Constitución Política de la República de Colombia

PREÁMBULO

El pueblo de Colombia, en ejercicio de susoberanía, representado por sus delegatarios a la Asamblea Nacional Constituyente, invocando la protección de Dios, y con el fin de fortalecer la unidad de la Nación y asegurar a sus integrantes la vida, la convivencia, el trabajo, la justicia, la igualdad, el conocimiento, la libertad y la paz, dentro de un marco jurídico, democrático y participativo que garantice un orden político, económico y social justo, y comprometido a impulsar la integración de la comunidad latinoamericana, decreta, sanciona y promulga la siguiente: Constitución Política de Colombia

Constitución Política de Colombia

TÍTULO I. DE LOS PRINCIPIOS FUNDAMENTALES

Artículo 1. Colombia es un Estado social de derecho, organizado en forma de República unitaria y descentralizada, con autonomía territorial; democrática, participativa y pluralista; fundada en el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y en la solidaridad de las personas que la integran, así como en la prevalencia del interés general. Artículo 2. Son

Artículo 2. Son fines esenciales del Estado: servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en la Constitución; facilitar la participación de todos en las decisiones que los afectan y en la vida económica, política, administrativa y cultural de la Nación; defender la independencia nacional, mantener la integridad territorial y asegurar la convivencia pacífica y la vigencia de un orden justo.

Las autoridades de la República están instituidas para proteger a todas las personas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias y demás derechos y libertades, así como para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales del Estado y de los particulares.

Artículo 3. Lasoberaníareside exclusivamente en el pueblo, del cual emana elpoder público. El pueblo la ejerce en forma directa o por medio de sus representantes, en los términos que la Constitución establece. Artículo 4. La Constitución es

Artículo 4. La Constitución esnorma de normas. En todo caso de incompatibilidad entre la Constitución y la ley, u otra norma jurídica, se aplicarán las disposiciones constitucionales. Es deber de los nacionales y de los extranjeros en Colombia acatar la Constitución y las leyes, así como respetar y obedecer a las autoridades. Artículo 5. El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de los

Artículo 5. El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de losderechos inalienablesde la persona y ampara a la familia como institución básica de la sociedad. Artículo 6. Los particulares solo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Los

Artículo 6. Los particulares solo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Losservidores públicoslo son por la misma causa y, además, por omisión o extralimitación en el ejercicio de sus funciones. Artículo 7. El Estado reconoce y protege la

Artículo 7. El Estado reconoce y protege ladiversidad étnica y culturalde la Nación colombiana. Artículo 8. Es obligación del Estado y de las personas proteger las

Artículo 8. Es obligación del Estado y de las personas proteger lasriquezas culturales y naturalesde la Nación. Artículo 9. Las

Artículo 9. Lasrelaciones exterioresdel Estado se fundamentan en lasoberaníanacional, en el respeto a la autodeterminación de los pueblos y en el reconocimiento de los principios delderecho internacionalaceptados por Colombia. De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña. Artículo 10. El

De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña. Artículo 10. El

Artículo 10. Elidioma oficialde Colombia es el castellano. Las lenguas y dialectos de los grupos étnicos son también oficiales en sus respectivos territorios. La enseñanza que se imparta en las comunidades con tradiciones lingüísticas propias será bilingüe.

TÍTULO II. DE LOS DERECHOS, LAS GARANTIAS Y LOS DEBERES

Capítulo 1. De los derechos fundamentales

Artículo 11. Elderecho a la vidaes inviolable. No habrápena de muerte. Artículo 12. Nadie será sometido a

Artículo 12. Nadie será sometido adesaparición forzada, atorturasni atratos crueles, inhumanos o degradantes. Artículo 13. Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sin

Artículo 13. Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sindiscriminaciónalguna por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua, religión u opinión política o filosófica\.

El Estado promoverá las condiciones para que laigualdadsea real y efectiva, y adoptará medidas en favor de grupos discriminados o marginados\. El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia de

El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia dedebilidad manifiesta, y sancionará los abusos o maltratos que contra ellas se cometan.

Artículo 14. Toda persona tiene derecho al reconocimiento de supersonalidad jurídica. Artículo 15. Todas las personas tienen derecho a su

Artículo 15. Todas las personas tienen derecho a suintimidadpersonal y familiar y a subuen nombre, y el Estado debe respetarlos y hacerlos respetar. De igual modo, tienen derecho a conocer, actualizar y rectificar losdatos personalesque se hayan recogido sobre ellas en bancos de datos y en archivos de entidades públicas o privadas.

En la recolección, tratamiento y circulación de datos se respetarán la libertad y las demás garantías consagradas en la Constitución. La

Lacorrespondenciay demás formas de comunicación privada son inviolables. Solo podrán ser interceptadas o registradas mediante orden judicial. Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Artículo 16. Todas las personas tienen derecho allibre desarrollo de la personalidad, sin más limitaciones que las que imponen los derechos de los demás y el orden jurídico. Artículo 17. Se prohíben la

Artículo 17. Se prohíben laesclavitud, laservidumbrey latrata de seres humanosen todas sus formas. Artículo 18. Se garantiza la

Artículo 18. Se garantiza lalibertad de conciencia. Nadie será molestado por razón de sus convicciones o creencias, ni compelido a revelarlas, ni obligado a actuar contra su conciencia. Artículo 19. Se garantiza la

Artículo 19. Se garantiza lalibertad de cultos. Toda persona tiene derecho a profesar libremente su religión y a difundirla, en forma individual o colectiva.

Todas las confesiones religiosas e iglesias son igualmente libres ante la ley.

Artículo 20. Se garantiza a toda persona lalibertad de expresar y difundir su pensamiento y opiniones; la deinformar y recibir información veraz e imparcial; y la defundar medios masivos de comunicación.

Estos son libres y tienen responsabilidad social. Se garantiza elderecho a la rectificaciónen condiciones de equidad.No habrá censura.

Artículo 21. Se garantiza el derecho a lahonra. La ley señalará la forma de su protección. Artículo 22. La

Artículo 22. Lapazes un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento. Artículo 22A. Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar el monopolio legítimo de la fuerza y del uso de las armas por parte del Estado, y en particular de la Fuerza Pública, en todo el territorio, se prohíbe la creación, promoción, instigación, organización, instrucción, apoyo, tolerancia, encubrimiento o favorecimiento, financiación o empleo oficial y/o privado de grupos civiles armados organizados con fines ilegales de cualquier tipo, incluyendo los denominados autodefensas, paramilitares, así como sus redes de apoyo, estructuras o prácticas, grupos de seguridad con fines ilegales u otras denominaciones equivalentes.

Artículo 22A. Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar el monopolio legítimo de la fuerza y del uso de las armas por parte del Estado, y en particular de la Fuerza Pública, en todo el territorio, se prohíbe la creación, promoción, instigación, organización, instrucción, apoyo, tolerancia, encubrimiento o favorecimiento, financiación o empleo oficial y/o privado de grupos civiles armados organizados con fines ilegales de cualquier tipo, incluyendo los denominados autodefensas, paramilitares, así como sus redes de apoyo, estructuras o prácticas, grupos de seguridad con fines ilegales u otras denominaciones equivalentes.

La ley regulará los tipos penales relacionados con estas conductas, así como las sanciones disciplinarias y administrativas correspondientes.

Artículo 23. Toda persona tiene derecho a presentar peticiones respetuosas a las autoridades por motivos de interés general o particular, y a obtener pronta resolución. El legislador podrá reglamentar su ejercicio ante organizaciones privadas para garantizar los derechos fundamentales. Artículo 24. Todo colombiano, con las limitaciones que establezca la ley, tiene derecho a circular libremente por el territorio nacional, a entrar y salir de él, y a permanecer y residenciarse en Colombia. Artículo 25. El trabajo es un derecho y una obligación social, y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas. Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Artículo 24. Todo colombiano, con las limitaciones que establezca la ley, tiene derecho a circular libremente por el territorio nacional, a entrar y salir de él, y a permanecer y residenciarse en Colombia. Artículo 25. El trabajo es un derecho y una obligación social, y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas. Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Artículo 25. El trabajo es un derecho y una obligación social, y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas. Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Las ocupaciones, artes y oficios que no exijan formación académica son de libre ejercicio, salvo aquellas que impliquen un riesgo social. Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos.

Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos. La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.

La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.

Artículo 27. El Estado garantiza las libertades de enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra. Artículo 28. Toda persona es libre. Nadie puede ser molestado en su persona o familia, ni reducido a prisión o arresto, ni detenido, ni su domicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.

Artículo 28. Toda persona es libre. Nadie puede ser molestado en su persona o familia, ni reducido a prisión o arresto, ni detenido, ni su domicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.

La persona detenida preventivamente será puesta a disposición del juez competente dentro de las treinta y seis horas siguientes, para que este adopte la decisión correspondiente en el término que establezca la ley. En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas o medidas de seguridad imprescriptibles.

En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas o medidas de seguridad imprescriptibles.

Artículo 29. El debido proceso se aplicará a toda clase de actuaciones judiciales y administrativas.

Nadie podrá ser juzgado sino conforme a leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante juez o tribunal competente y con observancia de la plenitud de las formas propias de cada juicio. En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable.

En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable. Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria; y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho.

Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria; y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho. Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.

Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.

Artículo 30. Quien estuviere privado de su libertad y creyere estarlo ilegalmente tiene derecho a invocar, ante cualquier autoridad judicial y en todo tiempo, por sí o por interpuesta persona, el habeas corpus, el cual debe resolverse en el término de treinta y seis horas. Artículo 31. Toda

Artículo 31. Todasentencia judicialpodrá serapeladaoconsultada, salvo las excepciones que consagre la ley.

El superior no podrá agravar lapenaimpuesta cuando el condenado seaapelante único.

Artículo 32. Eldelincuentesorprendido enflagranciapodrá seraprehendidoy llevado ante eljuezpor cualquier persona.

Si losagentes de la autoridadlo persiguieren y se refugiare en su propiodomicilio, podrán penetrar en él para el acto de laaprehensión; si se acogiere a domicilio ajeno, deberá preceder requerimiento al morador.

Artículo 33. Nadie podrá ser obligado adeclarar contra sí mismoo contra su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil. Artículo 34. Se prohíben las

Artículo 34. Se prohíben laspenas de destierro, laprisión perpetuay laconfiscación.

No obstante, porsentencia judicial, se declararáextinguido el dominiosobre los bienes adquiridos medianteenriquecimiento ilícito, en perjuicio delTesoro públicoo con grave deterioro de lamoral social.

Artículo 35. Laextradiciónse podrá solicitar, conceder u ofrecer de acuerdo con lostratados públicosy, en su defecto, con la ley.

Además, laextradiciónde los colombianos por nacimiento se concederá pordelitoscometidos en el exterior, considerados como tales en la legislación penal colombiana. La ley reglamentará la materia. La

Laextradiciónno procederá pordelitos políticos. No procederá la

No procederá laextradicióncuando se trate de hechos cometidos con anterioridad a la promulgación de la presente norma.

Artículo 36. Se reconoce elderecho de asiloen los términos previstos en la ley. Artículo 37. Toda parte del pueblo puede

Artículo 37. Toda parte del pueblo puedereunirseymanifestarsepública y pacíficamente. Solo la ley podrá establecer, de manera expresa, los casos en los cuales se podrá limitar el ejercicio de este derecho. Artículo 38. Se garantiza e l

Artículo 38. Se garantiza e lderecho de libre asociaciónpara el desarrollo de las distintas actividades que las personas realizan en sociedad. Artículo 39. Los

Artículo 39. Lostrabajadoresyempleadorestienen derecho a constituirsindicatosoasociaciones, sin intervención del Estado. Su reconocimiento jurídico se producirá con la simple inscripción del acta de constitución.

La estructura interna y el funcionamiento de lossindicatosyorganizaciones sociales y gremialesse sujetarán alorden legaly a losprincipios democráticos. La cancelación o la suspensión de la

La cancelación o la suspensión de lapersonería jurídicasolo procede por vía judicial. Se reconoce a los

Se reconoce a losrepresentantes sindicaleselfuero sindicaly las demásgarantíasnecesarias para el cumplimiento de su gestión. No gozan del

No gozan delderecho de asociación sindicallos miembros de laFuerza Pública.

Artículo 40. Todociudadanotiene derecho a participar en la conformación, ejercicio y control delpoder político. Para hacer efectivo este derecho puede:

1.Elegiryser elegido. 2. Tomar parte en

2. Tomar parte enelecciones,plebiscitos,referendos,consultas popularesy otras formas departicipación democrática. 3. Constituir

3. Constituirpartidos,movimientosyagrupaciones políticassin limitación alguna; formar parte de ellos libremente y difundir sus ideas y programas. 4.

4.Revocar el mandatode los elegidos en los casos y en la forma que establecen la Constitución y la ley. 5. Tener

5. Teneriniciativa en corporaciones públicas. 6. Interponer

6. Interponeracciones públicasen defensa de la Constitución y de la ley. 7. Acceder al desempeño de

7. Acceder al desempeño defunciones públicasycargos públicos, salvo los colombianos —por nacimiento o por adopción— que tengan doble nacionalidad. La ley reglamentará esta excepción y determinará los casos a los cuales ha de aplicarse. 8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectiva

8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectivaparticipación de la mujeren los niveles decisorios de laAdministración Pública.

Artículo 41. En todas lasinstituciones de educación, oficiales o privadas, serán obligatorios elestudio de la Constitucióny lainstrucción cívica. Asimismo, se fomentaránprácticas democráticaspara el aprendizaje de los principios y valores de laparticipación ciudadana.

El Estado divulgará laConstitución.

Capítulo 2. De Los Derechos Sociales, Economicos Y Culturales

Artículo 42. Lafamiliaes elnúcleo fundamental de la sociedad. Se constituye porvínculos naturales o jurídicos, por la decisión libre de un hombre y una mujer de contraermatrimonio, o por la voluntad responsable de conformarla.

El Estado y la sociedad garantizan la protección integral de lafamilia. La ley podrá determinar elpatrimonio familiar inalienable e inembargable. La

Lahonra, ladignidady laintimidadde lafamiliason inviolables. Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes.

Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes. Cualquier forma de

Cualquier forma deviolencia en la familiase considera destructiva de su armonía y unidad, y será sancionada conforme a la ley. Los

Loshijoshabidos en el matrimonio o fuera de él,adoptadoso procreados naturalmente o con asistencia científica, tienen iguales derechos y deberes. La ley reglamentará laprogenitura responsable. La pareja tiene derecho a

La pareja tiene derecho adecidir libre y responsablemente el número de sus hijos, y deberá sostenerlos y educarlos mientras sean menores o impedidos. Las formas del

Las formas delmatrimonio, la edad y capacidad para contraerlo, los deberes y derechos de los cónyuges, su separación y la disolución del vínculo se rigen por la ley civil. Los

Losmatrimonios religiosostendránefectos civilesen los términos que establezca la ley. Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán por

Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán pordivorcio, con arreglo a la ley civil. También tendrán efectos civiles las

También tendrán efectos civiles lassentencias de nulidad de los matrimonios religiososdictadas por las autoridades de la respectiva religión, en los términos que establezca la ley. La ley determinará lo relativo al

La ley determinará lo relativo alestado civilde las personas y los consiguientes derechos y deberes.

Artículo 43. Lamujery elhombretieneniguales derechos y oportunidades. Lamujerno podrá ser sometida a ninguna clase de discriminación.

Durante elembarazoy después delpartogozará de especialasistencia y protección del Estado, y recibirá de estesubsidio alimentariosi entonces estuviere desempleada o desamparada. El Estado apoyará de manera especial a la

El Estado apoyará de manera especial a lamujer cabeza de familia.

Artículo 44. Son derechos fundamentales de los niños: la vida, la integridad física, la salud y la seguridad social, la alimentación equilibrada, su nombre y nacionalidad, tener una familia y no ser separados de ella, el cuidado y el amor, la educación y la cultura, la recreación y la libre expresión de su opinión.

Serán protegidos contra toda forma deabandono,violencia física o moral,secuestro,venta,abuso sexual,explotación laboral o económicaytrabajos riesgosos. Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia.

Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia. La

Lafamilia, la sociedad y el Estado tienen la obligación de asistir y proteger alniñopara garantizar su desarrollo armónico e integral y el ejercicio pleno de sus derechos. Cualquier persona puede exigir de la autoridad competente su cumplimiento y la sanción de los infractores. Los

Losderechos de los niños prevalecensobre los derechos de los demás.

Artículo 45. Eladolescentetiene derecho a laproteccióny a laformación integral. El Estado y la sociedad garantizarán laparticipación activa de los jóvenesen los organismos públicos y privados que tengan a su cargo la protección, educación y progreso de la juventud. Artículo 46. El Estado, la sociedad y la

Artículo 46. El Estado, la sociedad y lafamiliaconcurrirán para laprotección y la asistencia de las personas de la tercera edad, y promoverán su integración a la vida activa y comunitaria.

El Estado les garantizará los servicios de laseguridad social integraly elsubsidio alimentario en caso de indigencia.

Artículo 47. El Estado adelantará una política deprevisión, rehabilitación e integración socialpara laspersonas con disminución física, sensorial o psíquica, a quienes se prestará laatención especializadaque requieran. Artículo 48. La

Artículo 48. Laseguridad sociales unservicio públicode carácterobligatorioque se prestará bajo ladirección, coordinación y control del Estado, en sujeción a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad, en los términos que establezca la ley.

Se garantiza a todos los habitantes elderecho irrenunciable a la seguridad social. El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente la

El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente lacoberturade laseguridad social, que comprenderá la prestación de los servicios en la forma que determine la ley. La

Laseguridad socialpodrá ser prestada porentidades públicas o privadas, de conformidad con la ley. No se podrán destinar ni utilizar los

No se podrán destinar ni utilizar losrecursos de las instituciones de la seguridad socialpara fines diferentes a ella. La ley definirá los medios para que los recursos destinados a

La ley definirá los medios para que los recursos destinados apensionesmantengan supoder adquisitivoconstante. El Estado garantizará los derechos, la

El Estado garantizará los derechos, lasostenibilidad financiera del sistema pensional, respetará losderechos adquiridoscon arreglo a la ley y asumirá el pago de ladeuda pensionalque, de acuerdo con la ley, esté a su cargo. Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar la

Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar lasostenibilidad financierade lo establecido en ellas. Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos a

Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos apensionesordenados de acuerdo con la ley, por ningún motivo podrá dejarse de pagar, congelarse o reducirse el valor de lamesada pensionalreconocida conforme a derecho. Para adquirir el derecho a la

Para adquirir el derecho a lapensiónserá necesario cumplir con la edad, eltiempo de servicio, lassemanas de cotizacióno el capital necesario, así como las demás condiciones que señala la ley, sin perjuicio de lo dispuesto para laspensiones de invalidez y sobrevivencia. Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a una

Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a unapensión de invalidezo desobrevivenciaserán los establecidos por las leyes delSistema General de Pensiones. En materia pensional se respetarán todos los

En materia pensional se respetarán todos losderechos adquiridos. Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los de

Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los depensión de vejez por actividades de alto riesgo, serán los establecidos en las leyes delSistema General de Pensiones. No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido.

No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido. Para la liquidación de las

Para la liquidación de laspensionessolo se tendrán en cuenta los factores sobre los cuales cada persona hubiere efectuado las cotizaciones. Ningunapensiónpodrá ser inferior al salario mínimo legal mensual vigente. Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a una

Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a unapensión. A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habrá

A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habráregímenes especialesni exceptuados, sin perjuicio del aplicable a laFuerza Pública, al Presidente de la República y a lo establecido en los parágrafos del presente artículo. Las personas cuyo derecho a la

Las personas cuyo derecho a lapensiónse cause a partir de la vigencia del presente acto legislativo no podrán recibir más detrece (13) mesadas pensionalesal año. Se entiende que lapensiónse causa cuando se cumplen todos los requisitos para acceder a ella, aun cuando no se hubiese efectuado el reconocimiento. La ley establecerá un procedimiento breve para la

La ley establecerá un procedimiento breve para larevisión de las pensiones reconocidas con abuso del derechoo sin el cumplimiento de los requisitos establecidos en la ley o en las convenciones y laudos arbitrales válidamente celebrados.

Artículo 49. Laatención de la saludy elsaneamiento ambientalsonservicios públicos a cargo del Estado. Se garantiza a todas las personas el acceso a los servicios depromoción, protección y recuperación de la salud.

Corresponde al Estado organizar, dirigir y reglamentar la prestación deservicios de saluda los habitantes y desaneamiento ambiental, conforme a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad. También establecer las políticas para la prestación deservicios de saludporentidades privadasy ejercer su vigilancia y control. Asimismo, establecer las competencias de la Nación, las entidades territoriales y los particulares, y determinar los aportes a su cargo en los términos y condiciones señalados en la ley. Los

Losservicios de saludse organizarán en formadescentralizada, porniveles de atencióny conparticipación de la comunidad. La ley señalará los términos en los cuales la

La ley señalará los términos en los cuales laatención básica para todos los habitantes será gratuita y obligatoria. Toda persona tiene el

Toda persona tiene eldeber de procurar el cuidado integral de su salud y de su comunidad. El

Elporte y el consumo de sustancias estupefacientes o psicotrópicasestá prohibido, salvoprescripción médica. Con fines preventivos y rehabilitadores, la ley establecerámedidas y tratamientos administrativosde orden pedagógico, profiláctico o terapéutico para las personas que consuman dichas sustancias. El sometimiento a esas medidas y tratamientos requiere elconsentimiento informadodel adicto. Así mismo el Estado dedicará especial atención al

Así mismo el Estado dedicará especial atención alenfermo dependiente o adictoy a su familia para fortalecerla en valores y principios que contribuyan a prevenir comportamientos que afecten el cuidado integral de la salud de las personas y, por consiguiente, de la comunidad, y desarrollará en forma permanentecampañas de prevencióncontra el consumo de drogas o sustancias estupefacientes y en favor de la recuperación de los adictos.

Artículo 50. Todoniño menor de un añoque no esté cubierto por algún tipo de protección o deseguridad social, tendrá derecho a recibiratención gratuitaen todas lasinstituciones de saludque reciban aportes del Estado. La ley reglamentará la materia. Artículo 51. Todos los colombianos tienen derecho a

Artículo 51. Todos los colombianos tienen derecho avivienda digna. El Estado fijará las condiciones necesarias para hacer efectivo este derecho y promoveráplanes de vivienda de interés social,sistemas adecuados de financiación a largo plazoyformas asociativas de ejecuciónde estos programas de vivienda. Artículo 52. El

Artículo 52. Elejercicio del deporte, susmanifestaciones recreativas, competitivas y autóctonastienen como función la formación integral de las personas y preservar y desarrollar una mejor salud en el ser humano.

El deporte y la recreación forman parte de la educación y constituyengasto público social. Se reconoce el

Se reconoce elderecho de todas las personas a la recreación, a la práctica del deporte y al aprovechamiento del tiempo libre. El Estado fomentará estas actividades e

El Estado fomentará estas actividades einspeccionará, vigilará y controlará las organizaciones deportivas y recreativascuyaestructura y propiedad deberán ser democráticas.

Artículo 53. El Congreso expedirá elestatuto del trabajo. La ley correspondiente tendrá en cuenta por lo menos los siguientes principios mínimos fundamentales:igualdad de oportunidades para los trabajadores;remuneración mínima vital y móvil, proporcional a la cantidad y calidad de trabajo;estabilidad en el empleo;irrenunciabilidad a los beneficios mínimos establecidos en normas laborales;facultades para transigir y conciliarsobre derechos inciertos y discutibles;situación más favorable al trabajadoren caso de duda en la aplicación e interpretación de las fuentes formales de derecho;primacía de la realidadsobre formalidades establecidas por los sujetos de las relaciones laborales;garantía a la seguridad social, lacapacitación, eladiestramientoy eldescanso necesario;protección especial a la mujer, a lamaternidady altrabajador menor de edad.

El Estado garantiza elderecho al pago oportuno y al reajuste periódico de las pensiones legales. Los

Losconvenios internacionales del trabajodebidamente ratificados, hacen parte de la legislación interna. La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar la

La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar lalibertad, ladignidad humanani los derechos de los trabajadores.

Artículo 54. Es obligación del Estado y de los empleadores ofrecerformación y habilitación profesional y técnicaa quienes lo requieran. El Estado debe propiciar laubicación laboralde las personas en edad de trabajar y garantizar a losminusválidos el derecho a un trabajo acorde con sus condiciones de salud. Artículo 55. Se garantiza el

Artículo 55. Se garantiza elderecho de negociación colectivapara regular las relaciones laborales, con las excepciones que señale la ley.

Es deber del Estado promover laconcertacióny los demás medios para lasolución pacífica de los conflictos colectivos de trabajo.

Artículo 56. Se garantiza elderecho de huelga, salvo en losservicios públicos esencialesdefinidos por el legislador.

La ley reglamentará este derecho. Una

Unacomisión permanente integrada por el Gobierno, por representantes de los empleadores y de los trabajadoresfomentará las buenas relaciones laborales, contribuirá a la solución de los conflictos colectivos de trabajo y concertará las políticas salariales y laborales. La ley reglamentará su composición y funcionamiento.

Artículo 57. La ley podrá establecer losestímulos y los medios para que los trabajadores participen en la gestión de las empresas. Artículo 58. Se garantizan la

Artículo 58. Se garantizan lapropiedad privaday los demásderechos adquiridoscon arreglo a las leyes civiles, los cuales no pueden ser desconocidos ni vulnerados por leyes posteriores. Cuando de la aplicación de una ley expedida por motivos de utilidad pública o interés social.

La propiedad es una función social que implica obligaciones. Como tal, le es inherente una función ecológica. El Estado protegerá y promoverá las

El Estado protegerá y promoverá lasformas asociativas y solidarias de propiedad. Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haber

Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haberexpropiaciónmediantesentencia judicialeindemnización previa. Esta se fijará consultando los intereses de la comunidad y del afectado. En los casos que determine el legislador, dichaexpropiaciónpodrá adelantarse porvía administrativa, sujeta a posterior acción contenciosa - administrativa, incluso respecto del precio.

Artículo 59. En caso de guerra y sólo para atender a sus requerimientos, la necesidad de unaexpropiaciónpodrá ser decretada por el Gobierno Nacional sin previaindemnización.

En el expresado caso, lapropiedad inmueblesólo podrá ser temporalmenteocupada, para atender a las necesidades de la guerra, o para destinar a ella sus productos. El Estado será siempre responsable por las

El Estado será siempre responsable por lasexpropiacionesque el Gobierno haga por sí o por medio de sus agentes.

Artículo 60. El Estado promoverá, de acuerdo con la ley, elacceso a la propiedad.

Cuando el Estadoenajene su participación en una empresa, tomará las medidas conducentes ademocratizar la titularidad de sus acciones, y ofrecerá a sus trabajadores, a las organizaciones solidarias y de trabajadores, condiciones especiales para acceder a dichapropiedad accionaria. La ley reglamentará la materia.

Artículo 61. El Estado protegerá lapropiedad intelectualpor el tiempo y mediante las formalidades que establezca la ley. Artículo 62. El destino de las

Artículo 62. El destino de lasdonaciones intervivos o testamentarias, hechas conforme a la ley para fines de interés social, no podrá ser variado ni modificado por el legislador, a menos que el objeto de la donación desaparezca. En este caso, la ley asignará el patrimonio respectivo a un fin similar.

El Gobiernofiscalizará el manejo y la inversión de tales donaciones.

Artículo 63. Losbienes de uso público, losparques naturales, lastierras comunales de grupos étnicos, lastierras de resguardo, elpatrimonio arqueológico de la Nacióny los demás bienes que determine la ley, soninalienables, imprescriptibles e inembargables. Artículo 64. Es deber del Estado promover el

Artículo 64. Es deber del Estado promover elacceso progresivo a la propiedad de la tierradelcampesinadoy de los trabajadores agrarios, en forma individual o asociativa.

Elcampesinadoes sujeto de derechos y de especial protección, tiene un particular relacionamiento con la tierra basado en la producción de alimentos en garantía de lasoberanía alimentaria, sus formas deterritorialidad campesina, condiciones geográficas, demográficas, organizativas y culturales que lo distingue de otros grupos sociales. El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental del

El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental delcampesinado, así como aquellas que le sean reconocidas y velará por la protección, respeto y garantía de sus derechos individuales y colectivos, con el objetivo de lograr laigualdad material desde un enfoque de género, etario y territorial, el acceso a bienes y derechos como a la educación de calidad con pertinencia, la vivienda, la salud, los servicios públicos domiciliarios, vías terciarias, la tierra, el territorio, un ambiente sano, el acceso e intercambio de semillas, los recursos naturales y la diversidad biológica, el agua, la participación reforzada, la conectividad digital: la mejora de la infraestructura rural, la extensión agropecuaria y empresarial, asistencia técnica y tecnológica para generar valor agregado y medios de comercialización para sus productos. Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política.

Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política. Parágrafo 1.

Parágrafo 1. La ley reglamentará la institucionalidad necesaria para lograr los fines del presente artículo y establecerá los mecanismos presupuestales que se requieran, así como el derecho de los campesinos aretirarse de la colectividad, conservando el porcentaje de tierra que le correspondaen casos de territorios campesinos donde la propiedad de la tierra sea colectiva. Parágrafo 2.

Parágrafo 2. Se creará eltrazador presupuestal de campesinadocomo herramienta para el seguimiento del gasto y la inversión realizada por múltiples sectores y entidades, dirigida a atender a la población campesina ubicada en zona rural y rural dispersa.

Artículo 65. El Estado garantizará elderecho humano a la alimentación adecuada, de manera progresiva, con unenfoque intercultural y territorial, y a estar protegido contra el hambre y las distintas formas de malnutrición. Así mismo, promoverá condiciones de seguridad,soberanía y autonomías alimentariasen el territorio nacional y generará acciones para minimizar la pérdida de alimentos.

La producción y acceso a alimentos gozará de laprotección especial del Estado. Para tal efecto, se otorgará prioridad al desarrollo sostenible e integral de las actividades agrícolas, agroalimentarias, agroindustriales, agroecológicas, pecuarias, pesqueras, acuáticas, forestales y campesinas, así como también a la adecuación de tierras, construcción de infraestructura física y logística que facilite la disponibilidad de alimentos en todo el territorio nacional.

De igual manera, el Estado promoverá lainvestigación y la transferencia de conocimiento y tecnologíapara la producción de alimentos y materias primas de origen agropecuario y acuícola, con el propósito de incrementar la productividad y disponibilidad, así como proteger y salvaguardar labiodiversidady los medios e insumos de la actividad.

Parágrafo transitorio. Dentro de los 6 meses siguientes a la promulgación del presente Acto Legislativo, el Gobierno nacional presentará ante el Congreso de la República para su trámite unproyecto de ley estatutariaque desarrolle y reglamente lo dispuesto en este artículo.

Artículo 66. Las disposiciones que se dicten en materia crediticia podrán reglamentar las condiciones especiales delcrédito agropecuario, teniendo en cuenta losciclos de las cosechasy de los precios, como también los riesgos inherentes a la actividad y lascalamidades ambientales. Artículo 67. La

Artículo 67. Laeducaciónes un derecho de la persona y unservicio públicoque tiene unafunción social; con ella se busca el acceso al conocimiento, a la ciencia, a la técnica, y a los demás bienes y valores de la cultura.

La educación formará al colombiano en el respeto a los derechos humanos, a la paz y a la democracia; y en la práctica del trabajo y la recreación, para el mejoramiento cultural, científico, tecnológico y para la protección del ambiente. El Estado, la sociedad y la familia son responsables de la

El Estado, la sociedad y la familia son responsables de laeducación, que seráobligatoria entre los cinco y los quince años de edady que comprenderá como mínimo, un año de preescolar y nueve de educación básica. La educación será

La educación serágratuita en las instituciones del Estado, sin perjuicio del cobro de derechos académicos a quienes puedan sufragarlos. Corresponde al Estado regular y ejercer la

Corresponde al Estado regular y ejercer lasuprema inspección y vigilancia de la educacióncon el fin de velar por su calidad, por el cumplimiento de sus fines y por la mejor formación moral, intelectual y física de los educandos; garantizar el adecuado cubrimiento del servicio y asegurar a los menores las condiciones necesarias para su acceso y permanencia en el sistema educativo. La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

Artículo 68. Losparticularespodrán fundarestablecimientos educativos. La ley establecerá las condiciones para su creación y gestión.

Lacomunidad educativaparticipará en la dirección de las instituciones de educación. La enseñanza estará a cargo de personas de reconocida

La enseñanza estará a cargo de personas de reconocidaidoneidad ética y pedagógica. La Ley garantiza la

La Ley garantiza laprofesionalización y dignificación de la actividad docente. Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores.

Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores. En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibir

En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibireducación religiosa. Las integrantes de los

Las integrantes de losgrupos étnicostendrán derecho a una formación que respete y desarrolle suidentidad cultural. La erradicación del

La erradicación delanalfabetismoy la educación de personas conlimitaciones físicas o mentales, o con capacidades excepcionales, son obligaciones especiales del Estado.

Artículo 69. Se garantiza laautonomía universitaria. Las universidades podrán darse sus directivas y regirse por sus propios estatutos, de acuerdo con la ley.

La ley establecerá un régimen especial para las universidades del Estado. El Estado fortalecerá la

El Estado fortalecerá lainvestigación científicaen las universidades oficiales y privadas y ofrecerá las condiciones especiales para su desarrollo. El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible el

El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible elacceso de todas las personas aptas a la educación superior.

Artículo 70. El Estado tiene el deber de promover y fomentar elacceso a la culturade todos los colombianos en igualdad de oportunidades, por medio de la educación permanente y la enseñanza científica, técnica, artística y profesional en todas las etapas del proceso de creación de laidentidad nacional.

La cultura en sus diversas manifestaciones es fundamento de la nacionalidad. El Estado reconoce la igualdad ydignidadde todas las que conviven en el país. El Estado promoverá lainvestigación, la ciencia, el desarrollo y la difusión de los valores culturales de la Nación.

Artículo 71. Labúsqueda del conocimientoy laexpresión artísticason libres. Los planes de desarrollo económico y social incluirán elfomento a las cienciasy, en general, a lacultura. El Estado crearáincentivospara personas e instituciones que desarrollen y fomenten la ciencia y la tecnología y las demás manifestaciones culturales y ofrecerá estímulos especiales a personas e instituciones que ejerzan estas actividades. Artículo 72. El

Artículo 72. Elpatrimonio cultural de la Naciónestá bajo la protección del Estado. Elpatrimonio arqueológicoy otros bienes culturales que conforman la identidad nacional, pertenecen a la Nación y soninalienables, inembargables e imprescriptibles. La ley establecerá los mecanismos para readquirirlos cuando se encuentren en manos de particulares y reglamentará los derechos especiales que pudieran tener los grupos étnicos asentados en territorios de riqueza arqueológica. Artículo 73. La

Artículo 73. Laactividad periodísticagozará de protección para garantizar sulibertad e independencia profesional. Artículo 74. Todas las personas tienen derecho a acceder a los

Artículo 74. Todas las personas tienen derecho a acceder a losdocumentos públicossalvo los casos que establezca la ley.

Elsecreto profesionales inviolable.

Artículo 75. Elespectro electromagnéticoes unbien público inenajenable e imprescriptiblesujeto a la gestión y control del Estado. Se garantiza laigualdad de oportunidadesen el acceso a su uso en los términos que fije la ley.

Para garantizar elpluralismo informativoy la competencia, el Estado intervendrá por mandato de la ley para evitar lasprácticas monopolísticasen el uso delespectro electromagnético.

Artículo 76. (Artículo derogado por el artículo 1 del Acto Legislativo 2 de 2011). Artículo 77. El Congreso de la República expedirá la ley que fijará la

Artículo 77. El Congreso de la República expedirá la ley que fijará lapolítica en materia de televisión.

Capítulo 3. De los derechos colectivos y del ambiente

Artículo 78. La ley regulará elcontrol de calidad de bienes y serviciosofrecidos y prestados a la comunidad, así como la información que debe suministrarse al público en su comercialización.

Serán responsables, de acuerdo con la ley, quienes en la producción y en la comercialización de bienes y servicios, atenten contra lasalud, laseguridady el adecuado aprovisionamiento aconsumidores y usuarios. El Estado garantizará la participación de las

El Estado garantizará la participación de lasorganizaciones de consumidores y usuariosen el estudio de las disposiciones que les conciernen. Para gozar de este derecho las organizaciones deben ser representativas y observar procedimientos democráticos internos.

Artículo 79. Todas las personas tienen derecho a gozar de unambiente sano. La ley garantizará la participación de la comunidad en las decisiones que puedan afectarlo.

Es deber del Estado proteger ladiversidad e integridad del ambiente, conservar lasáreas de especial importancia ecológicay fomentar la educación para el logro de estos fines.

Artículo 80. El Estado planificará elmanejo y aprovechamiento de los recursos naturales, para garantizar sudesarrollo sostenible, su conservación, restauración o sustitución.

Además, deberá prevenir y controlar los factores dedeterioro ambiental, imponer lassanciones legalesy exigir lareparación de los dañoscausados. Así mismo, cooperará con otras naciones en la protección de los

Así mismo, cooperará con otras naciones en la protección de losecosistemas situados en las zonas fronterizas.

Artículo 81. Queda prohibida lafabricación, importación, posesión y uso de armas químicas, biológicas y nucleares, así como laintroducción al territorio nacional de residuos nucleares y desechos tóxicos.

El Estado regulará el ingreso al país y la salida de él de losrecursos genéticos, y su utilización, de acuerdo con elinterés nacional.

Artículo 82. Es deber del Estado velar por la protección de laintegridad del espacio públicoy por sudestinación al uso común, el cual prevalece sobre el interés particular.

Las entidades públicas participarán en laplusvalíaque genere suacción urbanísticay regularán lautilización del sueloy delespacio aéreo urbanoen defensa del interés común.

Capítulo 4. De la protección y aplicación de los derechos

Artículo 83. Las actuaciones de los particulares y de las autoridades públicas deberán ceñirse a los postulados de labuena fe, la cual se presumirá en todas las gestiones que aquellos adelanten ante éstas. Artículo 84. Cuando un derecho o una actividad hayan sido reglamentados de manera general, las autoridades públicas no podrán establecer ni exigir

Artículo 84. Cuando un derecho o una actividad hayan sido reglamentados de manera general, las autoridades públicas no podrán establecer ni exigirpermisos, licencias o requisitos adicionalespara su ejercicio. Artículo 85. Son de

Artículo 85. Son deaplicación inmediatalos derechos consagrados en los artículos 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 23, 24, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 33, 34, 37 y 40. Artículo 86. Toda persona tendrá

Artículo 86. Toda persona tendráacción de tutelapara reclamar ante los jueces, en todo momento y lugar, mediante unprocedimiento preferente y sumario, por sí misma o por quien actúe a su nombre, la protección inmediata de sus derechos constitucionales fundamentales, cuando quiera que éstos resulten vulnerados o amenazados por la acción o la omisión de cualquier autoridad pública.

La protección consistirá en unaorden para que aquel respecto de quien se solicita la tutela, actúe o se abstenga de hacerlo. El fallo, que será de inmediato cumplimiento, podrá impugnarse ante eljuez competentey, en todo caso, éste lo remitirá a laCorte Constitucionalpara su eventual revisión. Esta acción solo procederá cuando el afectado no disponga de otro

Esta acción solo procederá cuando el afectado no disponga de otromedio de defensa judicial, salvo que aquella se utilice como mecanismo transitorio para evitar un perjuicio irremediable. En ningún caso podrán transcurrir más de

En ningún caso podrán transcurrir más dediez díasentre la solicitud de tutela y su resolución. La ley establecerá los casos en los que la

La ley establecerá los casos en los que laacción de tutela procede contra particulares encargados de la prestación de un servicio públicoo cuya conducta afecte grave y directamente el interés colectivo, o respecto de quienes el solicitante se halle en estado de subordinación o indefensión.

Artículo 87. Toda persona podrá acudir ante la autoridad judicial para hacer efectivo el cumplimiento de una ley o un acto administrativo mediante laacción de cumplimiento.

En caso de prosperar la acción, lasentencia ordenará a la autoridad renuente el cumplimiento del deber omitido.

Artículo 88. La ley regulará lasacciones popularespara la protección de los derechos e intereses colectivos, relacionados con el patrimonio, el espacio, la seguridad y la salubridad públicos, la moral administrativa, el ambiente, la libre competencia económica y otros de similar naturaleza que se definen en ella.

También regulará las acciones originadas en los daños ocasionados a un número plural de personas, sin perjuicio de las correspondientes acciones particulares. Así mismo, definirá los casos de

Así mismo, definirá los casos deresponsabilidad civil objetivapor el daño inferido a los derechos e intereses colectivos.

Artículo 89. Además de los consagrados en los artículos anteriores, la ley establecerá los demásrecursos, acciones y procedimientosnecesarios para que puedan propugnar por la integridad del orden jurídico, y por la protección de sus derechos individuales, de grupo o colectivos, frente a la acción u omisión de las autoridades públicas. Artículo 90. El Estado

Artículo 90. El Estadoresponderá patrimonialmentepor losdaños antijurídicosque le sean imputables, causados por la acción o la omisión de las autoridades públicas.

En el evento de ser condenado el Estado a la reparación patrimonial de uno de tales daños, que haya sido consecuencia de laconducta dolosa o gravemente culposa de un agentesuyo, aquél deberárepetir contra éste.

Artículo 91. En caso deinfracción manifiesta de un precepto constitucionalen detrimento de alguna persona, elmandato superiorno exime deresponsabilidad al agenteque lo ejecuta.

Losmilitares en servicioquedan exceptuados de esta disposición. Respecto de ellos, laresponsabilidadrecaerá únicamente en elsuperior que da la orden.

Artículo 92. Cualquierpersona natural o jurídicapodrá solicitar de laautoridad competentela aplicación de lassanciones penales o disciplinariasderivadas de la conducta de las autoridades públicas. Artículo 93. Los

Artículo 93. Lostratados y convenios internacionales ratificadospor el Congreso, que reconocen losderechos humanosy que prohíben su limitación en losestados de excepción, prevalecen en elorden interno.

Los derechos y deberes consagrados en esta Carta, se interpretarán de conformidad con lostratados internacionales sobre derechos humanos ratificados por Colombia. El Estado Colombiano puede reconocer la jurisdicción de la

El Estado Colombiano puede reconocer la jurisdicción de laCorte Penal Internacionalen los términos previstos en elEstatuto de Romaadoptado el 17 de julio de 1998 por la Conferencia de Plenipotenciarios de las Naciones Unidas y, consecuentemente, ratificar este tratado de conformidad con el procedimiento establecido en esta Constitución. La admisión de un tratamiento diferente en materias sustanciales por parte del

La admisión de un tratamiento diferente en materias sustanciales por parte delEstatuto de Romacon respecto a las garantías contenidas en la Constitución tendrá efectos exclusivamente dentro del ámbito de la materia regulada en él.

Artículo 94. Laenunciación de los derechosy garantías contenidos en la Constitución y en los convenios internacionales vigentes, no debe entenderse como negación de otros que, siendo inherentes a la persona humana, no figuren expresamente en ellos.

Capítulo 5. De los deberes y obligaciones

Artículo 95. Lacalidad de colombianoenaltece a todos los miembros de la comunidad nacional. Todos están en eldeber de engrandecerla y dignificarla. El ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en esta Constitución implicaresponsabilidades.

Toda persona está obligada acumplir la Constitución y las leyes. Son

Sondeberes del ciudadano:

1. Respetar los derechos ajenos y no abusar de los propios; 2. Obrar conforme al principio de

2. Obrar conforme al principio desolidaridad social; 3. Respetar y apoyar a las autoridades democráticas legítimamente

3. Respetar y apoyar a las autoridades democráticas legítimamente constituidas; 4. Defender y difundir los

4. Defender y difundir losderechos humanos; 5. Participar en la vida política, cívica y

5. Participar en la vida política, cívica y comunitaria; 6. Propender al logro y mantenimiento de la

6. Propender al logro y mantenimiento de lapaz; 7. Colaborar para el buen funcionamiento de la administración de la

7. Colaborar para el buen funcionamiento de la administración de la justicia; 8. Proteger los

8. Proteger losrecursos culturales y naturalesdel país y velar por la conservación de unambiente sano; 9. Contribuir al financiamiento de los gastos e inversiones del Estado dentro de conceptos de justicia y

9. Contribuir al financiamiento de los gastos e inversiones del Estado dentro de conceptos de justicia y equidad.

TÍTULO III. DE LOS HABITANTES Y DEL TERRITORIO

Capítulo 1. De la nacionalidad

Artículo 96. Sonnacionales colombianos:

1. Pornacimiento:

a) Los naturales de Colombia, que con una de dos condiciones: que el padre o la madre hayan sido naturales o nacionales colombianos o que, siendo hijos de extranjeros, alguno de sus padres estuvieredomiciliadoen la República en el momento del nacimiento; y b) Los hijos de padre o madre colombianos que hubieren nacido en tierra extranjera y luego se

b) Los hijos de padre o madre colombianos que hubieren nacido en tierra extranjera y luego sedomiciliaren en territorio colombianoo seregistraren en una oficina consular de la República.

2. Poradopción:

a) Los extranjeros que soliciten y obtengancarta de naturalización, de acuerdo con la ley, la cual establecerá los casos en los cuales se pierde la nacionalidad colombiana por adopción; b) Los

b) LosLatinoamericanos y del Caribe por nacimientodomiciliados en Colombia, que con autorización del Gobierno y de acuerdo con la ley y elprincipio de reciprocidad, pidan ser inscritos como colombianos ante la municipalidad donde se establecieren; y c) Los

c) Losmiembros de los pueblos indígenas que comparten territorios fronterizos, con aplicación delprincipio de reciprocidadsegúntratados públicos.

Ningúncolombiano por nacimientopodrá ser privado de su nacionalidad. La calidad de nacional colombiano no se pierde por el hecho de adquirir otra nacionalidad. Losnacionales por adopciónno estarán obligados a renunciar a su nacionalidad de origen o adopción. Quienes hayan

Quienes hayanrenunciado a la nacionalidad colombianapodránrecobrarlacon arreglo a la ley.

Artículo 97. Elcolombiano, aunque haya renunciado a la calidad de nacional, que actúe contra los intereses del país enguerra exteriorcontra Colombia, serájuzgado y penado como traidor. Los

Loscolombianos por adopción y los extranjeros domiciliados en Colombiano podrán ser obligados atomar las armascontra su país de origen; tampoco lo serán los colombianos nacionalizados en país extranjero, contra el país de su nueva nacionalidad.

Capítulo 2. De la ciudadanía

Artículo 98. Laciudadaníase pierde de hecho cuando se harenunciado a la nacionalidad, y su ejercicio se puede suspender en virtud de decisión judicial en los casos que determine la ley.

Quienes hayan sido suspendidos en el ejercicio de laciudadanía, podrán solicitar surehabilitación.

Parágrafo. Mientras la ley no decida otra edad, laciudadaníase ejercerá a partir de losdieciocho años.

Artículo 99. Lacalidad de ciudadano en ejercicioes condición previa e indispensable para ejercer el derecho desufragio, paraser elegidoy paradesempeñar cargos públicosque lleven anexaautoridad o jurisdicción.

Capítulo 3. De los extranjeros

Artículo 100. Losextranjerosdisfrutarán en Colombia de los mismosderechos civilesque se conceden a los colombianos. No obstante, la ley podrá, por razones de orden público, subordinar a condiciones especiales o negar el ejercicio de determinadosderechos civilesa losextranjeros.

Así mismo, losextranjerosgozarán, en el territorio de la República, de lasgarantías concedidas a los nacionales, salvo las limitaciones que establezcan la Constitución o la ley. Los

Losderechos políticosse reservan a los nacionales, pero la ley podrá conceder a losextranjeros residentes en Colombiaelderecho al voto en las elecciones y consultas municipales o distritales.

Capítulo 4. Del territorio

Artículo 101. Loslímites de Colombiason los establecidos en lostratados internacionales aprobados por el Congreso, debidamente ratificados por el Presidente de la República, y los definidos por loslaudos arbitralesen que sea parte la Nación.

Los límites señalados en la forma prevista por esta Constitución, sólo podrán modificarse en virtud detratados aprobados por el Congreso, debidamente ratificados por el Presidente de la República. Forman parte de Colombia, además del territorio continental, el

Forman parte de Colombia, además del territorio continental, elarchipiélago de San Andrés, Providencia, y Santa Catalina, laIsla de Malpeloy demásislas, islotes, cayos, morros y bancosque le pertenecen. También son parte de Colombia, el

También son parte de Colombia, elsubsuelo, elmar territorial, lazona contigua, laplataforma continental, lazona económica exclusiva, elespacio aéreo, elsegmento de la órbita geoestacionaria, elespectro electromagnéticoy el espacio donde actúa, de conformidad con el Derecho Internacional o con las leyes colombianas a falta de normas internacionales.

Artículo 102. Elterritorio, con los bienes públicos que de él forman parte, pertenecen a laNación.

TÍTULO IV. DE LA PARTICIPACIÓN DEMOCRÁTICA Y DE LOS PARTIDOS POLÍTICOS

Capítulo 1. De las formas de participación democrática

Artículo 103. Son mecanismos de participación del pueblo en ejercicio de su soberanía: elvoto, elplebiscito, elreferendo, laconsulta popular, elcabildo abierto, lainiciativa legislativay larevocatoria del mandato. La ley los reglamentará.

El Estado contribuirá a la organización, promoción y capacitación de lasasociaciones profesionales, cívicas, sindicales, comunitarias, juveniles, benéficas o de utilidad común no gubernamentales, sin detrimento de suautonomíacon el objeto de que constituyan mecanismos democráticos de representación en las diferentes instancias de participación, concertación, control y vigilancia de la gestión pública que se establezcan.

Artículo 104. ElPresidente de la República, con la firma de todos los ministros y previoconcepto favorable del Senado de la República, podráconsultar al pueblodecisiones de trascendencia nacional. Ladecisión del pueblo será obligatoria. La consulta no podrá realizarse en concurrencia con otra elección. Artículo 105. Previo cumplimiento de los requisitos y formalidades que señale el estatuto general de la organización territorial y en los casos que éste determine, los

Artículo 105. Previo cumplimiento de los requisitos y formalidades que señale el estatuto general de la organización territorial y en los casos que éste determine, losGobernadoresyAlcaldessegún el caso, podrán realizarconsultas popularespara decidir sobre asuntos de competencia del respectivo departamento o municipio. Artículo 106. Previo el cumplimiento de los requisitos que la ley señale y en los casos que ésta determine, los

Artículo 106. Previo el cumplimiento de los requisitos que la ley señale y en los casos que ésta determine, loshabitantes de las entidades territorialespodrán presentarproyectossobre asuntos que son de competencia de la respectivacorporación pública, la cual está obligada a tramitarlos; decidir sobre las disposiciones de interés de la comunidad a iniciativa de la autoridad o corporación correspondiente o por no menos del10% de los ciudadanos inscritos en el respectivo censo electoral; yelegir representantes en las juntas de las empresas que prestan servicios públicosdentro de la entidad territorial respectiva.

Capítulo 2. De los partidos y de los movimientos políticos

Artículo 107. Se garantiza a todos los ciudadanos el derecho afundar, organizar y desarrollar partidos y movimientos políticos, y lalibertad de afiliarse a ellos o de retirarse.

En ningún caso se permitirá a los ciudadanos pertenecer simultáneamente a más de unpartido o movimiento político con personería jurídica(doble militancia). Los

LosPartidos y Movimientos Políticosse organizarándemocráticamentey tendrán como principios rectores latransparencia,objetividad,moralidad, laequidad de género, y el deber de presentar y divulgar susprogramas políticos. Para la toma de sus decisiones o la escogencia de sus candidatos propios o por coalición, podrán celebrar

Para la toma de sus decisiones o la escogencia de sus candidatos propios o por coalición, podrán celebrarconsultas populares o internas o interpartidistasque coincidan o no con las elecciones a Corporaciones Públicas, de acuerdo con lo previsto en sus Estatutos y en la ley. En el caso de las consultas populares se aplicarán las normas sobre

En el caso de las consultas populares se aplicarán las normas sobrefinanciación y publicidad de campañasyacceso a los medios de comunicación del Estado, que rigen para las elecciones ordinarias. Quien participe en las consultas de un partido o movimiento político o en consultas interpartidistas, no podrá inscribirse por otro en el mismo proceso electoral. Elresultado de las consultas será obligatorio. Los directivos de los Partidos y Movimientos Políticos deberán propiciar procesos de

Los directivos de los Partidos y Movimientos Políticos deberán propiciar procesos dedemocratización internay el fortalecimiento delrégimen de bancadas. Los Partidos y Movimientos Políticos deberán responder por toda violación o contravención a las normas que rigen su organización, funcionamiento o financiación, así como también por

Los Partidos y Movimientos Políticos deberán responder por toda violación o contravención a las normas que rigen su organización, funcionamiento o financiación, así como también poravalar candidatoselegidos en cargos o Corporaciones Públicas de elección popular, quienes hayan sido o fueren condenados durante el ejercicio del cargo al cual se avaló mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación agrupos armados ilegalesy actividades delnarcotráficoo de delitos contra los mecanismos de participación democrática o delesa humanidad. Los partidos o movimientos políticos también responderán por avalar a candidatos no elegidos para cargos o Corporaciones Públicas de Elección Popular, si estos hubieran sido o fueren condenados durante el período del cargo público al cual se candidatizó, mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación a

Los partidos o movimientos políticos también responderán por avalar a candidatos no elegidos para cargos o Corporaciones Públicas de Elección Popular, si estos hubieran sido o fueren condenados durante el período del cargo público al cual se candidatizó, mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación agrupos armados ilegalesy actividades delnarcotráfico, cometidos con anterioridad a la expedición del aval correspondiente. Las

Lassancionespodrán consistir enmultas,devolución de los recursos públicos percibidos mediante el sistema de reposición de votos, hasta lacancelación de la personería jurídica. Cuando se trate de estas condenas a quienes fueron electos para cargos uninominales, el partido o movimiento que avaló al condenado, no podrá presentar candidatos para las siguientes elecciones en esacircunscripción. Si faltan menos de18 mesespara las siguientes elecciones, no podrán presentarterna, caso en el cual, elnominadorpodrá libremente designar el reemplazo. Los directivos de los partidos a quienes se demuestre que no han procedido con el

Los directivos de los partidos a quienes se demuestre que no han procedido con eldebido cuidado y diligenciaen el ejercicio de los derechos y obligaciones que les confierePersonería Jurídicatambién estarán sujetos a las sanciones que determine la ley. También se garantiza a las

También se garantiza a lasorganizaciones socialesel derecho a manifestarse y a participar en eventos políticos. Quien siendo miembro de una

Quien siendo miembro de unacorporación públicadecida presentarse a la siguiente elección, por un partido distinto, deberárenunciar a la curul al menos doce (12) meses antes del primer día de inscripciones.

Parágrafo transitorio 1. Sin perjuicio de lo dispuesto por el artículo 134, dentro de losdos (2) mesessiguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, autorízase, por una sola vez, a los miembros de los Cuerpos Colegiados de elección popular, o a quienes hubieren renunciado a su curul con anterioridad a la vigencia del presente acto legislativo, parainscribirse en un partido distinto al que los avaló, sin renunciar a la curul o incurrir en doble militancia.

Parágrafo transitorio 2. ElGobierno Nacionalo los miembros delCongresopresentarán, antes del 1 de agosto de 2009, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle este artículo. El Proyecto tendrá mensaje de urgencia y sesiones conjuntas y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para la

El Proyecto tendrá mensaje de urgencia y sesiones conjuntas y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para larevisión previa de exequibilidaddelProyecto de Ley Estatutaria, por parte de laCorte Constitucional.

Artículo 108. ElConsejo Nacional ElectoralreconoceráPersonería Jurídicaa lospartidos, movimientos políticos y grupos significativos de ciudadanos. Estos podrán obtenerlas con votación no inferior altres por ciento (3%)de los votos emitidos válidamente en el territorio nacional en elecciones de Cámara de Representantes o Senado. Las perderán si no consiguen ese porcentaje en las elecciones de las mismas Corporaciones Públicas. Se exceptúa el régimen excepcional que se estatuya en la ley para lascircunscripciones de minorías étnicas y políticas, en las cuales bastará haber obtenido representación en el Congreso.

También será causal de pérdida de laPersonería Jurídicade los partidos y movimientos políticos si estos no celebran por lo menos durante cadados (2) añosconvencionesque posibiliten a sus miembros influir en la toma de las decisiones más importantes de la organización política. Los

LosPartidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica reconocidapodráninscribir candidatos a elecciones. Dicha inscripción deberá ser avalada para los mismos efectos por el respectivorepresentante legaldel partido o movimiento o por quien él delegue. Los

Losmovimientos sociales y grupos significativos de ciudadanostambién podrán inscribir candidatos. Toda inscripción de candidato incurso en causal de

Toda inscripción de candidato incurso en causal deinhabilidad, serárevocada por el Consejo Nacional Electoralcon respeto al debido proceso. Los

LosEstatutos de los Partidos y Movimientos Políticosregularán lo atinente a suRégimen Disciplinario Interno. Los miembros de lasCorporaciones Públicaselegidos por un mismo Partido o Movimiento Político o grupo significativo de ciudadanos actuarán en ellas comobancadaen los términos que señale la ley y de conformidad con las decisiones adoptadas democráticamente por estas. Los

LosEstatutos Internosde los Partidos y Movimientos Políticos determinarán losasuntos de concienciarespecto de los cuales no se aplicará este régimen y podrán establecersanciones por la inobservancia de sus directricespor parte de los miembros de las bancadas, las cuales se fijarán gradualmente hasta laexpulsión, y podrán incluir lapérdida del derecho de votodel Congresista, Diputado, Concejal o Edil por el resto del período para el cual fue elegido.

Parágrafo transitorio. Para las elecciones al Congreso de la República a celebrarse en 2010, el porcentaje a que se refiere el inciso primero del presente artículo será deldos por ciento (2%), y no se requerirá del requisito de inscripción con un año de antelación del que habla el inciso 8.

Artículo 109. El Estado concurrirá a lafinanciación política y electoralde losPartidos y Movimientos Políticos con personería jurídica, de conformidad con la ley.

Lascampañas electoralesque adelanten los candidatos avalados por partidos y movimientos conPersonería Jurídicao porgrupos significativos de ciudadanos, serán financiadas parcialmente conrecursos estatales. La ley determinará el

La ley determinará elporcentaje de votación necesariopara tener derecho a dicha financiación. También se podrá limitar el

También se podrá limitar elmonto de los gastosque los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos o candidatos puedan realizar en lascampañas electorales, así como la máxima cuantía de lascontribuciones privadas, de acuerdo con la ley. Un porcentaje de esta financiación se entregará a partidos y movimientos con

Un porcentaje de esta financiación se entregará a partidos y movimientos conPersonería Jurídica vigente, y a los grupos significativos de ciudadanos que avalen candidatos, previamente a la elección, o las consultas de acuerdo con las condiciones y garantías que determine la ley y con autorización delConsejo Nacional Electoral. Las campañas para elegir Presidente de la República dispondrán de

Las campañas para elegir Presidente de la República dispondrán deacceso a un máximo de espacios publicitarios y espacios institucionales de radio y televisión costeados por el Estado, para aquellos candidatos de partidos, movimientos y grupos significativos de ciudadanos cuya postulación cumpla los requisitos de seriedad que, para el efecto, determine la ley. Para las elecciones que se celebren a partir de la vigencia del presente acto legislativo, la violación de los

Para las elecciones que se celebren a partir de la vigencia del presente acto legislativo, la violación de lostopes máximos de financiaciónde las campañas, debidamente comprobada, será sancionada con lapérdida de investidura o del cargo. La ley reglamentará los demás efectos por la violación de este precepto. Los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos y candidatos deberán

Los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos y candidatos deberánrendir públicamente cuentassobre el volumen, origen y destino de sus ingresos. Es

Esprohibidoa los Partidos y Movimientos Políticos y a grupos significativos de ciudadanos, recibirfinanciación para campañas electorales de personas naturales o jurídicas extranjeras. Ningún tipo de financiación privada podrá tener fines antidemocráticos o atentatorios del orden público.

Parágrafo. Lafinanciación anual de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídicaascenderá como mínimo ados punto siete (2.7) veces la aportada en el año 2003, manteniendo su valor en el tiempo. La cuantía de la financiación de las campañas de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica será por lo menos

La cuantía de la financiación de las campañas de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica será por lo menostres veces la aportada en el período 1999-2002 en pesos constantes de 2003. Ello incluye el costo del transporte del día de elecciones y el costo de las franquicias de correo hoy financiadas. Las consultas de los partidos y movimientos que opten por este mecanismo recibirán financiación mediante el

Las consultas de los partidos y movimientos que opten por este mecanismo recibirán financiación mediante elsistema de reposición por votos depositados, manteniendo para ello el valor en pesos constantes vigente en el momento de aprobación de este Acto Legislativo.

Parágrafo transitorio. El Gobierno Nacional o los miembros del Congreso presentarán, antes del 1. de agosto de 2009, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle este artículo. El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para la

El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para larevisión previa de exequibilidaddelProyecto de Ley Estatutaria, por parte de laCorte Constitucional.

Artículo 110. Seprohíbea quienes desempeñanfunciones públicashacer contribución alguna a los partidos, movimientos o candidatos, o inducir a otros a que lo hagan, salvo las excepciones que establezca la ley. El incumplimiento de cualquiera de estas prohibiciones será causal deremoción del cargo o de pérdida de la investidura. Artículo 111. Los

Artículo 111. Lospartidos y movimientos políticos con personería jurídicatienen derecho autilizar los medios de comunicación que hagan uso del espectro electromagnético, en todo tiempo, conforme a la ley. Ella establecerá así mismo los casos y la forma como los partidos, los movimientos políticos y los candidatos debidamente inscritos, tendránacceso a dichos medios.

Capítulo 3. Del estatuto de la oposicion

Artículo 112. Lospartidos y movimientos políticos con personería jurídicaque se declaren enoposiciónal Gobierno, podrán ejercer libremente la función crítica frente a este, y plantear y desarrollar alternativas políticas. Para estos efectos, se les garantizarán los siguientes derechos: elacceso a la información y a la documentación oficial, con las restricciones constitucionales y legales; el uso de losmedios de comunicación social del Estadoo en aquellos que hagan uso delespectro electromagnéticode acuerdo con la representación obtenida en las elecciones para Congreso inmediatamente anteriores; laréplicaen los mismos medios de comunicación.

Lospartidos y movimientos minoritarios con personería jurídicatendrán derecho a participar en lasmesas directivas de los cuerpos colegiados, según su representación en ellos. Una

Unaley estatutariareglamentará íntegramente la materia. El candidato que le siga en votos a quien la autoridad electoral declare elegido en el cargo de Presidente y Vicepresidente de la República, Gobernador de Departamento, Alcalde Distrital y Alcalde municipal tendrá el derecho personal a ocupar una

El candidato que le siga en votos a quien la autoridad electoral declare elegido en el cargo de Presidente y Vicepresidente de la República, Gobernador de Departamento, Alcalde Distrital y Alcalde municipal tendrá el derecho personal a ocupar unacurulen el Senado, Cámara de Representantes, Asamblea Departamental, Concejo Distrital y Concejo Municipal, respectivamente, durante el período de la correspondientecorporación. Las

Lascurulesasí asignadas en el Senado de la República y en la Cámara de Representantes serán adicionales a las previstas en los artículos 171 y 176. Las demáscurulesno aumentarán el número de miembros de dichas corporaciones. En caso de no aceptación de la

En caso de no aceptación de lacurulen las corporaciones públicas de las entidades territoriales, la misma se asignará de acuerdo con la regla general de asignación de curules prevista en el artículo 263.

TÍTULO V. DE LA ORGANIZACION DEL ESTADO

Capítulo 1. De la estructura del estado

Artículo 113. SonRamas del Poder Público, lalegislativa, laejecutiva, y lajudicial.

Además de los órganos que las integran existen otros,autónomos e independientes, para el cumplimiento de las demás funciones del Estado. Los diferentes órganos del Estado tienen funciones separadas pero colaboran armónicamente para la realización de sus fines.

Artículo 114. Corresponde alCongreso de la Repúblicareformar la Constitución, hacer las leyes y ejercercontrol políticosobre el gobierno y la administración.

ElCongreso de la República, estará integrado por elSenadoy laCámara de Representantes.

Artículo 115. ElPresidente de la RepúblicaesJefe del Estado,Jefe del Gobiernoysuprema autoridad administrativa.

ElGobierno Nacionalestá formado por elPresidente de la República, losministros del despachoy losdirectores de departamentos administrativos. El Presidente y el Ministro o Director de Departamento correspondientes, en cada negocio particular, constituyen el

El Presidente y el Ministro o Director de Departamento correspondientes, en cada negocio particular, constituyen elGobierno. Ningún acto del Presidente, excepto el de nombramiento y remoción de Ministros y Directores de Departamentos Administrativos y aquellos expedidos en su calidad de Jefe del Estado y de suprema autoridad administrativa, tendrá valor ni fuerza alguna mientras no sea suscrito y comunicado por el

Ningún acto del Presidente, excepto el de nombramiento y remoción de Ministros y Directores de Departamentos Administrativos y aquellos expedidos en su calidad de Jefe del Estado y de suprema autoridad administrativa, tendrá valor ni fuerza alguna mientras no sea suscrito y comunicado por elMinistro del ramo respectivoo por elDirector del Departamento Administrativo correspondiente, quienes, por el mismo hecho, se hacen responsables. Las

Lasgobernacionesy lasalcaldías, así como lassuperintendencias, losestablecimientos públicosy lasempresas industriales o comerciales del Estado, forman parte de laRama Ejecutiva.

Artículo 116. LaCorte Constitucional, laCorte Suprema de Justicia, elConsejo de Estado, laComisión Nacional de Disciplina Judicial, laFiscalía General de la Nación, losTribunalesy losJueces, administranJusticia. También lo hace laJusticia Penal Military laJurisdicción Agraria y Rural.

El órgano de cierre de laJurisdicción Agraria y Ruralserá laSala de Casación civil, Agraria y Rural de la Corte Suprema de Justicia, sin perjuicio de las competencias atribuidas alConsejo de Estadoen los términos del artículo 237 de la Constitución Política de Colombia. El

ElCongresoejercerá determinadas funciones judiciales. Excepcionalmente la ley podrá atribuir

Excepcionalmente la ley podrá atribuirfunción jurisdiccional en materias precisas a determinadas autoridades administrativas. Sin embargo no les será permitido adelantar la instrucción de sumarios ni juzgar delitos. Los particulares pueden ser investidos transitoriamente de la función de administrar justicia en la condición de

Los particulares pueden ser investidos transitoriamente de la función de administrar justicia en la condición dejuradosen las causas criminales,conciliadoreso en la deárbitroshabilitados por las partes para proferir fallos en derecho o en equidad, en los términos que determine la ley.

Artículo 117. ElMinisterio Públicoy laContraloría General de la Repúblicason órganos de control. Artículo 118. El

Artículo 118. ElMinisterio Públicoserá ejercido por elProcurador General de la Nación, por elDefensor del Pueblo, por losprocuradores delegadosy losagentes del ministerio público, ante las autoridades jurisdiccionales, por lospersoneros municipalesy por los demás funcionarios que determine la ley. AlMinisterio Públicocorresponde la guarda y promoción de losderechos humanos, la protección delinterés públicoy la vigilancia de la conducta oficial de quienes desempeñanfunciones públicas. Artículo 119. La

Artículo 119. LaContraloría General de la Repúblicatiene a su cargo la vigilancia de lagestión fiscaly elcontrol de resultadode la administración. Artículo 120. La

Artículo 120. Laorganización electoralestá conformada por elConsejo Nacional Electoral, por laRegistraduría Nacional del Estado Civily por los demás organismos que establezca la ley. Tiene a su cargo la organización de laselecciones, su dirección y vigilancia, así como lo relativo a laidentidad de las personas. Artículo 121. Ninguna

Artículo 121. Ningunaautoridad del Estadopodrá ejercerfunciones distintas de las que le atribuyen la Constitución y la ley.

Capítulo 2. De la funcion publica

Artículo 122. No habráempleo públicoque no tengafunciones detalladas en ley o reglamentoy para proveer los de carácter remunerado se requiere que estén contemplados en la respectivaplantay previstos susemolumentosen el presupuesto correspondiente.

Ningúnservidor públicoentrará a ejercer su cargo sin prestarjuramentode cumplir y defender la Constitución y desempeñar los deberes que le incumben. Antes de tomar posesión del cargo, al retirarse del mismo o cuando autoridad competente se lo solicite deberá

Antes de tomar posesión del cargo, al retirarse del mismo o cuando autoridad competente se lo solicite deberádeclarar, bajo juramento, el monto de sus bienes y rentas. Dicha

Dichadeclaraciónsólo podrá ser utilizada para los fines y propósitos de la aplicación de las normas delservidor público. Sin perjuicio de las demás sanciones que establezca la ley, no podrán ser inscritos como candidatos a cargos de elección popular, ni elegidos, ni designados como

Sin perjuicio de las demás sanciones que establezca la ley, no podrán ser inscritos como candidatos a cargos de elección popular, ni elegidos, ni designados comoservidores públicos, ni celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado, quienes hayan sido condenados, en cualquier tiempo, por la comisión dedelitos que afecten el patrimonio del Estadoo quienes hayan sido condenados pordelitos relacionados con la pertenencia, promoción o financiación de grupos armados ilegales, delitos de lesa humanidad o por narcotráficoen Colombia o en el exterior. Tampoco quien haya dado lugar, como

Tampoco quien haya dado lugar, comoservidor público, con suconducta dolosa o gravemente culposa, así calificada por sentencia ejecutoriada, a que el Estado sea condenado a unareparación patrimonial, salvo que asuma con cargo a su patrimonio el valor del daño.

Parágrafo. Losmiembros de los grupos armados organizados al margen de la leycondenados por delitos cometidos por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, que hayan suscrito unacuerdo de pazcon el Gobierno o se hayandesmovilizado individualmente, siempre que hayan dejado las armas, se hayan acogido al marco dejusticia transicionalaplicable en cada caso, entre estos laJurisdicción Especial para la Pazen los términos de este acto legislativo y no hayan sido condenados por delitos dolosos posteriores al acuerdo de paz o a su desmovilización, estarán habilitados para ser designados comoempleados públicoso trabajadores oficiales cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta y para celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado. Las personas a las que se refiere el presente artículo no quedarán inhabilitadas para el ejercicio de una profesión, arte u oficio. La anterior disposición aplicará igualmente a los

La anterior disposición aplicará igualmente a losmiembros de la Fuerza Públicaque se sometan a laJurisdicción Especial para la Paz, quienes podrán serempleados públicos, trabajadores oficiales o contratistas del Estado, cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta, sin perjuicio de laprohibición de reincorporación a servicio activoprevista en la Ley 1820 de 2016 para las situaciones en ella señaladas. Como aporte a las

Como aporte a lasgarantías de no repetición, el Estado colombiano garantizará que los hechos que ocurrieron en el pasado no se repitan, y para ello implementará las medidas referidas en el Acuerdo General de Paz en esta materia. Quienes sean sancionados por graves violaciones de derechos humanos o graves infracciones al derecho Internacional Humanitario, no podrán hacer parte de ningún organismo de seguridad, defensa del Estado, Rama Judicial ni órganos de control.

Artículo 123. Sonservidores públicoslos miembros de lascorporaciones públicas, los empleados y trabajadores del Estado y de sus entidades descentralizadas territorialmente y por servicios.

Losservidores públicosestán al servicio del Estado y de la comunidad; ejercerán sus funciones en la forma prevista por la Constitución, la ley y el reglamento. La ley determinará el

La ley determinará elrégimen aplicable a los particulares que temporalmente desempeñen funciones públicasy regulará su ejercicio.

Artículo 124. La ley determinará laresponsabilidad de los servidores públicosy la manera de hacerla efectiva. Artículo 125. Los

Artículo 125. Losempleos de carreraen los órganos y entidades del Estado son de carrera. Se exceptúan los deelección popular, los delibre nombramiento y remoción, los detrabajadores oficialesy los demás que determine la ley.

Los funcionarios, cuyo sistema de nombramiento no haya sido determinado por la Constitución o la ley, serán nombrados porconcurso público. El ingreso a los cargos de

El ingreso a los cargos decarreray elascensoen los mismos, se harán previo cumplimiento de losrequisitos y condicionesque fije la ley para determinar losméritos y calidadesde los aspirantes. El

Elretirose hará: por calificación no satisfactoria en el desempeño del empleo; por violación del régimen disciplinario y por las demás causales previstas en la Constitución o la ley. En ningún caso la

En ningún caso lafiliación políticade los ciudadanos podrá determinar su nombramiento para unempleo de carrera, suascensoo remoción.

Parágrafo. Losperíodos establecidos en la Constitución Política o en la ley para cargos de eleccióntienen el carácter deinstitucionales. Quienes sean designados o elegidos para ocupar tales cargos, en reemplazo por falta absoluta de su titular, lo harán por el resto del período para el cual este fue elegido.Parágrafo transitorio. (Parágrafo inexequible).

Artículo 126. Losservidores públicosno podrán en ejercicio de sus funciones,nombrar, postular, ni contratarcon personas con las cuales tenganparentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad,segundo grado de afinidad,primero civil, o con quien estén ligados pormatrimonio o unión permanente.

Tampoco podrán nombrar ni postular como servidores públicos, ni celebrar contratos estatales, con quienes hubieren intervenido en su postulación o designación, ni con personas que tengan con estas los mismos vínculos señalados en el inciso anterior. Se exceptúan de lo previsto en este artículo los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso por

Se exceptúan de lo previsto en este artículo los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso porméritosen cargos de carrera. Salvo los

Salvo losconcursosregulados por la ley, la elección de servidores públicos atribuida acorporaciones públicasdeberá estar precedida de unaconvocatoria pública regladapor la ley, en la que se fijen requisitos y procedimientos que garanticen los principios depublicidad,transparencia,participación ciudadana,equidad de géneroy criterios deméritopara su selección. Quien haya ejercido en propiedad alguno de los cargos en la siguiente lista, no podrá ser reelegido para el mismo. Tampoco podrá ser nominado para otro de estos cargos, ni ser elegido a un cargo de elección popular, sino un año después de haber cesado en el ejercido de sus funciones: Magistrado de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial, Miembro del Consejo Nacional Electoral, Fiscal General de la Nación, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República y Registrador Nacional del Estado Civil.

Quien haya ejercido en propiedad alguno de los cargos en la siguiente lista, no podrá ser reelegido para el mismo. Tampoco podrá ser nominado para otro de estos cargos, ni ser elegido a un cargo de elección popular, sino un año después de haber cesado en el ejercido de sus funciones: Magistrado de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial, Miembro del Consejo Nacional Electoral, Fiscal General de la Nación, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República y Registrador Nacional del Estado Civil.

Artículo 127. Losservidores públicosno podrán celebrar, por sí o por interpuesta persona, o en representación de otro,contrato alguno con entidades públicaso con personas privadas que manejen o administren recursos públicos, salvo las excepciones legales.

A los empleados del Estado que se desempeñen en laRama Judicial, en losórganos electorales, decontroly deseguridadles está prohibido tomar parte en las actividades de los partidos y movimientos y en las controversias políticas, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho alsufragio. A los miembros de laFuerza Públicaen servicio activo se les aplican las limitaciones contempladas en el artículo 219 de la Constitución. Los empleados no contemplados en esta prohibición solo podrán participar en dichas actividades y controversias en las condiciones que señale la

Los empleados no contemplados en esta prohibición solo podrán participar en dichas actividades y controversias en las condiciones que señale laLey Estatutaria. La utilización del empleo para

La utilización del empleo parapresionar a los ciudadanos a respaldar una causa o campaña políticaconstituye causal demala conducta.

Artículo 128. Nadie podrá desempeñar simultáneamente más de unempleo públiconi recibir más de unaasignaciónque provenga deltesoro público, o de empresas o de instituciones en las que tenga parte mayoritaria el Estado, salvo los casos expresamente determinados por la ley.

Entiéndese portesoro públicoel de la Nación, el de las entidades territoriales y el de las descentralizadas.

Artículo 129. Losservidores públicosno podrán aceptarcargos, honores o recompensas de gobiernos extranjeros u organismos internacionales, ni celebrar contratos con ellos, sin previa autorización del Gobierno. Artículo 130. Habrá una

Artículo 130. Habrá unaComisión Nacional del Servicio civilresponsable de la administración y vigilancia de las carreras de los servidores públicos, excepción hecha de las que tengan carácter especial. Artículo 131. Compete a la ley la

Artículo 131. Compete a la ley lareglamentación del servicio públicoque prestan losnotarios y registradores, la definición del régimen laboral para sus empleados y lo relativo a los aportes como tributación especial de las notarías, con destino a la administración de justicia.

Elnombramiento de los notarios en propiedadse hará medianteconcurso. Corresponde al Gobierno la

Corresponde al Gobierno lacreación, supresión y fusión de los círculos de notariado y registroy la determinación del número de notarios y oficinas de registro.

TÍTULO VI. DE LA RAMA LEGISLATIVA

Capítulo 1. De la composicion y las funciones

Artículo 132. Lossenadoresy losrepresentantesserán elegidos para unperíodo de cuatro años, que se inicia el 20 de julio siguiente a la elección. Artículo 133. Los miembros de

Artículo 133. Los miembros decuerpos colegiados de elección directarepresentan alpueblo, y deberán actuar consultando lajusticiay elbien común. Elvoto de sus miembros será nominal y público, excepto en los casos que determine la ley.

El elegido es responsablepolíticamenteante la sociedad y frente a sus electores del cumplimiento de las obligaciones propias de su investidura.

Artículo 134. Los miembros de lasCorporaciones Públicas de elección popularno tendránsuplentes. Solo podrán serreemplazadosen los casos defaltas absolutas o temporalesque determine la ley, por los candidatos no elegidos que según el orden de inscripción o votación obtenida, le sigan en forma sucesiva y descendente en la misma lista electoral.

En ningún caso podrán ser reemplazados quienes sean condenados por delitos comunes relacionados con pertenencia, promoción o financiación agrupos armados ilegaleso actividades denarcotráfico; dolosos contra laadministración pública; contra los mecanismos de participación democrática, ni porDelitos de Lesa Humanidad. Tampoco quienes renuncien habiendo sido vinculados formalmente en Colombia a procesos penales por la comisión de tales delitos, ni las faltas temporales de aquellos contra quienes se profiera orden de captura dentro de los respectivos procesos. Para efectos de conformación de

Para efectos de conformación dequórumse tendrá como número de miembros la totalidad de los integrantes de la Corporación con excepción de aquellas curules que no puedan ser reemplazadas. La misma regla se aplicará en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas.

La misma regla se aplicará en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas. Si por faltas absolutas que no den lugar a reemplazo los miembros de cuerpos colegiados elegidos en una misma

Si por faltas absolutas que no den lugar a reemplazo los miembros de cuerpos colegiados elegidos en una mismacircunscripción electoralquedan reducidos a la mitad o menos, elConsejo Nacional Electoralconvocará aeleccionespara llenar las vacantes, siempre y cuando falten más de veinticuatro (24) meses para la terminación del periodo. Parágrafo transitorio.

Parágrafo transitorio. Mientras el legislador regula el régimen de reemplazos, se aplicarán las siguientes reglas: I) Constituyen faltas absolutas que dan lugar a reemplazo la muerte; la incapacidad física absoluta para el ejercicio del cargo; la declaración de nulidad de la elección; la renuncia justificada y aceptada por la respectiva corporación; la sanción disciplinaria consistente en destitución, y la pérdida de investidura; II) Constituyen faltas temporales que dan lugar a reemplazo, la licencia de maternidad y la medida de aseguramiento privativa de la libertad por delitos distintos a los mencionados en el presente artículo. La prohibición de reemplazos se aplicará para las investigaciones judiciales que se iniciaron a partir de la vigencia del Acto Legislativo número 01 de 2009, con excepción del relacionado con la comisión de delitos contra la administración pública que se aplicará para las investigaciones que se inicien a partir de la vigencia del presente acto legislativo.

La prohibición de reemplazos se aplicará para las investigaciones judiciales que se iniciaron a partir de la vigencia del Acto Legislativo número 01 de 2009, con excepción del relacionado con la comisión de delitos contra la administración pública que se aplicará para las investigaciones que se inicien a partir de la vigencia del presente acto legislativo.

Artículo 135. Son facultades de cada Cámara:

1.Elegir sus mesas directivas.

2.Elegir a su Secretario General, para períodos de dos años, contados a partir del 20 de julio, quien deberá reunir las mismas calidades señaladas para ser miembro de la respectiva Cámara. 3.

3.Solicitar al Gobierno los informesque necesite, salvo lo dispuesto en el númeral 2 del Artículo siguiente. 4.

4.Determinar la celebración de sesiones reservadasen forma prioritaria a las preguntas orales que formulen los Congresistas a los Ministros y a las respuestas de éstos. El reglamento regulará la materia. 5.

5.Proveer los empleos creados por la leypara el cumplimiento de sus funciones. 6.

6.Recabar del Gobierno la cooperaciónde los organismos de la administración pública para el mejor desempeño de sus atribuciones. 7.

7.Organizar su Policía interior.8.

8.Citar y requerir a los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativospara que concurran a las sesiones. Las citaciones deberán hacerse con una anticipación no menor de cinco días y formularse en cuestionario escrito. En caso de que los Ministros, Superintendentes o Directores de Departamentos Administrativos no concurran, sin excusa aceptada por la respectiva cámara, esta podrá proponermoción de censura.Los Ministros, Superintendentes o Directores Administrativos deberán ser oídos en la sesión para la cual fueron citados, sin perjuicio de que el debate continúe en las sesiones posteriores por decisión de la respectiva cámara. El debate no podrá extenderse a asuntos ajenos al cuestionario y deberá encabezar el orden del día de la sesión. 9.

9.Proponer moción de censurarespecto de los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativos por asuntos relacionados con funciones propias del cargo, o por desatención a los requerimientos y citaciones del Congreso de la República. La moción de censura, si hubiere lugar a ella, deberá proponerla por lo menos la décima parte de los miembros que componen la respectiva Cámara. La votación se hará entre el tercero y el décimo día siguientes a la terminación del debate, con audiencia pública del funcionario respectivo. Su aprobación requerirá el voto afirmativo de la mitad más uno de los integrantes de la Cámara que la haya propuesto. Una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo. Si fuere rechazada, no podrá presentarse otra sobre la misma materia a menos que la motiven hechos nuevos. La renuncia del funcionario respecto del cual se haya promovido moción de censura no obsta para que la misma sea aprobada conforme a lo previsto en este artículo. Pronunciada una Cámara sobre la moción de censura su decisión inhibe a la otra para pronunciarse sobre la misma.

Artículo 136. Se prohibe al Congreso y a cada una de sus Cámaras:

1. Inmiscuirse, por medio de resoluciones o de leyes, en asuntos de competencia privativa de otras autoridades. 2. Exigir al Gobierno información sobre instrucciones en materia diplomática o sobre negociaciones de carácter

2. Exigir al Gobierno información sobre instrucciones en materia diplomática o sobre negociaciones de carácter reservado. 3. Dar votos de aplauso a los actos

3. Dar votos de aplauso a los actos oficiales. 4. Decretar a favor de personas o entidades donaciones, gratificaciones, auxilios, indemnizaciones, pensiones u otras erogaciones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley

4. Decretar a favor de personas o entidades donaciones, gratificaciones, auxilios, indemnizaciones, pensiones u otras erogaciones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley preexistente. 5. Decretar actos de proscripción o persecución contra personas naturales o

5. Decretar actos de proscripción o persecución contra personas naturales o jurídicas. 6. Autorizar viajes al exterior con dineros del erario, salvo en cumplimiento de misiones específicas, aprobadas al menos por las tres cuartas partes de los miembros de la respectiva

6. Autorizar viajes al exterior con dineros del erario, salvo en cumplimiento de misiones específicas, aprobadas al menos por las tres cuartas partes de los miembros de la respectiva Cámara.

Artículo 137. Cualquiercomisión permanentepodrá emplazar a toda persona natural o jurídica, para que en sesión especial rindadeclaraciones orales o escritas, que podrán exigirse bajo juramento, sobre hechos relacionados directamente con las indagaciones que la comisión adelante.

Si quienes hayan sido citados se excusaren de asistir y la comisión insistiere en llamarlos, laCorte Constitucional, despues de oírlos, resolverá sobre el particular en un plazo de diez días, bajo estricta reserva. La renuencia de los citados a comparecer o a rendir las declaraciones requeridas, será sancionada por la comisión con la pena que señalen las normas vigentes para los casos de

La renuencia de los citados a comparecer o a rendir las declaraciones requeridas, será sancionada por la comisión con la pena que señalen las normas vigentes para los casos dedesacatoa las autoridades. Si en el desarrollo de la investigación se requiere, para su perfeccionamiento, o para la persecución de posibles infractores penales, la intervención de otras autoridades, se las exhortará para lo pertinente.

Si en el desarrollo de la investigación se requiere, para su perfeccionamiento, o para la persecución de posibles infractores penales, la intervención de otras autoridades, se las exhortará para lo pertinente.

Capítulo 2. De la reunion y el funcionamiento

Artículo 138.ElCongreso, por derecho propio se reunirá ensesiones ordinarias, durante dos periodos por año, que constituirán una solalegislatura. El primerperiodo de sesionescomenzará el20 de julioy terminará el16 de diciembre; el segundo periodo iniciará el16 de febreroy concluirá el20 de junio.

Entre el16 de febrero y el 15 de marzono podrán tramitarseproyectos de leyes estatutarias ni reformas a la Constitución. En el

En elperiodo de sesionesen el que se lleven a cabo laselecciones al Congreso de la República, este periodo iniciará el16 de marzoy concluirá el20 de junio. Si por cualquier causa el

Si por cualquier causa elCongresono pudiese reunirse en las fechas indicadas, lo hará tan pronto como fuese posible, dentro de los periodos respectivos. También se reunirá el Congreso en

También se reunirá el Congreso ensesiones extraordinarias, porconvocatoria del Gobiernoy durante el tiempo que éste señale. En el curso de ellas sólo podrá ocuparse de los asuntos que el Gobierno someta a su consideración, sin perjuicio de la función decontrol políticoque le es propia, la cual podrá ejercer en todo tiempo.

Artículo 139.Lassesiones del Congresoseráninstaladas y clausuradas conjunta y públicamente por el Presidente de la República, sin que esta ceremonia, en el primer evento, sea esencial para que el Congreso ejerza legítimamente sus funciones.

Artículo 140.ElCongreso tiene su sedeen la capital de la República.

Las cámaras podrán por acuerdo entre ellastrasladar su sede a otro lugary, en caso de perturbación del orden público, podrán reunirse en el sitio que designe elPresidente del Senado.

Artículo 141.ElCongreso se reunirá en un solo cuerpoúnicamente para lainstalación y clausura de sus sesiones, para darposesión al Presidente de la República, para recibir aJefes de Estado o de Gobiernode otros países, para elegirContralor General de la RepúblicayVicepresidentecuando sea menester reemplazar el electo por el pueblo, así como decidir sobre lamoción de censura, con arreglo al artículo 135.. En tales casos el

. En tales casos elPresidente del Senadoy el de la Cámara serán respectivamente Presidente y Vicepresidente del Congreso.

Artículo 142.Cada Cámara elegirá, para el respectivo período constitucional,comisiones permanentesque tramitarán en primer debate los proyectos de acto legislativo o de ley.

La ley determinará elnúmero de comisiones permanentesy el de sus miembros, así como lasmateriasde las que cada una deberá ocuparse. Cuando sesionen conjuntamente las

Cuando sesionen conjuntamente lasComisiones Constitucionales Permanentes, elquórum decisorioserá el que se requiera para cada una de las comisiones individualmente consideradas.

Artículo 143.ElSenado de la Repúblicay laCámara de Representantespodrán disponer que cualquiera de lascomisiones permanentessesione durante elreceso, con el fin de debatir los asuntos que hubieren quedado pendientes en el período anterior, de realizar los estudios que la corporación respectiva determine y de preparar los proyectos que las Cámaras les encarguen.

Artículo 144.Lassesiones de las Cámarasy de susComisiones Permanentesseránpúblicas, con las limitaciones a que haya lugar conforme a su reglamento.

El ejercicio delcabildeoserá reglamentado mediante ley.

Artículo 145.ElCongreso pleno, lasCámarasy suscomisionesno podrán abrir sesiones ni deliberar con menos de unacuarta partede sus miembros. Las decisiones sólo podrán tomarse con la asistencia de lamayoría de los integrantesde la respectiva corporación, salvo que la Constitución determine un quórum diferente.

Artículo 146.En elCongreso pleno, en lasCámarasy en suscomisiones permanentes, las decisiones se tomarán por lamayoría de los votos de los asistentes, salvo que la Constitución exija expresamente una mayoría especial.

Artículo 147.Lasmesas directivasde las cámaras y de sus comisiones permanentes seránrenovadas cada año, para la legislatura que se inicia el 20 de julio, y ninguno de sus miembros podrá serreelegido dentro del mismo cuatrienio constitucional.

Artículo 148.Las normas sobrequórumymayorías decisoriasregirán también para las demáscorporaciones públicas de elección popular.

Artículo 149.Todareunión de miembros del Congresoque, con el propósito de ejercer funciones propias de la rama legislativa del poder público, se efectúe fuera de lascondiciones constitucionales, carecerá devalidez; a los actos que realice no podrá dárseles efecto alguno, y quienes participen en las deliberaciones, seránsancionados conforme a las leyes.

Capítulo 3. De las leyes

Artículo 150. Corresponde al Congreso hacer las leyes. Por medio de ellas ejerce las siguientes funciones:

1. Interpretar, reformar y derogar las leyes. 2. Expedir códigos

2. Expedir códigos en todos los ramos de la legislación y reformar sus disposiciones. 3. Aprobar el plan nac

3. Aprobar el plan nacional de desarrollo y de inversiones públicas que hayan de emprenderse o continuarse, con la determinación de los recursos y apropiaciones que se autoricen para su ejecución, y las medidas necesarias para impulsar el cumplimiento de los mismos. 4.

4. Definir la división general del territorio con arreglo a lo previsto en esta Constitución, fijar las bases y condiciones para crear, eliminar, modificar o fusionar entidades territoriales y establecer sus competencias. 5. Conferir atrib

5. Conferir atribuciones especiales a las asambleas departamentales. 6. Variar, e

6. Variar, en circunstancias extraordinarias y por graves motivos de conveniencia pública, la actual residencia de los altos poderes nacionales. 7. Determin

7. Determinar la estructura de la administración nacional y crear, suprimir o fusionar ministerios, departamentos administrativos, superintendencias, establecimientos públicos y otras entidades del orden nacional, señalando sus objetivos y estructura orgánica; reglamentar la creación y funcionamiento de las Corporaciones Autónomas Regionales dentro de un régimen de autonomía; así mismo, crear o autorizar la constitución de empresas industriales y comerciales del estado y sociedades de economía mixta. 8. Expedir las n

8. Expedir las normas a las cuales debe sujetarse el Gobierno para el ejercicio de las funciones de inspección y vigilancia que le señala la Constitución. 9. Conceder aut

9. Conceder autorizaciones al Gobierno para celebrar contratos, negociar empréstitos y enajenar bienes nacionales. El Gobierno rendirá periódicamente informes al Congreso sobre el ejercicio de estas autorizaciones. 10. R

10. Revestir, hasta por seis meses, al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias, para expedir normas con fuerza de ley cuando la necesidad lo exija o la conveniencia pública lo aconseje. Tales facultades deberán ser solicitadas expresamente por el Gobierno y su aprobación requerirá la mayoría absoluta de los miembros de una y otra Cámara. El Congreso podrá, en todo tiempo y por iniciativa propia, modificar los decretos leyes dictados por el Gobierno en uso de facultades extraordinarias.

El Congreso podrá, en todo tiempo y por iniciativa propia, modificar los decretos leyes dictados por el Gobierno en uso de facultades extraordinarias. Estas facultades no se podrán conferir para expedir códigos,

Estas facultades no se podrán conferir para expedir códigos, leyes estatutarias, orgánicas, ni las previstas en el numeral 20 del presente artículo, ni para decretar impuestos. 11. Establecer las

11. Establecer las rentas nacionales y fijar los gastos de la administración. 12. E

12. Establecer contribuciones fiscales y, excepcionalmente, contribuciones parafiscales en los casos y bajo las condiciones que establezca la ley. 13. Determinar la mon

13. Determinar la moneda legal, la convertibilidad y el alcance de su poder liberatorio, y arreglar el sistema de pesas y medidas. 14. Aprobar o i

14. Aprobar o improbar los contratos o convenios que, por razones de evidente necesidad nacional, hubiere celebrado el Presidente de la República, con particulares, compañías o entidades públicas, sin autorización previa. 15. Decretar honor

15. Decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la patria. 16.

16. Aprobar o improbar los tratados que el Gobierno celebre con otros Estados o con entidades de derecho internacional. Por medio de dichos tratados podrá el Estado, sobre bases de equidad, reciprocidad y conveniencia nacional, transferir parcialmente determinadas atribuciones a organismos internacionales, que tengan por objeto promover o consolidar la integración económica con otros Estados. 17. Conceder, por m

17. Conceder, por mayoría de los dos tercios de los votos de los miembros de una y otra Cámara y por graves motivos de conveniencia pública, amnistías o indultos generales por delitos políticos. En caso de que los favorecidos fueren eximidos de la responsabilidad civil respecto de particulares, el Estado quedará obligado a las indemnizaciones a que hubiere lugar.

En ningún caso el delito de secuestro, ni los delitos relacionados con la fabricación, el tráfico o el porte de estupefacientes, serán considerados como delitos políticos o como conductas conexas a estos, ni como dirigidas a promover, facilitar, apoyar, financiar, u ocultar cualquier delito que atente contra el régimen constitucional y legal. Por lo tanto, no podrá existir respecto de ellos, amnistía o indulto. Parágrafo.

Parágrafo. Las disposiciones del inciso segundo del numeral 17 del artículo 150 de la Constitución Política, en ningún caso afectarán las disposiciones de acuerdos de paz anteriores, ni sus respectivas disposiciones y serán aplicadas a conductas cometidas con posterioridad a la entrada en vigencia del presente acto legislativo.

18. Dictar las normas sobre apropiación o adjudicación y recuperación de tierras baldías. 19. Dictar las normas generales y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno para los siguientes efectos:

19. Dictar las normas generales y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno para los siguientes efectos:

a) Organizar el crédito público; b) Regular el comercio exterior y señalar el régimen de cambio internacional, en concordancia con las funciones que la Constitución consagra para la Junta Directiva del Banco de la República; c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

b) Regular el comercio exterior y señalar el régimen de cambio internacional, en concordancia con las funciones que la Constitución consagra para la Junta Directiva del Banco de la República; c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

Estas funciones en lo pertinente a prestaciones sociales son indelegables en las corporaciones públicas territoriales y éstas no podrán arrogárselas. 20. Crear

20. Crear los servicios administrativos y técnicos de las Cámaras. 21. Exp

21. Expedir las leyes de intervención económica, previstas en el artículo 334, las cuales deberán precisar sus fines y alcances y los límites a la libertad económica. 22. Expedir las leyes relacionadas con el

22. Expedir las leyes relacionadas con el Banco de la República y con las funciones que compete desempeñar a su Junta Directiva. 23. Expedir las leyes

23. Expedir las leyes que regirán el ejercicio de las funciones públicas y la prestación de los servicios públicos. 24. Regular

24. Regular el régimen de propiedad industrial, patentes y marcas y las otras formas de propiedad intelectual. 25. Unifi

25. Unificar las normas sobre policía de tránsito en todo el territorio de la República.

Compete al Congreso expedir el estatuto general de contratación de la administración pública y en especial de la administración nacional.

Artículo 151. ElCongreso expedirá leyes orgánicasa las cuales estará sujeto el ejercicio de la actividad legislativa. Por medio de ellas se establecerán los reglamentos del Congreso y de cada una de las Cámaras, las normas sobre preparación, aprobación y ejecución del presupuesto de rentas y ley de apropiaciones y del plan general de desarrollo, y las relativas a la asignación de competencias normativas a las entidades territoriales. Lasleyes orgánicasrequerirán, para su aprobación, lamayoría absolutade los votos de los miembros de una y otra Cámara. Artículo 152. Mediante las

Artículo 152. Mediante lasleyes estatutarias, el Congreso de la República regulará las siguientes materias:

a)Derechos y deberes fundamentales de las personas y los procedimientos y recursos para su protección; b)

b)Administración de justicia; c)

c)Organización y régimen de los partidos y movimientos políticos; estatuto de la oposición y funciones electorales; d)

d)Instituciones y mecanismos de participación ciudadana; e)

e)Estados de excepción; f)

f)La igualdad electoral entre los candidatos a la Presidencia de la Repúblicaque reúnan los requisitos que determine la ley.

Parágrafo transitorio. El Gobierno Nacional o los miembros del Congreso presentarán, antes del 1. de marzo de 2005, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle el literal f) del artículo 152 de la Constitución y regule además, entre otras, las siguientes materias: Garantías a la oposición, participación en política de servidores públicos, derecho al acceso equitativo a los medios de comunicación que hagan uso del espectro electromagnético, financiación preponderantemente estatal de las campañas presidenciales, derecho de réplica en condiciones de equidad cuando el Presidente de la República sea candidato y normas sobre inhabilidades para candidatos a la Presidencia de la República. El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. El Congreso de la República expedirá la Ley Estatutaria antes del 20 de junio de 2005. Se reducen a la mitad los términos para la revisión previa de exequibilidad del Proyecto de Ley Estatutaria, por parte de la Corte Constitucional.

El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. El Congreso de la República expedirá la Ley Estatutaria antes del 20 de junio de 2005. Se reducen a la mitad los términos para la revisión previa de exequibilidad del Proyecto de Ley Estatutaria, por parte de la Corte Constitucional.

Artículo 153. Laaprobación, modificación o derogación de las leyes estatutariasexigirá lamayoría absolutade los miembros del Congreso y deberá efectuarse dentro de una solalegislatura.

Dicho trámite comprenderá larevisión previa, por parte de la Corte Constitucional, de la exequibilidad del proyecto. Cualquier ciudadano podrá intervenir para defenderla o impugnarla.

Artículo 154.Las leyes pueden tener origen en cualquiera de las Cámaras a propuesta de sus respectivos miembros, delGobierno Nacional, de lasentidades señaladas en el artículo 156, o poriniciativa popularen los casos previstos en la Constitución.

No obstante, sólo podrán ser dictadas o reformadas poriniciativa del Gobiernolas leyes a que se refieren los numerales 3, 7, 9, 11 y 22 y los literales a, b y e, del numeral 19 del artículo 150; las que ordenenparticipaciones en las rentas nacionales o transferencias de las mismas; las que autoricen aportes o suscripciones del Estado a empresas industriales o comerciales y las que decretenexenciones de impuestos, contribuciones o tasas nacionales. Las Cámaras podrán introducir modificaciones a los proyectos presentados por el Gobierno.

Las Cámaras podrán introducir modificaciones a los proyectos presentados por el Gobierno. Los proyectos de ley relativos a los

Los proyectos de ley relativos a lostributosiniciarán su trámite en laCámara de Representantesy los que se refieran arelaciones internacionales, en elSenado.

Artículo 155.Podrán presentar proyectos de ley o de reforma constitucional, un número de ciudadanos igual o superior alcinco por ciento del censo electoralexistente en la fecha respectiva o eltreinta por ciento de los concejales o diputados del país. Lainiciativa popularserá tramitada por el Congreso, de conformidad con lo establecido en el artículo 163, para los proyectos que hayan sido objeto de manifestación de urgencia.

Los ciudadanos proponentes tendrán derecho a designar unvoceroque será oído por las Cámaras en todas las etapas del trámite.

Artículo 156.LaCorte Constitucional, elConsejo Superior de la Judicatura, laCorte Suprema de Justicia, elConsejo de Estado, elConsejo Nacional Electoral, elProcurador General de la Nación, elContralor General de la República, tienen la facultad de presentar proyectos de ley en materias relacionadas con sus funciones.

Artículo 157.Ningún proyecto será ley sin los requisitos siguientes:

1) Haber sidopublicado oficialmentepor el Congreso, antes de darle curso en la comisión respectiva; 2) Haber sido

2) Haber sidoaprobado en primer debateen la correspondiente comisión permanente de cada Cámara; El reglamento del Congreso determinará los casos en los cuales el primer debate se surtirá en sesión conjunta de las comisiones permanentes de ambas Cámaras. 3) Haber sido

3) Haber sidoaprobado en cada Cámara en segundo debate; 4) Haber obtenido la

4) Haber obtenido lasanción del Gobierno.

Artículo 158.Todo proyecto de ley debe referirse a unamisma materiay serán inadmisibles las disposiciones o modificaciones que no se relacionen con ella. El Presidente de la respectiva comisión rechazará las iniciativas que no se avengan con este precepto, pero sus decisiones serán apelables ante la misma comisión. La ley que sea objeto de reforma parcial se publicará en un solo texto que incorpore las modificaciones aprobadas.

Artículo 159.El proyecto de ley que hubiere sidonegado en primer debatepodrá ser considerado por la respectiva cámara a solicitud de su autor, de un miembro de ella, del Gobierno o del vocero de los proponentes en los casos de iniciativa popular.

Artículo 160.Entre el primero y el segundo debate deberá mediar un lapso no inferior aocho días, y entre la aprobación del proyecto en una de las cámaras y la iniciación del debate en la otra, deberán transcurrir por lo menosquince días.

Durante el segundo debate cada Cámara podrá introducir al proyecto las modificaciones, adiciones y supresiones que juzgue necesarias. En el informe a la Cámara plena para segundo debate, el

En el informe a la Cámara plena para segundo debate, elponentedeberá consignar la totalidad de las propuestas que fueron consideradas por la comisión y las razones que determinaron su rechazo. Todo Proyecto de Ley o de Acto Legislativo deberá tener

Todo Proyecto de Ley o de Acto Legislativo deberá tenerinforme de ponenciaen la respectiva comisión encargada de tramitarlo, y deberá dársele el curso correspondiente. Ningún proyecto de ley será sometido a votación en sesión diferente a aquella que previamente se haya anunciado. El

Ningún proyecto de ley será sometido a votación en sesión diferente a aquella que previamente se haya anunciado. Elaviso de votaciónlo dará la Presidencia de cada Cámara o Comisión en sesión distinta a aquella en la cual se realizará la votación.

Artículo 161.Cuando surgieren discrepancias en las Cámaras respecto de un proyecto, ambas integraráncomisiones de conciliadoresconformadas por un mismo número de Senadores y Representantes, quienes reunidos conjuntamente, procurarán conciliar los textos, y en caso de no ser posible, definirán por mayoría.

Previa publicación por lo menos con un día de anticipación, el texto escogido se someterá a debate y aprobación de las respectivas plenarias. Si después de la repetición del segundo debate persiste la diferencia, se considera negado el proyecto.

Artículo 162.Los proyectos de ley que no hubieren completado su trámite en unalegislaturay que hubieren recibido primer debate en alguna de las cámaras, continuarán su curso en la siguiente, en el estado en que se encuentren. Ningún proyecto podrá ser considerado en más dedos legislaturas.

Artículo 163.ElPresidente de la Repúblicapodrá solicitartrámite de urgenciapara cualquier proyecto de ley. En tal caso, la respectiva cámara deberá decidir sobre el mismo dentro del plazo detreinta días. Aun dentro de este lapso, la manifestación de urgencia puede repetirse en todas las etapas constitucionales del proyecto. Si el Presidente insistiere en la urgencia, el proyecto tendráprelación en el orden del díaexcluyendo la consideración de cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva cámara o comisión decida sobre él.

Si el proyecto de ley a que se refiere el mensaje de urgencia se encuentra al estudio de una comisión permanente, ésta, a solicitud del Gobierno, deliberará conjuntamente con la correspondiente de la otra cámara para darle primer debate.

Artículo 164.El Congreso dará prioridad al trámite de los proyectos de ley aprobatorios de lostratados sobre derechos humanosque sean sometidos a su consideración por el Gobierno.

Artículo 165.Aprobado un proyecto de ley por ambas cámaras, pasará al Gobierno para susanción. Si éste no lo objetare, dispondrá que se promulgue como ley; si lo objetare, lo devolverá a la cámara en que tuvo origen.

Artículo 166.El Gobierno dispone del término deseis díaspara devolver con objeciones cualquier proyecto cuando no conste de más de veinte artículos; dediez díascuando el proyecto contenga de veintiuno a cincuenta artículos; y hasta deveinte díascuando los artículos sean más de cincuenta.

Si transcurridos los indicados términos, el Gobierno no hubiere devuelto el proyecto con objeciones, el Presidente deberá sancionarlo y promulgarlo. Si las cámaras entran en receso dentro de dichos términos, el Presidente tendrá el deber de publicar el proyecto sancionado u objetado dentro de aquellos plazos.

Si las cámaras entran en receso dentro de dichos términos, el Presidente tendrá el deber de publicar el proyecto sancionado u objetado dentro de aquellos plazos.

Artículo 167.El proyecto de leyobjetado total o parcialmente por el Gobiernovolverá a las Cámaras asegundo debate.

El Presidente sancionará sin poder presentar objeciones el proyecto que, reconsiderado, fuere aprobado por lamitad más uno de los miembros de una y otra Cámara. Exceptúase el caso en que el proyecto fuereobjetado por inconstitucional. En tal evento, si las Cámaras insistieren, el proyecto pasará a la

En tal evento, si las Cámaras insistieren, el proyecto pasará a laCorte Constitucionalpara que ella, dentro de losseis díassiguientes decida sobre suexequibilidad. El fallo de la Corte obliga al Presidente a sancionar la ley. Si lo declarainexequible, se archivará el proyecto. Si la Corte considera que el proyecto es

Si la Corte considera que el proyecto esparcialmente inexequible, así lo indicará a la Cámara en que tuvo su origen para que, oído el Ministro del ramo, rehaga e integre las disposiciones afectadas en términos concordantes con el dictamen de la Corte. Una vez cumplido este trámite, remitirá a la Corte el proyecto para fallo definitivo.

Artículo 168.Si el Presidente no cumpliere el deber de sancionar las leyes en los términos y según las condiciones que la Constitución establece, las sancionará y promulgará elPresidente del Congreso.

Artículo 169.Eltítulo de las leyesdeberá corresponder precisamente a su contenido, y a su texto precederá esta fórmula:

“El Congreso de Colombia, DECRETA”.

Artículo 170.Un número de ciudadanos equivalente a ladécima parte del censo electoral, podrá solicitar ante la organización electoral la convocación de unreferendo para la derogatoria de una ley.

La ley quedará derogada si así lo determina lamitad más uno de los votantesque concurran al acto de consulta, siempre y cuando participe en éste unacuarta partede los ciudadanos que componen el censo electoral. No procede el referendo respecto de las

No procede el referendo respecto de lasleyes aprobatorias de tratados internacionales, ni de laLey de Presupuesto, ni de las referentes amaterias fiscales o tributarias.

Capítulo 4. Del Senado

Artículo 171.ElSenado de la Repúblicaestará integrado porcien miembroselegidos encircunscripción nacional.

Habrá un número adicional dedos senadoreselegidos encircunscripción nacional especial por comunidades indígenas. Los ciudadanos colombianos que se encuentren o residan en el exterior podrán

Los ciudadanos colombianos que se encuentren o residan en el exterior podránsufragar en las elecciones para Senado de la República. La

LaCircunscripción Especialpara la elección de senadores por las comunidades indígenas se regirá por el sistema decuociente electoral. Los representantes de las comunidades indígenas que aspiren a integrar el Senado de la República, deberán haber ejercido un cargo de autoridad tradicional en su respectiva comunidad o haber sido líder de una organización indígena, calidad que se acreditará mediante certificado de la respectiva organización, refrendado por el

Los representantes de las comunidades indígenas que aspiren a integrar el Senado de la República, deberán haber ejercido un cargo de autoridad tradicional en su respectiva comunidad o haber sido líder de una organización indígena, calidad que se acreditará mediante certificado de la respectiva organización, refrendado por elMinistro de Gobierno.

Artículo 172.Para ser elegido senador se requiere sercolombiano de nacimiento,ciudadano en ejercicioy tenermás de treinta años de edaden la fecha de la elección.

Artículo 173.Son atribuciones del Senado:

1.Admitir o no las renunciasque hagan de sus empleos el Presidente de la República o el Vicepresidente. 2.

2.Aprobar o improbar los ascensos militaresque confiera el Gobierno, desde oficiales generales y oficiales de insignia de la fuerza pública, hasta el más alto grado. 3.

3.Conceder licencia al Presidente de la Repúblicapara separarse temporalmente del cargo, no siendo caso de enfermedad, y decidir sobre las excusas del Vicepresidente para ejercer la Presidencia de la República. 4.

4.Permitir el tránsito de tropas extranjeraspor el territorio de la República. 5.

5.Autorizar al Gobierno para declarar la guerraa otra nación. 6.

6.Elegir a los magistrados de la Corte Constitucional. 7.

7.Elegir al Procurador General de la Nación.

Artículo 174.Corresponde al Senado conocer de lasacusacionesque formule la Cámara de Representantes contra el Presidente de la República o quien haga sus veces; contra los Magistrados de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado y de la Corte Constitucional, los miembros del Consejo Superior de la Judicatura y el Fiscal General de la Nación, aunque hubieren cesado en el ejercicio de sus cargos. En este caso, conocerá por hechos u omisiones ocurridos en el desempeño de los mismos.

Artículo 175.En losjuiciosque se sigan ante el Senado, se observarán estas reglas:

1. Elacusado queda de hecho suspenso de su empleo, siempre que una acusación sea públicamente admitida. 2. Si la acusación se refiere a delitos cometidos en ejercicio de funciones, o a indignidad por mala conducta, el Senado no podrá imponer otra pena que la de

2. Si la acusación se refiere a delitos cometidos en ejercicio de funciones, o a indignidad por mala conducta, el Senado no podrá imponer otra pena que la dedestitución del empleo, o laprivación temporal o pérdida absoluta de los derechos políticos; pero al reo se le seguirájuicio criminal ante la Corte Suprema de Justicia, si los hechos lo constituyen responsable de infracción que merezca otra pena. 3. Si la acusación se refiere a

3. Si la acusación se refiere adelitos comunes, el Senado se limitará a declarar si hay o no lugar aseguimiento de causay, en caso afirmativo, pondrá al acusado a disposición de laCorte Suprema. 4. El Senado podrá cometer la instrucción de los procesos a una

4. El Senado podrá cometer la instrucción de los procesos a unadiputación de su seno, reservándose el juicio y lasentencia definitiva, que será pronunciada en sesión pública, por losdos tercios, al menos, de los votos de los Senadores presentes.

Capítulo 5. De la cámara de representantes

Artículo 176.LaCámara de Representantesse elegirá encircunscripciones territorialesycircunscripciones especiales.

Cadadepartamentoy elDistrito capital de Bogotáconformará unacircunscripción territorial. Habrádos representantespor cada circunscripción territorial yuno más por cada 365.000 habitanteso fracción mayor de 182.500 que tengan en exceso sobre los primeros 365.000. La circunscripción territorial conformada por el departamento deSan Andrés, Providencia y Santa Catalina, elegirá adicionalmente unRepresentante por la comunidad raizalde dicho departamento, de conformidad con la ley. Para la elección de Representantes a la Cámara, cada departamento y el Distrito Capital de Bogotá conformarán una circunscripción territorial.

Para la elección de Representantes a la Cámara, cada departamento y el Distrito Capital de Bogotá conformarán una circunscripción territorial. Las

Lascircunscripciones especialesasegurarán la participación en la Cámara de Representantes de losgrupos étnicosy de loscolombianos residentes en el exterior. Mediante estas circunscripciones se elegiráncuatro Representantes:dos por la circunscripción de las comunidades afrodescendientes,uno por la circunscripción de las comunidades indígenas, yuno por la circunscripción internacional. En esta última, solo se contabilizarán los votos depositados fuera del territorio nacional por ciudadanos residentes en el exterior.

Parágrafo 1.A partir de 2014, la base para la asignación de lascurules adicionalesse ajustará en la misma proporción del crecimiento de la población nacional, de acuerdo con lo que determine el censo. Le corresponderá a la organización electoral ajustar la cifra para la asignación de curules.

Parágrafo 2.Si como resultado de la aplicación de la fórmula contenida en el presente artículo, una circunscripción territorial pierde una o más curules, mantendrá las mismas que le correspondían a 20 de julio de 2002.

Parágrafo transitorio.El Congreso de la República reglamentará lacircunscripción internacionala más tardar el 16 de diciembre de 2013; de lo contrario, lo hará el Gobierno Nacional dentro de los treinta (30) días siguientes a esa fecha. En dicha reglamentación se incluirán, entre otros temas, lainscripción de candidatos, y lainscripción de ciudadanos habilitados para votar en el exterior, los mecanismos para promover la participación y realización delescrutinio de votosa través de los Consulados y Embajadas, y lafinanciación estatal para visitas al exteriorpor parte de los Representantes elegidos.

Artículo 177.Para ser elegidorepresentantese requiere serciudadano en ejercicioy tenermás de veinticinco años de edaden la fecha de la elección.

Artículo 178.LaCámara de Representantestendrá las siguientesatribuciones especiales:

1.Elegir al Defensor del Pueblo. 2.

2.Examinar y fenecer la cuenta general del presupuesto y del tesoroque le presente el Contralor General de la República. 3.

3.Acusar ante el Senado, cuando hubiere causas constitucionales, al Presidente de la República o a quien haga sus veces, a los magistrados de la Corte Constitucional, a los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, a los miembros del Consejo Superior de la Judicatura, a los magistrados del Consejo de Estado y al Fiscal General de la Nación. 4.

4.Conocer de las denuncias y quejasque ante ella se presenten por el Fiscal General de la Nación o por los particulares contra los expresados funcionarios y, si prestan mérito, fundar en ellas acusación ante el Senado. 5.

5.Requerir el auxilio de otras autoridadespara el desarrollo de las investigaciones que le competen, ycomisionar para la práctica de pruebascuando lo considere conveniente.

Capítulo 6. De los congresistas

Artículo 179.No podrán sercongresistas:

1. Quienes hayan sidocondenadosen cualquier época por sentencia judicial, apena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos. 2. Quienes hubieren ejercido, como

2. Quienes hubieren ejercido, comoempleados públicos, jurisdicción o autoridad política, civil, administrativa o militar, dentro de losdoce mesesanteriores a la fecha de la elección. 3. Quienes hayan intervenido en

3. Quienes hayan intervenido engestión de negocios ante entidades públicas, o en la celebración decontratos con ellasen interés propio, o en el de terceros, o hayan sido representantes legales de entidades que administren tributos o contribuciones parafiscales, dentro de losseis mesesanteriores a la fecha de la elección. 4. Quienes hayan

4. Quienes hayanperdido la investidurade congresista. 5. Quienes tengan vínculos por

5. Quienes tengan vínculos pormatrimonio, o unión permanente, o de parentesco en tercer grado de consanguinidad, primero de afinidad, o único civil, con funcionarios que ejerzan autoridad civil o política. 6. Quienes estén vinculados entre sí por

6. Quienes estén vinculados entre sí pormatrimonio, o unión permanente, o parentesco dentro del tercer grado de consanguinidad, segundo de afinidad, o primero civil, y se inscriban por el mismo partido, movimiento o grupo para elección de cargos, o de miembros de corporaciones públicas que deban realizarse en la misma fecha. 7. Quienes tengan

7. Quienes tengandoble nacionalidad, exceptuando los colombianos por nacimiento. 8.

8. Nadie podrá ser elegido paramás de una corporación o cargo público, ni para una corporación y un cargo, si los respectivos períodos coinciden en el tiempo, así sea parcialmente.

Las inhabilidades previstas en los numerales 2, 3, 5 y 6 se refieren a situaciones que tengan lugar en lacircunscripciónen la cual deba efectuarse la respectiva elección. La ley reglamentará los demás casos de inhabilidades por parentesco, con las autoridades no contemplados en estas disposiciones. Para los fines de este artículo se considera que la

Para los fines de este artículo se considera que lacircunscripción nacionalcoincide con cada una de las territoriales, excepto para la inhabilidad consignada en el numeral 5.

Artículo 180.Loscongresistas no podrán:

1.Desempeñar cargo o empleo público o privado. 2.

2.Gestionar, en nombre propio o ajeno, asuntos ante las entidades públicaso ante las personas que administren tributos,ser apoderadosante las mismas,celebrar con ellas, por sí o por interpuesta persona, contrato alguno. La ley establecerá las excepciones a esta disposición. 3.

3.Ser miembro de juntas o consejos directivosde entidades oficiales descentralizadas de cualquier nivel o de instituciones que administren tributos. 4.

4.Celebrar contratos o realizar gestiones con personas naturales o jurídicas de derecho privado que administren, manejen o inviertan fondos públicoso sean contratistas del Estado o reciban donaciones de éste. Se exceptúa la adquisición de bienes o servicios que se ofrecen a los ciudadanos en igualdad de condiciones.

Parágrafo 1.Se exceptúa del régimen de incompatibilidades elejercicio de la cátedra universitaria.

Parágrafo 2.El funcionario que en contravención del presente artículo, nombre a un Congresista para un empleo o cargo o celebre con él un contrato o acepte que actúe como gestor en nombre propio o de terceros, incurrirá en causal demala conducta.

Artículo 181.Lasincompatibilidades de los congresistastendrán vigencia durante el período constitucional respectivo. En caso de renuncia, se mantendrán durante elaño siguientea su aceptación, si el lapso que faltare para el vencimiento del período fuere superior.

Quien fuere llamado a ocupar el cargo, quedará sometido al mismo régimen deinhabilidades e incompatibilidadesa partir de su posesión.

Artículo 182.Los congresistas deberán poner en conocimiento de la respectiva Cámara lassituaciones de carácter moral o económicoque los inhiban para participar en el trámite de los asuntos sometidos a su consideración. La ley determinará lo relacionado con losconflictos de interesesy lasrecusaciones.

Artículo 183.Los congresistas perderán suinvestidura:

1. Por violación del régimen deinhabilidades e incompatibilidades, o del régimen deconflicto de intereses. 2. Por la

2. Por lainasistencia, en un mismo período de sesiones, aseis reuniones plenariasen las que se voten proyectos de acto legislativo, de ley o mociones de censura. 3. Por no

3. Por notomar posesión del cargodentro de losocho díassiguientes a la fecha de instalación de las Cámaras, o a la fecha en que fueren llamados a posesionarse. 4. Por

4. Porindebida destinación de dineros públicos. 5. Por

5. Portráfico de influenciasdebidamente comprobado.

Las causales 2 y 3 no tendrán aplicación cuando medie fuerza mayor.

Artículo 184.La pérdida de la investidura será decretada por elConsejo de Estadode acuerdo con la ley y en un término no mayor deveinte días hábiles, contados a partir de la fecha de la solicitud formulada por la mesa directiva de la cámara correspondiente o por cualquier ciudadano.

Artículo 185.Los congresistas seráninviolables por las opiniones y los votosque emitan en el ejercicio del cargo, sin perjuicio de las normas disciplinarias contenidas en el reglamento respectivo.

Artículo 186.De losdelitos que cometan los Congresistas, conocerá en forma privativa laCorte Suprema de Justicia, única autoridad que podrá ordenar su detención. En caso de flagrante delito deberán ser aprehendidos y puestos inmediatamente a disposición de la misma corporación. Corresponderá a laSala Especial de Instrucción de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justiciainvestigar y acusar ante laSala Especial de Primera Instanciade la misma Sala Penal a los miembros del Congreso por los delitos cometidos. Contra las sentencias que profiera laSala Especial de Primera Instanciade la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia procederá elrecurso de apelación. Su conocimiento corresponderá a laSala de Casación Penalde la Corte Suprema de Justicia. Laprimera condenapodrá ser impugnada.

Artículo 187.Laasignación de los miembros del Congresose reajustará cada año en proporción igual al promedio ponderado de los cambios ocurridos en la remuneración de los servidores de la administración central, según certificación que para el efecto expida elContralor General de la República.

TÍTULO VII. DE LA RAMA EJECUTIVA

Capítulo I. Del Presidente de la República

Artículo 188.ElPresidente de la Repúblicasimboliza launidad nacionaly al jurar el cumplimiento de la Constitución y de las leyes, se obliga a garantizar losderechos y libertadesde todos los colombianos.

Artículo 189.Corresponde alPresidente de la RepúblicacomoJefe de Estado,Jefe del GobiernoySuprema Autoridad Administrativa:

1.Nombrar y separar libremente a los Ministros del Despacho y a los Directores de Departamentos Administrativos. 2.

2.Dirigir las relaciones internacionales.Nombrar a los agentes diplomáticos y consulares, recibir a los agentes respectivos ycelebrar tratados o conveniosque se someterán a la aprobación del Congreso. 3.

3.Dirigir la fuerza públicay disponer de ella comoComandante Supremo de las Fuerzas Armadasde la República. 4.

4.Conservar en todo el territorio el orden públicoyrestablecerlodonde fuere turbado. 5.

5.Dirigir las operaciones de guerracuando lo estime conveniente. 6.

6.Proveer a la seguridad exteriorde la República, defendiendo la independencia y la honra de la Nación y la inviolabilidad del territorio; declarar la guerra con permiso del Senado, o hacerla sin tal autorización para repeler una agresión extranjera; y convenir yratificar los tratados de paz, de todo lo cual dará cuenta inmediata al Congreso. 7.

7.Permitir, en receso del Senado, previo dictamen del Consejo de Estado, el tránsito de tropas extranjeraspor el territorio de la República. 8.

8.Instalar y clausurar las sesiones del Congreso. 9.

9.Sancionar las leyes. 10.

10.Promulgar las leyes, obedecerlas y velar por su estricto cumplimiento. 11.

11.Ejercer la potestad reglamentariamediante decretos, resoluciones y órdenes necesarios para la cumplida ejecución de las leyes.. 12.

12.Presentar un informe al Congresoal iniciarse cada legislatura, sobre los actos de la Administración, sobre la ejecución de los planes y programas de desarrollo económico y social, y sobre los proyectos que el Gobierno se proponga adelantar durante la vigencia de la nueva legislatura.. 13.

13.Nombrar a presidentes, directores o gerentes de establecimientos públicosnacionales y a las personas que deban desempeñar empleos nacionales cuya provisión no sea por concurso o no corresponda a otros funcionarios o corporaciones, según la Constitución o la ley. En todo caso, el Gobierno tiene la facultad de nombrar y remover libremente a sus

En todo caso, el Gobierno tiene la facultad de nombrar y remover libremente a sus agentes. 14.

14.Crear, fusionar o suprimirconforme a la ley, los empleos que demande la administración central, señalar sus funciones especiales y fijar sus dotaciones y emolumentos. El Gobierno no podrá crear, con cargo al Tesoro, obligaciones que excedan el monto global fijado para el respectivo servicio en la ley de apropiaciones iniciales. 15.

15.Suprimir o fusionar entidades u organismos administrativos nacionalesde conformidad con la ley. 16.

16.Modificar la estructura de los Ministerios y Departamentos Administrativosy demás entidades u organismos administrativos nacionales, con sujeción a los principios y reglas generales que defina la ley. 17.

17.Distribuir los negociossegún su naturaleza, entre Ministerios, Departamentos Administrativos y Establecimientos Públicos. 18.

18.Conceder permiso a empleados públicosnacionales que lo soliciten, para aceptar, con carácter temporal, cargos o mercedes de gobiernos extranjeros. 19.

19.Conferir grados a los miembros de la fuerza públicay someter para aprobación del Senado los que correspondan de acuerdo con el artículo 173. 20.

20.Velar por la recaudación y administración de las rentas y caudales públicosy decretar su inversión de acuerdo con las leyes. 21.

21.Ejercer la inspección y vigilancia de la enseñanzaconforme a la ley. 22.

22.Ejercer la inspección y vigilancia de la prestación de los servicios públicos. 23.

23.Celebrar los contratos que le correspondancon sujeción a la Constitución y la ley. 24. Ejercer, de acuerdo con la ley, la inspección, vigilancia y control sobre las personas que realicen actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento o inversión de recursos captados del público. Así mismo, sobre las entidades cooperativas y las sociedades

24. Ejercer, de acuerdo con la ley, la inspección, vigilancia y control sobre las personas que realicen actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento o inversión de recursos captados del público. Así mismo, sobre las entidades cooperativas y las sociedades mercantiles. 25.

25.Organizar el Crédito Público, reconocer la deuda nacional y arreglar su servicio; modificar los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; regular el comercio exterior; y ejercer la intervención en las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de recursos provenientes del ahorro de terceros de acuerdo con la ley. 26.

26.Ejercer inspección y vigilancia sobre instituciones de utilidad comúnpara que sus rentas se conserven y sean debidamente aplicadas y para que en todo lo esencial se cumpla con la voluntad de los fundadores. 27.

27.Conceder patente de privilegio temporal a autores de invencioneso perfeccionamientos útiles, con arreglo a la ley. 28.

28.Expedir cartas de naturalización, conforme a la ley.

Artículo 190. El Presidente de la República será elegido para un período de cuatro años, por la mitad más uno de los votos que, de manera secreta y directa, depositen los ciudadanos en la fecha y con las formalidades que determine la ley. Si ningún candidato obtiene dicha mayoría, se celebrará una nueva votación que tendrá lugar tres semanas más tarde, en la que sólo participarán los dos candidatos que hubieren obtenido las más altas votaciones. Será declarado Presidente quien obtenga el mayor número de votos.

En caso de muerte o incapacidad física permanente de alguno de los dos candidatos con mayoría de votos, su partido o movimiento político podrá inscribir un nuevo candidato para la segunda vuelta. Si no lo hace o si la falta obedece a otra causa, lo reemplazará quien hubiese obtenido la tercera votación; y así en forma sucesiva y en orden descendente. Si la falta se produjese con antelación menor a dos semanas de la segunda vuelta, ésta se aplazará por quince días.

Si la falta se produjese con antelación menor a dos semanas de la segunda vuelta, ésta se aplazará por quince días.

Artículo 191.Para serPresidentede la República se requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicioymayor de treinta años.

Artículo 192.ElPresidentede la República tomaráposesión ante el Congresoy prestará eljuramentoen estos términos: “Juro a Dios y prometo al pueblo cumplir fielmente la Constitución y las leyes de Colombia”.

Si por cualquier motivo el Presidente de la República no pudiere tomar posesión ante el Congreso, lo hará ante la Corte Suprema de Justicia o, en defecto de ésta, ante dos testigos.

Artículo 193.Corresponde alSenadoconcederlicencia al Presidentepara separarse temporalmente del cargo.

Por motivo de enfermedad, el Presidente de la República puede dejar de ejercer el cargo, por el tiempo necesario, mediante aviso al Senado o, en receso de éste, a la Corte Suprema de Justicia.

Artículo 194.Sonfaltas absolutas del Presidente de la Repúblicasumuerte, surenuncia aceptada, ladestitución decretada por sentencia, laincapacidad física permanentey elabandono del cargo, declarados éstos dos últimos por elSenado.

Sonfaltas temporaleslalicenciay laenfermedad, de conformidad con el artículo precedente y lasuspensión en el ejercicio del cargo decretada por el Senado, previaadmisión pública de la acusaciónen el caso previsto en el numeral primero del artículo 175.

Artículo 195.Elencargado del Ejecutivotendrá la misma preeminencia y las mismas atribuciones que el Presidente, cuyas veces hace.

Artículo 196.ElPresidente de la República, o quien haga sus veces, no podrátrasladarse a territorio extranjerodurante el ejercicio de su cargo, sin previo aviso alSenadoo, en receso de éste, a laCorte Suprema de Justicia.

La infracción de esta disposición implicaabandono del cargo. El

ElPresidente de la República, o quien haya ocupado la Presidencia a título de encargado, no podrásalir del país dentro del año siguiente a la fecha en que cesó en el ejercicio de sus funciones, sin permiso previo delSenado. Cuando el Presidente de la República se traslade a territorio extranjero en ejercicio de su cargo, el Ministro a quien corresponda, según el orden de precedencia legal, ejercerá bajo su propia responsabilidad las funciones constitucionales que el Presidente le delegue, tanto aquellas que le son propias como las que ejerce en su calidad de Jefe del Gobierno. El Ministro Delegatario

Cuando el Presidente de la República se traslade a territorio extranjero en ejercicio de su cargo, el Ministro a quien corresponda, según el orden de precedencia legal, ejercerá bajo su propia responsabilidad las funciones constitucionales que el Presidente le delegue, tanto aquellas que le son propias como las que ejerce en su calidad de Jefe del Gobierno. El Ministro Delegatariopertenecerá al mismo partido o movimiento político del Presidente.

Artículo 197. No podrá ser elegido Presidente de la República el ciudadano que a cualquier título hubiereejercido la Presidencia. Esta prohibición no cobija alVicepresidentecuando la ha ejercido por menos detres meses, en forma continua o discontinua, durante el cuatrienio. La prohibición de la reelección solo podrá ser reformada o derogada mediantereferendo de iniciativa popular o asamblea constituyente.

No podrá ser elegido Presidente de la República o Vicepresidente quien hubiere incurrido en alguna de las causales deinhabilidadconsagradas en los numerales 1, 4 y 7 del artículo 179, ni el ciudadano que un año antes de la elección haya tenido la investidura deVicepresidenteo ejercido cualquiera de los siguientes cargos: Ministro, Director de Departamento Administrativo, Magistrado de la Corte Suprema de Justicia, de la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, Comisión Nacional de Disciplina Judicial, o del Consejo Nacional Electoral, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República, Fiscal General de la Nación, Registrador Nacional del Estado Civil, Comandantes de las Fuerzas Militares, Auditor General de la República, Director General de la Policía, Gobernador de departamento o Alcalde.

Ministro, Director de Departamento Administrativo, Magistrado de la Corte Suprema de Justicia, de la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, Comisión Nacional de Disciplina Judicial, o del Consejo Nacional Electoral, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República, Fiscal General de la Nación, Registrador Nacional del Estado Civil, Comandantes de las Fuerzas Militares, Auditor General de la República, Director General de la Policía, Gobernador de departamento o Alcalde.

Artículo 198.ElPresidente de la Repúblicaseráresponsablede sus actos u omisiones que violen la Constitución o las leyes.

Artículo 199.ElPresidente de la República, durante el período para el que sea elegido, o quien se halle encargado de la Presidencia, no podrá serperseguido ni juzgado por delitos, sino en virtud deacusación de la Cámara de Representantesy cuando elSenado haya declarado que hay lugar a formación de causa.

Capítulo 2. Del Gobierno

Artículo 200.Corresponde alGobierno, en relación con el Congreso:

1)Concurrir a la formación de las leyes, presentando proyectos por intermedio de los ministros, ejerciendo el derecho de objetarlos y cumpliendo el deber de sancionarlos con arreglo a la Constitución. 2)

2)Convocarlo a sesiones extraordinarias; 3)

3)Presentar el plan nacional de desarrolloy de inversiones públicas, conforme a lo dispuesto en el artículo 150. 4)

4)Enviar a la Cámara de Representantes el proyecto de presupuestode rentas y gastos. 5)

5)Rendir a las cámaras los informesque éstas soliciten sobre negocios que no demanden reserva. 6)

6)Prestar eficaz apoyo a las cámarascuando ellas lo soliciten poniendo a su disposición la fuerza pública, si fuere necesario.

Artículo 201.Corresponde alGobierno, en relación con la Rama Judicial:

1)Prestar a los funcionarios judiciales los auxilios necesariospara hacer efectivas sus providencias; 2)

2)Conceder indultos por delitos políticos, con arreglo a la ley, e informar al Congreso sobre el ejercicio de esta facultad. En ningún caso estos indultos podrán comprender la responsabilidad que tengan los favorecidos respecto de los particulares.

Capítulo 3. Del Vicepresidente

Artículo 202.ElVicepresidente de la Repúblicaserá elegido por votación popular el mismo día y en la misma fórmula con el Presidente.

Los candidatos para la segunda votación, si la hubiere, deberán ser en cada fórmula quienes la integraron en la primera. El

ElVicepresidentetendrá el mismo período del Presidente y loreemplazará en sus faltas temporales o absolutas,aun en el caso de que éstas se presenten antes de su posesión.. En las faltas temporales del Presidente de la República bastará con que el Vicepresidente

En las faltas temporales del Presidente de la República bastará con que el Vicepresidentetome posesión del cargo en la primera oportunidad, para que pueda ejercerlo cuantas veces fuere necesario. En caso de falta absoluta del Presidente de la República, elVicepresidenteasumirá el cargo hasta el final del período. El Presidente de la República podrá confiar al Vicepresidente misiones o encargos especiales y designarlo en cualquier cargo de la rama ejecutiva.

El Presidente de la República podrá confiar al Vicepresidente misiones o encargos especiales y designarlo en cualquier cargo de la rama ejecutiva. El

ElVicepresidente no podrá asumir funciones de Ministro Delegatario.

Artículo 203.A falta del Vicepresidente cuando estuviera ejerciendo la Presidencia, ésta será asumida por unMinistroen el orden que establezca la ley.

La persona que de conformidad con este artículo reemplace al Presidente,pertenecerá a su mismo partido o movimientoy ejercerá la Presidencia hasta cuando elCongreso, por derecho propio, dentro de lostreinta díassiguientes a la fecha en que se produzca la vacancia presidencial, elija al Vicepresidente, quien tomará posesión de la Presidencia de la República.

Artículo 204.Para ser elegidoVicepresidentese requieren las mismas calidades que para ser Presidente de la República. Artículo 205. En caso de

Artículo 205. En caso defalta absoluta del Vicepresidente, elCongresose reunirá por derecho propio, o por convocatoria del Presidente de la República, a fin de elegir a quien haya de remplazarlo para el resto del período. Sonfaltas absolutas del Vicepresidente: sumuerte, surenuncia aceptaday laincapacidad física permanentereconocida por el Congreso.

Capítulo 4. De los ministros y directores de los departamentos administrativos

Artículo 206. Elnúmero, denominación y orden de precedencia de los ministerios y departamentos administrativosserán determinados por la ley. Artículo 207. Para ser

Artículo 207. Para serministro o director de departamento administrativose requieren las mismascalidades que para ser representante a la Cámara. Artículo 208. Los

Artículo 208. Losministros y los directores de departamentos administrativosson losjefes de la administraciónen su respectiva dependencia. Bajo la dirección del Presidente de la República, les correspondeformular las políticasatinentes a su despacho,dirigir la actividad administrativayejecutar la ley.

Losministros, en relación con el Congreso, sonvoceros del Gobierno, presentan a las cámarasproyectos de ley, atienden lascitacionesque aquellas les hagan y toman parte en los debates directamente o por conducto de los viceministros. Los

Losministros y los directores de departamentos administrativospresentarán alCongreso, dentro de los primerosquince días de cada legislatura,informe sobre el estado de los negociosadscritos a su ministerio o departamento administrativo, y sobre las reformas que consideren convenientes. Las

Lascámaraspuedenrequerir la asistencia de los ministros. Lascomisiones permanentes, además, la de los viceministros, los directores de departamentos administrativos, elGerente del Banco de la República, los presidentes, directores o gerentes de las entidades descentralizadas del orden nacional y la de otros funcionarios de la rama ejecutiva del poder público.

Capítulo 5. De la función administrativa

Artículo 209. Lafunción administrativaestá al servicio de los intereses generales y se desarrolla con fundamento en losprincipios de igualdad, moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad, mediante ladescentralización, ladelegacióny ladesconcentraciónde funciones.

Las autoridades administrativas debencoordinar sus actuacionespara el adecuado cumplimiento de los fines del Estado. Laadministración pública, en todos sus órdenes, tendrá uncontrol internoque se ejercerá en los términos que señale la ley.

Artículo 210. Lasentidades del orden nacional descentralizadas por serviciossólo pueden ser creadas por ley o por autorización de ésta, con fundamento en los principios que orientan la actividad administrativa..

Losparticularespueden cumplir funciones administrativas en las condiciones que señale la ley. La ley establecerá el

La ley establecerá elrégimen jurídico de las entidades descentralizadasy laresponsabilidad de sus presidentes, directores o gerentes.

Artículo 211. La ley señalará lasfunciones que el Presidente de la República podrá delegaren los ministros, directores de departamentos administrativos, representantes legales de entidades descentralizadas, superintendentes, gobernadores, alcaldes y agencias del Estado que la misma ley determine. Igualmente, fijará las condiciones para que las autoridades administrativas puedan delegar en sus subalternos o en otras autoridades.

Ladelegación exime de responsabilidad al delegante, la cual corresponderá exclusivamente aldelegatario, cuyos actos o resoluciones podrá siempre reformar o revocar aquel, reasumiendo la responsabilidad consiguiente. La ley establecerá los

La ley establecerá losrecursosque se pueden interponer contra los actos de los delegatarios.

Capítulo 6. De los estados de excepción

Artículo 212. ElPresidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá declarar elEstado de Guerra Exterior. Mediante tal declaración, el Gobierno tendrá lasfacultades estrictamente necesariaspara repeler la agresión, defender la soberanía, atender los requerimientos de la guerra, y procurar el restablecimiento de la normalidad.

La declaración delEstado de Guerra Exteriorsólo procederá una vez elSenadohaya autorizado la declaratoria de guerra, salvo que a juicio del Presidente fuere necesario repeler la agresión. Mientras subsista el

Mientras subsista elEstado de Guerra, elCongresose reunirá con la plenitud de sus atribuciones constitucionales y legales, y el Gobierno le informará motivada y periódicamente sobre losdecretosque haya dictado y la evolución de los acontecimientos. Los

Losdecretos legislativosque dicte el Gobierno suspenden las leyes incompatibles con el Estado de Guerra, rigen durante el tiempo que ellos mismos señalen y dejarán de tener vigencia tan pronto se declare restablecida la normalidad. ElCongresopodrá, en cualquier época, reformarlos o derogarlos con el voto favorable de losdos terciosde los miembros de una y otra cámara.

Artículo 213. En caso de grave perturbación del orden público que atente de manera inminente contra la estabilidad institucional, la seguridad del Estado, o la convivencia ciudadana, y que no pueda ser conjurada mediante el uso de las atribuciones ordinarias de las autoridades de Policía, elPresidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá declarar elEstado de Conmoción Interior, en toda la República o parte de ella, por término no mayor denoventa días, prorrogable hasta pordos períodos iguales, el segundo de los cuales requiereconcepto previo y favorable del Senadode la República.

Mediante tal declaración, el Gobierno tendrá lasfacultades estrictamente necesariaspara conjurar las causas de la perturbación e impedir la extensión de sus efectos. Los

Losdecretos legislativosque dicte el Gobierno podrán suspender las leyes incompatibles con elEstado de Conmocióny dejarán de regir tan pronto como se declare restablecido el orden público. El Gobierno podrá prorrogar su vigencia hasta pornoventa díasmás. Dentro de los

Dentro de lostres díassiguientes a la declaratoria o prórroga del Estado de Conmoción, elCongresose reunirá por derecho propio, con la plenitud de sus atribuciones constitucionales y legales. El Presidente le pasará inmediatamente uninforme motivadosobre las razones que determinaron la declaración. En ningún caso los

En ningún caso loscivilespodrán ser investigados o juzgados por lajusticia penal militar.

Artículo 214.LosEstados de Excepcióna que se refieren los artículos anteriores se someterán a las siguientes disposiciones:

1. Losdecretos legislativosllevarán lafirma del Presidente de la República y todos sus ministrosy solamente podrán referirse amaterias que tengan relación directa y específica con la situaciónque hubiere determinado la declaratoria del Estado de Excepción. 2. No podrán suspenderse los

2. No podrán suspenderse losderechos humanos ni las libertades fundamentales. En todo caso se respetarán lasreglas del derecho internacional humanitario. Unaley estatutariaregulará las facultades del Gobierno durante los estados de excepción y establecerá loscontroles judicialesy lasgarantíaspara proteger los derechos, de conformidad con los tratados internacionales. Las medidas que se adopten deberán serproporcionales a la gravedad de los hechos. 3. No se interrumpirá el

3. No se interrumpirá elnormal funcionamiento de las ramas del poder público ni de los órganos del Estado. 4. Tan pronto como hayan cesado la

4. Tan pronto como hayan cesado laguerra exterioro las causas que dieron lugar alEstado de Conmoción Interior, el Gobierno declararárestablecido el orden públicoy levantará el Estado de Excepción. 5.

5. ElPresidente y los ministros serán responsablescuando declaren los estados de excepción sin haber ocurrido los casos de guerra exterior o de conmoción interior, y lo serán también, al igual que los demás funcionarios, por cualquierabusoque hubieren cometido en el ejercicio de las facultades a que se refieren los artículos anteriores. 6. El Gobierno enviará a la

6. El Gobierno enviará a laCorte Constitucionalal día siguiente de su expedición, losdecretos legislativosque dicte en uso de las facultades a que se refieren los artículos anteriores, para que aquella decida definitivamente sobre su constitucionalidad. Si el Gobierno no cumpliere con el deber de enviarlos, laCorte Constitucional aprehenderá de oficioy en forma inmediata su conocimiento.

Artículo 215.Cuando sobrevengan hechos distintos de los previstos en los artículos 212 y 213 que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente elorden económico, social y ecológicodel país, o que constituyangrave calamidad pública, podrá el Presidente, con la firma de todos los ministros, declarar elEstado de Emergenciapor períodos hasta detreinta díasen cada caso, que sumados no podrán exceder denoventa díasen el año calendario.

Mediante tal declaración, que deberá sermotivada, podrá el Presidente, con la firma de todos los ministros, dictardecretos con fuerza de ley, destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos. Estos decretos deberán referirse a

Estos decretos deberán referirse amaterias que tengan relación directa y específica con el estado de emergencia, y podrán, en forma transitoria,establecer nuevos tributos o modificar los existentes. En estos últimos casos, las medidas dejarán de regir al término de lasiguiente vigencia fiscal, salvo que elCongreso, durante el año siguiente, les otorgue carácter permanente. El Gobierno, en el decreto que declare el

El Gobierno, en el decreto que declare elEstado de Emergencia, señalará eltérminodentro del cual va a hacer uso de las facultades extraordinarias a que se refiere este artículo, yconvocará al Congreso, si éste no se hallare reunido, para losdiez díassiguientes al vencimiento de dicho término. El

ElCongreso examinaráhasta por un lapso detreinta días, prorrogable por acuerdo de las dos cámaras, elinforme motivadoque le presente el Gobierno sobre las causas que determinaron el Estado de Emergencia y las medidas adoptadas, y se pronunciará expresamente sobre la conveniencia y oportunidad de las mismas. El Congreso, durante el año siguiente a la declaratoria de la emergencia, podrá

El Congreso, durante el año siguiente a la declaratoria de la emergencia, podráderogar, modificar o adicionar los decretosa que se refiere este artículo, en aquellas materias que ordinariamente son de iniciativa del Gobierno. En relación con aquellas que son de iniciativa de sus miembros, el Congreso podrá ejercer dichas atribuciones en todo tiempo. El Congreso, si no fuere convocado, se reunirá por

El Congreso, si no fuere convocado, se reunirá porderecho propio, en las condiciones y para los efectos previstos en este artículo. El

ElPresidente de la República y los ministros serán responsablescuando declaren el Estado de Emergencia sin haberse presentado alguna de las circunstancias previstas en el inciso primero, y lo serán también por cualquierabusocometido en el ejercicio de las facultades que la Constitución otorga al Gobierno durante la emergencia. El Gobierno no podrá

El Gobierno no podrádesmejorar los derechos sociales de los trabajadoresmediante los decretos contemplados en este artículo.

Parágrafo. El Gobierno enviará a laCorte Constitucionalal día siguiente de su expedición los decretos legislativos que dicte en uso de las facultades a que se refiere este artículo, para que aquella decida sobre su constitucionalidad. Si el Gobierno no cumpliere con el deber de enviarlos, laCorte Constitucional aprehenderá de oficioy en forma inmediata su conocimiento.

Capítulo 7. De la fuerza publica

Artículo 216.Lafuerza públicaestará integrada en forma exclusiva por lasFuerzas Militaresy laPolicía Nacional.

Todos los colombianos están obligados atomar las armascuando las necesidades públicas lo exijan para defender la independencia nacional y las instituciones públicas. La

LaLeydeterminará las condiciones que en todo tiempoeximen del servicio military las prerrogativas por la prestación del mismo.

Artículo 217.La Nación tendrá para su defensa unasFuerzas Militarespermanentes constituidas por elEjército, laArmaday laFuerza Aeroespacial.

LasFuerzas Militarestendrán como finalidad primordial la defensa de lasoberanía, laindependencia, laintegridad del territorio nacionaly delorden constitucional. La

LaLeydeterminará el sistema dereemplazosen las Fuerzas Militares, así como losascensos, derechos y obligacionesde sus miembros y elrégimen especial de carrera, prestacional y disciplinario, que les es propio.

Artículo 218.Laley organizará el cuerpo de Policía.

LaPolicía Nacionales uncuerpo armado permanente de naturaleza civil, a cargo de la Nación, cuyo fin primordial es el mantenimiento de las condiciones necesarias para el ejercicio de losderechos y libertades públicas, y para asegurar que los habitantes de Colombia convivan en paz.. La

. Laleydeterminará surégimen de carrera, prestacional y disciplinario.

Artículo 219.LaFuerza Pública no es deliberante; no podrá reunirse sino por orden de autoridad legítima, ni dirigir peticiones, excepto sobre asuntos que se relacionen con el servicio y la moralidad del respectivo cuerpo y con arreglo a la ley.

Los miembros de laFuerza Públicano podrán ejercer la función delsufragiomientras permanezcan enservicio activo, ni intervenir en actividades o debates de partidos o movimientos políticos.

Artículo 220.Los miembros de laFuerza Públicano pueden ser privados de susgrados, honores y pensiones, sino en los casos y del modo que determine la Ley.

Artículo 221.De las conductas punibles cometidas por los miembros de laFuerza Públicaen servicio activo, y en relación con el mismo servicio, conocerán lascortes marcialesotribunales militares, con arreglo a las prescripciones delCódigo Penal Militar. Tales Cortes o Tribunales estarán integrados por miembros de la Fuerza Pública en servicio activo o en retiro.

En la investigación y juzgamiento de las conductas punibles de los miembros de la Fuerza Pública, en relación con unconflicto armadoo un enfrentamiento que reúna las condiciones objetivas delDerecho Internacional Humanitario, se aplicarán las normas y principios de este. Los jueces y fiscales de la justicia ordinaria y de la Justicia Penal Militar o Policial que conozcan de las conductas de los miembros de la Fuerza Pública deberán tener formación y conocimiento adecuado del Derecho Internacional Humanitario. La

LaJusticia Penal Militar o policialseráindependiente del mandode la Fuerza Pública.

Artículo 222.Laleydeterminará los sistemas de promoción profesional, cultural y social de los miembros de la Fuerza Pública. En las etapas de su formación, se les impartirá la enseñanza de los fundamentos de lademocraciay de losderechos humanos.

Artículo 223.Sólo elGobiernopuede introducir y fabricararmas, municiones de guerra y explosivos. Nadie podrá poseerlos ni portarlos sin permiso de la autoridad competente. Este permiso no podrá extenderse a los casos de concurrencia areuniones políticas, aelecciones, o asesiones de corporaciones públicaso asambleas, ya sea para actuar en ellas o para presenciarlas.

Los miembros de los organismos nacionales de seguridad y otros cuerpos oficiales armados, de carácter permanente, podrán portar armas bajo el control del Gobierno, de conformidad con los principios y procedimientos que la ley señale.

Capítulo 8. De las relaciones internacionales

Artículo 224. Los tratados, para su validez, deberán ser aprobados por el Congreso. Sin embargo, el Presidente de la República podrá daraplicación provisionala los tratados de naturaleza económica y comercial acordados en el ámbito de organismos internacionales, que así lo dispongan. En este caso tan pronto como un tratado entre en vigor provisionalmente, deberá enviarse al Congreso para su aprobación. Si el Congreso no lo aprueba, se suspenderá la aplicación del tratado.

Artículo 225.LaComisión Asesora de Relaciones Exteriores, cuya composición será determinada por la ley, es cuerpo consultivo del Presidente de la República.

Artículo 226.El Estado promoverá lainternacionalización de las relaciones políticas, económicas, sociales y ecológicassobre bases de equidad, reciprocidad y conveniencia nacional.

Artículo 227.El Estado promoverá laintegración económica, social y políticacon las demás naciones y especialmente con los países deAmérica Latina y del Caribemediante la celebración detratadosque sobre bases de equidad, igualdad y reciprocidad, creen organismos supranacionales, inclusive para conformar una comunidad latinoamericana de naciones. Laleypodrá establecerelecciones directaspara la constitución delParlamento Andinoy delParlamento Latinoamericano.

TÍTULO VIII. DE LA RAMA JUDICIAL

Capítulo 1. De las disposiciones generales

Artículo 228.LaAdministración de Justiciaes función pública. Sus decisiones sonindependientes. Las actuaciones seránpúblicas y permanentescon las excepciones que establezca la ley y en ellas prevalecerá elderecho sustancial. Lostérminos procesalesse observarán con diligencia y su incumplimiento será sancionado. Su funcionamiento serádesconcentrado y autónomo.

Artículo 229.Se garantiza elderecho de toda persona para acceder a la administración de justicia. La ley indicará en qué casos podrá hacerlo sin la representación de abogado.

Artículo 230.Losjueces, en sus providencias, sólo están sometidos alimperio de la ley.

Laequidad, lajurisprudencia, losprincipios generales del derechoy ladoctrinason criterios auxiliares de la actividad judicial.

Artículo 231.LosMagistrados de la Corte Suprema de Justiciay delConsejo de Estadoserán elegidos por la respectiva Corporación, previaaudiencia pública, delista de diez elegiblesenviada por elConsejo Superior de la Judicaturatras una convocatoria pública reglada de conformidad con la ley.

En el conjunto de procesos de selección de los Magistrados de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado se atenderá elcriterio de equilibrio entre quienes provienen del ejercicio profesional, de la Rama Judicial y de la academia. La Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado reglamentarán la fórmula de votación y el término en el cual deberán elegir a los Magistrados que conformen la respectiva corporación.

La Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado reglamentarán la fórmula de votación y el término en el cual deberán elegir a los Magistrados que conformen la respectiva corporación.

Artículo 232.Para serMagistradode la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado se requiere:

1) Sercolombiano de nacimientoyciudadano en ejercicio; 2) Ser

2) Serabogado; 3) No haber sido

3) No haber sidocondenado por sentencia judicial a pena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos; 4. Haber desempeñado, durante

4. Haber desempeñado, durantequince años, cargos en la Rama Judicial o en el Ministerio Público, o haber ejercido, con buen crédito, por el mismo tiempo, la profesión de abogado o la cátedra universitaria en disciplinas jurídicas en establecimientos reconocidos oficialmente. Para el cargo de Magistrado de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado, lacátedra universitariadeberá haber sido ejercida en disciplinas jurídicas relacionadas con el área de la magistratura a ejercer.

Parágrafo. Para ser Magistrado de estas corporaciones no será requisito pertenecer a la carrera judicial.

Artículo 233.LosMagistradosde la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, y del Consejo de Estado serán elegidos paraperíodos individuales de ocho años, no podrán serreelegidosy permanecerán en el ejercicio de sus cargos mientras observenbuena conducta, tengan rendimiento satisfactorio y no hayan llegado aedad de retiro forzoso.

Capítulo 2. De la jurisdiccion ordinaria

Artículo 234.LaCorte Suprema de Justiciaes el máximo Tribunal de laJurisdicción Ordinariay se compondrá del número impar de Magistrados que determine la ley. Esta dividirá la Corte enSalas y Salas Especiales,señalará a cada una de ellas los asuntos que deba conocer separadamente y determinará aquellos en que deba intervenir la Corte en pleno.

En el caso de losaforados constitucionales, laSala de Casación Penaly lasSalas Especialesgarantizarán la separación de la instrucción y el juzgamiento, ladoble instanciade la sentencia y elderecho a la impugnaciónde la primera condena. La

LaSala Especial de Instrucciónestará integrada por seis (6) Magistrados y laSala Especial de Primera Instanciapor tres (3) Magistrados. Los miembros de estas Salas Especiales deberán cumplir los requisitos para ser Magistrados de la Corte Suprema de Justicia. Se les aplicará el mismo régimen para su elección y periodo.

Los miembros de estas Salas Especiales deberán cumplir los requisitos para ser Magistrados de la Corte Suprema de Justicia. Se les aplicará el mismo régimen para su elección y periodo. Los Magistrados de las Salas Especiales solo tendrán competencia para conocer de manera exclusiva de los asuntos de instrucción y juzgamiento en primera instancia en las condiciones que lo establezca la ley.

Los Magistrados de las Salas Especiales solo tendrán competencia para conocer de manera exclusiva de los asuntos de instrucción y juzgamiento en primera instancia en las condiciones que lo establezca la ley. El reglamento de la Corte Suprema de Justicia no podrá asignar a las Salas Especiales el conocimiento y la decisión de los asuntos que correspondan a la Sala de Casación Penal.

El reglamento de la Corte Suprema de Justicia no podrá asignar a las Salas Especiales el conocimiento y la decisión de los asuntos que correspondan a la Sala de Casación Penal. Los Magistrados de las Salas Especiales no podrán conocer de asuntos administrativos, ni electorales de la Corte Suprema de Justicia ni harán parte de la Sala Plena.

Los Magistrados de las Salas Especiales no podrán conocer de asuntos administrativos, ni electorales de la Corte Suprema de Justicia ni harán parte de la Sala Plena. Parágrafo.

Parágrafo. Los aforados constitucionales del artículo 174 de la Constitución Política tienen derecho de impugnación y doble instancia conforme lo señale la ley.

Artículo 235.Son atribuciones de laCorte Suprema de Justicia:

1. Actuar comotribunal de casación; 2. Conocer del derecho de impugnación y del recurso de apelación en materia penal, conforme lo determine la ley

2. Conocer del derecho de impugnación y del recurso de apelación en materia penal, conforme lo determine la ley 3.

3.Juzgar al Presidente de la Repúblicao a quien haga sus veces y a los altos funcionarios de que trata el artículo 174, previo el procedimiento establecido en los [numerales 2 y 3 del] artículo 175 de la Constitución Política, por cualquier conducta punible que se les impute. Para estos juicios la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia estará conformada además por Salas Especiales que garanticen el derecho de impugnación y la doble instancia; 4.

4.Investigar y juzgar a los miembros del Congreso; 5. Juzgar, a través de la

5. Juzgar, a través de laSala Especial de Primera Instancia, de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia, previa acusación del Fiscal General de la Nación, del Vicefiscal General de la Nación, o de sus delegados de la Unidad de Fiscalías ante la Corte Suprema de Justicia, al Vicepresidente de la República, a los Ministros del Despacho, al Procurador General, al Defensor del Pueblo, a los Agentes del Ministerio Público ante la Corte, ante el Consejo de Estado y ante los Tribunales, Directores de los Departamentos Administrativos, al Contralor General de la República, a los Embajadores y Jefe de Misión Diplomática o Consular, a los Gobernadores, a los Magistrados de Tribunales y a los Generales y Almirantes de la Fuerza Pública, por los hechos punibles que se les imputen. 6. Resolver, a través de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia, los recursos de apelación que se interpongan contra las decisiones proferidas por la Sala Especial de Primera Instancia de la Sala Penal de la Corte Suprema de

6. Resolver, a través de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia, los recursos de apelación que se interpongan contra las decisiones proferidas por la Sala Especial de Primera Instancia de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia. 7. Resolver, a través de una Sala integrada por tres Magistrados de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia y que no hayan participado en la decisión, conforme lo determine la ley, la solicitud de doble conformidad judicial de la primera condena de la sentencia proferida por los restantes Magistrados de dicha Sala en los asuntos a que se refieren los numerales 1, 3, 4, 5 y 6 del presente artículo, o de los fallos que en esas condiciones profieran los Tribunales Superiores o

7. Resolver, a través de una Sala integrada por tres Magistrados de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia y que no hayan participado en la decisión, conforme lo determine la ley, la solicitud de doble conformidad judicial de la primera condena de la sentencia proferida por los restantes Magistrados de dicha Sala en los asuntos a que se refieren los numerales 1, 3, 4, 5 y 6 del presente artículo, o de los fallos que en esas condiciones profieran los Tribunales Superiores o Militares. 8. Conocer de todos los negocios contenciosos de los agentes diplomáticos acreditados ante el Gobierno de la nación, en los casos previstos por el derecho

8. Conocer de todos los negocios contenciosos de los agentes diplomáticos acreditados ante el Gobierno de la nación, en los casos previstos por el derecho internacional. 9. D

9. Darse su propio reglamento. 10. Las demás atribuciones que señale la ley.

10. Las demás atribuciones que señale la ley.

Parágrafo. Cuando los funcionarios antes enunciados hubieren cesado en el ejercicio de su cargo, el fuero solo se mantendrá para las conductas punibles que tengan relación con las funciones desempeñadas.

Capítulo 3. De la jurisdiccion contencioso administrativa

Artículo 236.ElConsejo de Estadotendrá el número impar de Magistrados que determine la ley.

ElConsejose dividirá ensalas y seccionespara separar las funciones jurisdiccionales de las demás que le asignen la Constitución y la ley. La ley señalará las

La ley señalará lasfunciones de cada una de las salas y secciones, el número de magistrados que deban integrarlas y su organización interna.

Artículo 237.Son atribuciones delConsejo de Estado:

1. Desempeñar las funciones detribunal supremo de lo contencioso administrativo. 2.

2. Conocer de lasacciones de nulidad por inconstitucionalidad de los decretosdictados por el Gobierno Nacional, cuya competencia no corresponda a la Corte Constitucional. 3. Actuar como

3. Actuar comocuerpo supremo consultivo del Gobiernoen asuntos de administración, debiendo ser necesariamente oído en los casos que la Constitución y las leyes determinen.

En los casos de tránsito de tropas extranjeras por el territorio nacional, de estación o tránsito de buques o aeronaves extranjeros de guerra, en aguas o en territorio o en espacio aéreo de la nación, el gobierno debe oír previamente al Consejo de Estado.

4. Preparar y presentar proyectos de actos reformatorios de la Constitución y proyectos de ley. 5. Conocer de los casos sobre

5. Conocer de los casos sobrepérdida de la investidurade los congresistas, de conformidad con esta Constitución y la ley. 6. Darse su propio

6. Darse su propioreglamentoy ejercer las demás funciones que determine la ley. 7.

7. Conocer de laacción de nulidad electoralcon sujeción a las reglas de competencia establecidas en la ley.

Parágrafo. Para ejercer elContencioso Electoralante la Jurisdicción Administrativa contra el acto de elección de carácter popular cuando la demanda se fundamente en causales de nulidad por irregularidades en el proceso de votación y en el escrutinio, es requisito de procedibilidad someterlas, antes de la declaratoria de elección, a examen de la autoridad administrativa correspondiente, que encabeza elConsejo Nacional Electoral.

Artículo 238.La jurisdicción de locontencioso administrativopodrásuspender provisionalmentelos efectos de los actos administrativos susceptibles de impugnación, por los motivos y con los requisitos que establezca la ley.

Capítulo 3a. De la jurisdicción agraria y rural

Artículo 238A.Créase lajurisdicción agraria y rural.La ley determinará su competencia y funcionamiento, así como elprocedimiento especial agrario y rural, con base en los principios y criterios del derecho agrario señalados en la ley, y con la garantía delacceso efectivo a la justiciay la protección a los campesinos y a losGrupos étnicos: Comunidades negras o afrocolombianas, palenqueras, raizales, pueblos y comunidades indígenas, comunidad Rom y las víctimas del conflicto armado.

Capítulo 4. De la jurisdicción constitucional

Artículo 239.LaCorte Constitucionaltendrá el número impar de miembros que determine la ley. En su integración se atenderá el criterio de designación de magistrados pertenecientes a diversas especialidades del Derecho. LosMagistrados de la Corte Constitucionalserán elegidos por elSenado de la Repúblicapara períodos individuales deocho años, de sendasternasque le presenten el Presidente de la República, la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado. No podrán ser reelegidos.

Artículo 240.No podrán ser elegidos Magistrados de la Corte Constitucional quienes durante elaño anteriora la elección se hayan desempeñado comoMinistros del Despachoo Magistrados de la Corte Suprema de Justicia o del Consejo de Estado.

Artículo 241.A laCorte Constitucionalse le confía la guarda de la integridad y supremacía de la Constitución. Cumplirá, entre otras, las siguientes funciones:

1. Decidir sobre demandas deinconstitucionalidadpromovidas por ciudadanos contra actos reformatorios de la Constitución por vicios de procedimiento. 2. Decidir sobre la constitucionalidad de la convocatoria a

2. Decidir sobre la constitucionalidad de la convocatoria areferendoo a una Asamblea Constituyente por vicios de procedimiento. 3. Decidir sobre la constitucionalidad de

3. Decidir sobre la constitucionalidad dereferendos sobre leyes, consultas populares y plebiscitos del orden nacional. 4.

4. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contraleyespor contenido material o vicios de procedimiento. 5. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contra

5. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contradecretos con fuerza de leydictados por el Gobierno en los numerales pertinentes. 6. Decidir sobre las

6. Decidir sobre lasexcusasa que se refiere el artículo 137. 7. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de los

7. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de losdecretos legislativosdictados por el Gobierno en estados de excepción. 8. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de los

8. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de losproyectos de leyobjetados por el Gobierno como inconstitucionales y de lasleyes estatutarias. 9. Revisar decisiones judiciales relacionadas con la

9. Revisar decisiones judiciales relacionadas con laacción de tutela. 10. Decidir definitivamente sobre la

10. Decidir definitivamente sobre laexequibilidad de los tratados internacionalesy de las leyes que los aprueben; el Gobierno los remitirá a la Corte dentro de losseis díassiguientes a la sanción de la ley. 11. Dirimir los

11. Dirimir losconflictos de competenciaentre jurisdicciones. 12. Darse su propio

12. Darse su propioreglamento.Parágrafo.Si la Corte encuentravicios de procedimiento subsanables, ordenará devolver el acto a la autoridad para que enmiende el defecto; subsanado el vicio, decidirá sobre la exequibilidad.

Artículo 242.Losprocesosque se adelanten ante laCorte Constitucionalen las materias a que se refiere este título, serán regulados por la ley conforme a las siguientes disposiciones:

1.Cualquier ciudadanopodrá ejercer lasacciones públicasprevistas en el artículo precedente, e intervenir comoimpugnador o defensorde las normas sometidas a control en los procesos promovidos por otros, así como en aquellos para los cuales no existe acción pública. 2. El

2. ElProcurador General de la Nacióndeberá intervenir en todos los procesos. 3. Las

3. Lasacciones por vicios de formacaducan en el término deun año, contado desde la publicación del respectivo acto. 4. De ordinario, la

4. De ordinario, laCorte dispondrá del término de sesenta díaspara decidir, y el Procurador General de la Nación, detreinta díaspara rendir concepto. 5. En los procesos a que se refiere el numeral 7 del artículo anterior, los

5. En los procesos a que se refiere el numeral 7 del artículo anterior, lostérminos ordinarios se reducirán a una tercera partey su incumplimiento es causal demala conducta.

Artículo 243.Losfallosque la Corte dicte en ejercicio del control jurisdiccional hacentránsito a cosa juzgada constitucional. Ninguna autoridad podráreproducir el contenido materialdel acto jurídico declaradoinexequiblepor razones de fondo, mientras subsistan en la Carta las disposiciones que sirvieron para hacer la confrontación entre la norma ordinaria y la Constitución.

Artículo 244.LaCorte Constitucionalcomunicará alPresidente de la Repúblicao alPresidente del Congreso, según el caso, la iniciación de cualquier proceso que tenga por objeto el examen de constitucionalidad de normas dictadas por ellos. Esta comunicación no dilatará los términos del proceso.

Artículo 245.ElGobiernono podrá conferirempleo a los Magistrados de la Corte Constitucionaldurante el período de ejercicio de sus funciones ni dentro delaño siguientea su retiro.

Artículo 246.Lasautoridades de los pueblos indígenaspodrán ejercerfunciones jurisdiccionalesdentro de su ámbito territorial, de conformidad con sus propias normas y procedimientos, siempre que no sean contrarios a la Constitución y leyes de la República. Laleyestablecerá las formas de coordinación de esta jurisdicción especial con el sistema judicial nacional.

Artículo 247.Laleypodrá crearjueces de pazencargados de resolver en equidad conflictos individuales y comunitarios. También podrá ordenar que se elijan por votación popular.

Artículo 248.Únicamente lascondenas proferidas en sentencias judiciales en forma definitivatienen la calidad deantecedentes penales y contravencionalesen todos los órdenes legales.

Artículo 249.LaFiscalía General de la Naciónestará integrada por elFiscal General, los fiscales delegados y los demás funcionarios que determine la ley. ElFiscal General de la Naciónserá elegido para unperíodo de cuatro añospor laCorte Suprema de Justicia, deterna enviada por el Presidente de la Repúblicay no podrá ser reelegido. Debe reunir las mismas calidades exigidas para ser Magistrado de la Corte Suprema de Justicia. La Fiscalía General de la Nación forma parte de la rama judicial y tendráautonomía administrativa y presupuestal.

Artículo 250.LaFiscalía General de la Naciónestá obligada a adelantar el ejercicio de laacción penaly realizar lainvestigaciónde los hechos que revistan las características de un delito que lleguen a su conocimiento por medio de denuncia, petición especial, querella o de oficio, siempre y cuando medien suficientes motivos y circunstancias fácticas que indiquen la posible existencia del mismo. No podrá suspender, interrumpir, ni renunciar a la persecución penal, salvo en los casos que establezca la ley para la aplicación delprincipio de oportunidad. Se exceptúan los delitos cometidos porMiembros de la Fuerza Pública en servicio activoy en relación con el mismo servicio. En ejercicio de sus funciones la Fiscalía General de la Nación, deberá:

1. Solicitar aljuez que ejerza las funciones de control de garantíaslas medidas necesarias que aseguren la comparecencia de los imputados, la conservación de la prueba y la protección de la comunidad. 2. Adelantar

2. Adelantarregistros, allanamientos, incautaciones e interceptaciones de comunicacionescon control posterior del juez de garantías. 3. Asegurar los

3. Asegurar loselementos materiales probatoriosy garantizar la cadena de custodia. 4. Presentar

4. Presentarescrito de acusaciónante el juez de conocimiento para iniciar el juicio público y oral. 5. Solicitar la

5. Solicitar lapreclusión de las investigacionescuando no hubiere mérito para acusar. 6. Solicitar medidas judiciales para la

6. Solicitar medidas judiciales para laasistencia a las víctimasy la reparación integral. 7. Velar por la

7. Velar por laprotección de víctimas, jurados y testigos. 8. Dirigir y coordinar las funciones de

8. Dirigir y coordinar las funciones depolicía judicial. 9. Cumplir las demás funciones que establezca la

9. Cumplir las demás funciones que establezca la ley.

Artículo 251.Sonfunciones especiales del Fiscal General de la Nación: investigar y acusar a altos servidores con fuero constitucional; nombrar y remover servidores; asumir investigaciones; participar en la política criminal; otorgar atribuciones transitorias a entes públicos para funciones de Policía Judicial; suministrar información al Gobierno cuando sea necesaria para la preservación del orden público.

Artículo 252.Aun durante losEstados de Excepción, el Gobierno no podrásuprimir ni modificarlos organismos ni las funciones básicas de acusación y juzgamiento.

Artículo 253.Laleydeterminará lo relativo a laestructura y funcionamiento de la Fiscalía General de la Nación, al ingreso por carrera y al retiro del servicio, a las inhabilidades e incompatibilidades, denominación, calidades, remuneración, prestaciones sociales y régimen disciplinario de los funcionarios y empleados de su dependencia.

Artículo 254.ElConsejo Superior de la Judicaturaestará integrado porseis magistradoselegidos para un período deocho años, así: dos por laCorte Suprema de Justicia, uno por laCorte Constitucionaly tres por elConsejo de Estado.

Artículo 255.Para sermiembro del Consejo Superior de la Judicaturase requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicioymayor de treinta y cinco años; tenertítulo de abogadoy haber ejercido la profesión durantediez añoscon buen crédito. Los miembros del Consejo no podrán ser escogidos entre los magistrados de las mismas corporaciones postulantes.

Artículo 256.Corresponden alConsejo Superior de la Judicaturay de acuerdo a la ley, las siguientes atribuciones: 1)Administrar la carrera judicial; 2)Elaborar las listas de candidatospara la designación de funcionarios judiciales; 3)Llevar el control de rendimientode las corporaciones y despachos judiciales; 4)Elaborar el proyecto de presupuesto de la rama judicial; 5)Las demás que señale la ley.

Artículo 257.Con sujeción a la ley, elConsejo Superior de la Judicaturacumplirá: 1)Fijar la división del territorio para efectos judiciales; 2)Crear, suprimir, fusionar y trasladar cargosen la administración de justicia; 3)Dictar los reglamentos necesariospara el eficaz funcionamiento de la administración de justicia; 4)Proponer proyectos de leyrelativos a la administración de justicia; 5)Las demás que señale la ley.

Artículo 257A.LaComisión Nacional de Disciplina Judicialejercerá la función jurisdiccional disciplinaria sobre los funcionarios y empleados de la Rama Judicial. Estará conformada porsiete Magistrados, elegidos por el Congreso en ternas enviadas por el Consejo Superior de la Judicatura y por el Presidente de la República; tendránperiodos personales de ocho añosy no podrán ser reelegidos. Podrán haberComisiones Seccionales de Disciplina Judicial. La Comisión será la encargada de examinar la conducta y sancionar las faltas de los abogados en ejercicio, salvo que la ley atribuya esa función a un Colegio de Abogados.Parágrafo transitorio: reglas de transición y garantía de derechos de carrera.

TÍTULO IX. DE LAS ELECCIONES Y DE LA ORGANIZACION ELECTORAL

Artículo 258.Elvotoes un derecho y un deber ciudadano. El Estado velará porque se ejerza sin coacción y en formasecretapor los ciudadanos encubículos individualesinstalados en cada mesa de votación, sin perjuicio del uso de medios electrónicos. LaOrganización Electoralsuministrará instrumentos que identifiquen con igualdad a movimientos, partidos y candidatos. La ley podrá implantar mecanismos de votación que otorguen más garantías.Parágrafo 1.Repetición de votación cuando losvotos en blancoconstituyan la mayoría; reglas para elecciones unipersonales y listas.Parágrafo 2.Se podrá implementar elvoto electrónico.

Artículo 259.Quienes elijan gobernadores y alcaldes,imponen por mandato al elegido el programaque presentó al inscribirse; la ley reglamentará el ejercicio delvoto programático.

Artículo 260.Los ciudadanos eligen en formadirectaPresidente y Vicepresidente de la República, Senadores, Representantes, Gobernadores, Diputados, Alcaldes, Concejales y demás autoridades que la Constitución señale.

Artículo 261.La elección delPresidente y Vicepresidenteno podrá coincidir con otra elección. La delCongresose hará en fecha separada de la elección de autoridades departamentales y municipales.

Artículo 262.Lospartidos, movimientos políticos y grupos significativos de ciudadanosque decidan participar en procesos de elección popular,inscribirán candidatos y listas únicas, cuyo número de integrantes no podrá exceder el de curules o cargos a proveer en la respectivacircunscripción, excepto en las que se eligen hastados miembros, las cuales podrán estar integradas hasta portres (3) candidatos. Laselección de los candidatosde los partidos y movimientos políticos con personería jurídica se hará mediantemecanismos de democracia interna, de conformidad con la ley y los estatutos. En la conformación de las listas se observarán en forma progresiva, entre otros, los principios deparidad,alternanciayuniversalidad, según lo determine la ley. Cada partido o movimiento político podrá optar por elmecanismo de voto preferente. En tal caso, el elector podrá señalar elcandidato de su preferenciaentre los nombres de la lista que aparezcan en la tarjeta electoral. La lista se reordenará de acuerdo con la cantidad devotos preferentesobtenidos por cada uno de los candidatos. La asignación de curules entre los miembros de la respectiva lista se hará en orden descendente empezando por el candidato que haya obtenido el mayor número de votos preferentes. En el caso de los partidos y movimientos políticos que hayan optado por el mecanismo del voto preferente, losvotos por el partidoque no hayan sido atribuidos por el elector a ningún candidato en particular, se contabilizarán a favor de la respectiva lista para efectos de la aplicación de las normas sobre elumbraly lacifra repartidora, pero no se computarán para la reordenación de la lista. Cuando el elector vote simultáneamente por el partido o movimiento político y por el candidato de su preferencia dentro de la respectiva lista, el voto será válido y se computará a favor del candidato. La ley regulará lafinanciación preponderantemente estatal de las campañas, los mecanismos de democracia interna de los partidos, la inscripción de candidatos y listas propias o de coalición a cargos uninominales o a corporaciones públicas, la administración de recursos y la protección de los derechos de los aspirantes. Los partidos y movimientos políticos con personería jurídica que sumados hayan obtenido una votación de hasta elquince por ciento (15%)de los votos válidos de la respectiva circunscripción, podrán presentarlista de candidatos en coaliciónpara corporaciones públicas.

Artículo 263.Para garantizar la equitativa representación de los Partidos y Movimientos Políticos y grupos significativos de ciudadanos, lascurules de las Corporaciones Públicasse distribuirán mediante elsistema de cifra repartidoraentre las listas de candidatos que superen unmínimo de votosque no podrá ser inferior altres por ciento (3%)de los votos válidos paraSenadoo alcincuenta por ciento (50%) del cuociente electoralen el caso de las demás Corporaciones, conforme lo establezcan la Constitución y la ley. Lacifra repartidoraresulta de dividir sucesivamente por uno, dos, tres o más, el número de votos por cada lista ordenando los resultados en forma decreciente hasta que se obtenga un número total de resultados igual al número de curules a proveer. El resultado menor se llamarácifra repartidora. Cada lista obtendrá tantas curules como veces esté contenida la cifra repartidora en el total de sus votos. En las circunscripciones en las que se eligendos miembrosse aplicará elsistema de cuociente electoralentre las listas que superen en votos el30%de dicho cuociente. En las circunscripciones en las que se eligeun miembro, la curul se adjudicará a lalista mayoritaria. Cuando ninguna de las listas supere elumbral, las curules se distribuirán entre todas las inscritas, de acuerdo con la regla de asignación que corresponda.

Artículo 264.ElConsejo Nacional Electoralse compondrá denueve (9) miembroselegidos por elCongreso de la República en pleno, para unperíodo institucional de cuatro (4) años, mediante elSistema de Cifra Repartidora, previa postulación de los partidos o movimientos políticos con personería jurídica o por coaliciones entre ellos. Sus miembros seránservidores públicos de dedicación exclusiva, tendrán las mismas calidades, inhabilidades, incompatibilidades y derechos de losmagistrados de la Corte Suprema de Justicia.Parágrafo.La jurisdicción contencioso administrativa decidirá la acción denulidad electoralen el término máximo de un (1) año. En los casos de única instancia, según la ley, el término para decidir no podrá exceder de seis (6) meses.

Artículo 265.ElConsejo Nacional Electoralregulará, inspeccionará, vigilará y controlará toda la actividad electoral de los partidos y movimientos políticos, de los grupos significativos de ciudadanos, de sus representantes legales, directivos y candidatos, garantizando el cumplimiento de los principios y deberes que a ellos corresponden, y gozará deautonomía presupuestal y administrativa. Tendrá atribuciones como: ejercer lasuprema inspección, vigilancia y controlde la organización electoral;dar posesiónal Registrador Nacional del Estado Civil;conocer y decidirrecursos sobre escrutinios generales;revisar escrutiniosy documentos electorales; servir de cuerpo consultivo del Gobierno;velar por el cumplimientode normas sobre partidos y publicidad;distribuir aportespara financiamiento de campañas;efectuar el escrutinio general, hacer ladeclaratoria de eleccióny expedir credenciales;reconocer y revocar la personería jurídica;reglamentar la participaciónen medios estatales;decidir la revocatoria de inscripcionespor inhabilidad;darse su propio reglamento; y las demás que le confiera la ley.

Artículo 266.ElRegistrador Nacional del Estado Civilserá escogido por losPresidentes de la Corte Constitucional, la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado, medianteconcurso de méritosorganizado según la ley. Superíodo será de cuatro (4) años, deberá reunir las mismas calidades que exige la Constitución para ser Magistrado de la Corte Suprema de Justicia y no haber ejercido funciones en cargos directivos en partidos o movimientos políticos dentro delaño inmediatamente anteriora su elección. Ejercerá las funciones que establezca la ley, incluida ladirección y organización de las elecciones, elregistro civily laidentificación de las personas, así como la de celebrar contratos en nombre de la Nación, en los casos que aquella disponga. LaRegistraduría Nacionalestará conformada por servidores públicos que pertenezcan a unacarrera administrativa especiala la cual se ingresará exclusivamente por concurso de méritos y que preverá el retiro flexible de conformidad con las necesidades del servicio. En todo caso, los cargos de responsabilidad administrativa o electoral serán delibre remoción, de conformidad con la ley.Parágrafo transitorio.El período de los actuales miembros del Consejo Nacional Electoral y Registrador Nacional del Estado Civil irá hasta el año 2006. La siguiente elección de unos y otro se hará de conformidad con lo dispuesto en el presente Acto Legislativo.

Artículo 267.Lavigilancia y el control fiscalson una función pública que ejercerá laContraloría General de la República, la cual vigila la gestión fiscal de la administración y de los particulares o entidades que manejen fondos o bienes públicos, en todos los niveles administrativos y respecto de todo tipo de recursos públicos. Laleyreglamentará el ejercicio de las competencias entre contralorías, en observancia de los principios de coordinación, concurrencia y subsidiariedad. Elcontrol ejercido por la Contraloría General de la República será preferenteen los términos que defina la ley. Elcontrol fiscalse ejercerá en formaposterior y selectiva, y además podrá serpreventivo y concomitante, según sea necesario para garantizar la defensa y protección del patrimonio público. Elcontrol preventivo y concomitanteno implicará coadministración y se realizará en tiempo real a través del seguimiento permanente de los ciclos, uso, ejecución, contratación e impacto de los recursos públicos, mediante el uso de tecnologías de la información, con la participación activa delcontrol socialy con la articulación delcontrol interno. Laleyregulará su ejercicio y los sistemas y principios aplicables para cada tipo de control. Elcontrol concomitante y preventivotiene carácter excepcional, no vinculante, no implica coadministración, no versa sobre la conveniencia de las decisiones de los administradores de recursos públicos, se realizará en forma deadvertencia al gestor fiscaly deberá estar incluido en un sistema general de advertencia público. El ejercicio y la coordinación del control concomitante y preventivo corresponde exclusivamente alContralor General de la Repúblicaen materias específicas. La vigilancia de la gestión fiscal del Estado incluye el seguimiento permanente al recurso público, sin oponibilidad de reserva legal para el acceso a la información por parte de los órganos de control fiscal, y el control financiero, de gestión y de resultados, fundado en la eficiencia, la economía, la equidad, el desarrollo sostenible y el cumplimiento del principio de valoración de costos ambientales. LaContraloría General de la República tendrá competencia prevalentepara ejercer control sobre la gestión de cualquier entidad territorial, de conformidad con lo que reglamente la ley. Elcontrol jurisdiccional de los fallos de responsabilidad fiscalgozará de etapas y términos procesales especiales con el objeto de garantizar la recuperación oportuna del recurso público. Su trámite no podrá ser superior a un año en la forma en que lo regule la ley. LaContraloríaes una entidad de carácter técnico conautonomía administrativa y presupuestal. No tendrá funciones administrativas distintas de las inherentes a su propia organización y al cumplimiento de su misión constitucional. ElContralorserá elegido por elCongreso en Pleno, pormayoría absoluta, en el primer mes de sus sesiones para un periodo igual al del Presidente de la República, de lista de elegibles conformada por convocatoria pública con base en lo dispuesto en el artículo 126 de la Constitución y no podrá ser reelegido ni continuar en ejercicio de sus funciones al vencimiento del mismo. Solo elCongresopuede admitir la renuncia que presente el Contralor y proveer las faltas absolutas y temporales del cargo mayores de 45 días. Para ser elegidoContralor General de la Repúblicase requiere sercolombiano de nacimientoy en ejercicio de la ciudadanía; tenermás de treinta y cinco años de edad; tenertítulo universitarioen ciencias jurídicas, humanas, económicas, financieras, administrativas o contables yexperiencia profesional no menor a 5 añoso como docente universitario por el mismo tiempo y acreditar las demás condiciones que exija la ley. No podrá ser elegido Contralor General quien sea o haya sidomiembro del Congresoo se haya desempeñado comogestor fiscal del orden nacional, en el año inmediatamente anterior a la elección. Tampoco podrá ser elegido quien haya sidocondenado a pena de prisión por delitos comunes. En ningún caso podrán intervenir en la postulación o elección del Contralor personas que se hallen dentro delcuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad y primero civil o legalrespecto de los candidatos.

Artículo 268.ElContralor General de la Repúblicatendrá las siguientes atribuciones:

1.Prescribir los métodos y la forma de rendir cuentaslos responsables del manejo de fondos o bienes de la nación e indicar los criterios de evaluación financiera, operativa y de resultados que deberán seguirse. 2.

2.Revisar y fenecer las cuentasque deben llevar los responsables del erario y determinar el grado de eficiencia, eficacia y economía con que hayan obrado. 3.

3.Llevar un registro de la deuda públicade la nación y de las entidades descentralizadas territorialmente o por servicios. 4.

4.Exigir informes sobre su gestión fiscala los empleados oficiales de cualquier orden y a toda persona o entidad pública o privada que administre fondos o bienes públicos. 5.

5.Establecer la responsabilidad que se derive de la gestión fiscal, imponer las sanciones pecuniarias que sean del caso, recaudar su monto y ejercer la jurisdicción coactiva, para lo cual tendrá prelación. 6.

6.Conceptuar sobre la calidad y eficiencia del control fiscal internode las entidades y organismos del Estado. 7.

7.Presentar al Congreso un informe anual sobre el estado de los recursos naturales y del ambiente. 8.

8.Promover investigaciones fiscales, penales o disciplinariasante las autoridades competentes aportando las pruebas respectivas y, bajo su responsabilidad,exigir la suspensión inmediata de funcionariosmientras culminan las investigaciones o procesos. 9.

9.Presentar proyectos de leyrelativos al régimen del control fiscal y a la organización y funcionamiento de la Contraloría General. 10.

10.Proveer mediante concurso público los empleos de carrerade la entidad y determinar un régimen especial de carrera administrativa. 11.

11.Presentar informes al Congreso y al Presidentesobre el cumplimiento de sus funciones y certificar la situación de las finanzas del Estado. 12.

12.Dictar normas generales para armonizar los sistemas de control fiscaly dirigir el Sistema Nacional de Control Fiscal con apoyo de la Auditoría General de la República. 13.

13.Advertir a servidores públicos y particulares de riesgos inminentesen operaciones o procesos para prevenir daños al patrimonio público. 14.

14.Intervenir en casos excepcionalesen las funciones de vigilancia y control de competencia de las Contralorías Territoriales. 15.

15.Presentar a la Cámara de Representantes la Cuenta General del Presupuesto y del Tesoroy certificar el balance de la Hacienda. 16.

16.Ejercer funciones de policía judicialnecesarias para la vigilancia y control fiscal. 17.

17.Imponer sanciones desde multa hasta suspensióna quienes omitan suministrar información o impidan la vigilancia fiscal, o a representantes que con dolo o culpa grave no obtengan el fenecimiento de las cuentas durante dos períodos fiscales consecutivos. 18.

18.Las demás que señale la ley.

Parágrafo transitorio.Laasignación básica mensualde los servidores de laContraloría General de la Repúblicay suplanta transitoriaseráequiparadaa los de los empleos equivalentes de otros organismos de control de nivel nacional. Para la correcta implementación del presente acto legislativo, y el fortalecimiento del control fiscal, laleydeterminará la creación delrégimen de carrera especialde los servidores de lascontralorías territoriales, laampliación de la planta de personal, laincorporación de los servidores de la planta transitoria sin solución de continuidady la modificación de la estructura orgánica y funcional de la Contraloría General de la República, garantizando laestabilidad laboralde los servidores inscritos en carrera pertenecientes a esa entidad y a contralorías territoriales intervenidas. Exclusivamente para los efectos del presente parágrafo y el desarrollo de este acto legislativo, otórguense precisasfacultades extraordinariaspor el término deseis mesesalPresidente de la Repúblicapara expedirdecretos con fuerza de ley. Así mismo, elCongreso de la Repúblicaexpedirá, con criterios unificados, las leyes que garanticen laautonomía presupuestaly la sostenibilidad financiera y administrativa de los organismos de control fiscal territoriales y unasapropiaciones progresivasque incrementarán el presupuesto de la Contraloría General de la República durante las siguientes tres vigencias en250.000,250.000y136.000 millones de pesosrespectivamente, las cuales serán incorporadas en los proyectos de ley de presupuesto anual presentados por el Gobierno Nacional, incluso aquellos que ya cursen su trámite en el Congreso de la República. Dichas apropiaciones no serán tenidas en cuenta al momento de decretaraplazamientos del Presupuesto General de la Nación. En los siguientes cuatrienios dichas apropiaciones estarán de acuerdo con elmarco fiscal de mediano plazo.

Artículo 269.En lasentidades públicas, las autoridades correspondientes están obligadas a diseñar y aplicar, según la naturaleza de sus funciones,métodos y procedimientos de control interno, de conformidad con lo que disponga la ley, la cual podrá establecer excepciones y autorizar la contratación de dichos servicios con empresas privadas colombianas.

Artículo 270.Laleyorganizará las formas y lossistemas de participación ciudadanaque permitan vigilar la gestión pública que se cumpla en los diversos niveles administrativos y sus resultados.

Artículo 271.Losresultados de los ejercicios de vigilancia y control fiscal, así como de lasindagaciones preliminareso losprocesos de responsabilidad fiscaladelantados por las Contralorías tendránvalor probatorioante la Fiscalía General de la Nación y el juez competente.

Artículo 272.Lavigilancia de la gestión fiscalde los departamentos, distritos y municipios donde haya contralorías, corresponde a estas en formaconcurrentecon la Contraloría General de la República. La vigilancia de los municipios incumbe a lascontralorías departamentales, salvo lo que la ley determine respecto de contralorías municipales. La ley regulará lascompetencias concurrentesentre contralorías y laprevalenciade la Contraloría General de la República. Corresponde a lasasambleasy a losconsejos distritales y municipalesorganizar las respectivascontraloríascomo entidades técnicas dotadas deautonomía administrativa y presupuestal, y garantizar susostenibilidad fiscal. LaAuditoría General de la Repúblicarealizará lacertificación anualde las contralorías territoriales a partir de indicadores de gestión, la cual será el insumo para que la Contraloría General de la Repúblicaintervenga administrativamentelas contralorías territoriales y asuma competencias cuando se evidencie falta de objetividad y eficiencia. Loscontralores departamentales, distritales y municipalesejercerán, en el ámbito de su jurisdicción, las funciones atribuidas al Contralor General de la República en el artículo 268 en lo que sea pertinente, según los principios decoordinación, concurrencia y subsidiariedad. El control ejercido por la Contraloría General de la República serápreferenteen los términos que defina la ley. LosContralores departamentales, distritales y municipalesserán elegidos por lasAsambleas Departamentales,Concejos MunicipalesyDistritales, deterna conformada por quienes obtengan los mayores puntajes en convocatoria públicaconforme a la ley, siguiendo los principios de transparencia, publicidad, objetividad, participación ciudadana y equidad de género, para unperiodo de cuatro añosque no podrá coincidir con el periodo del correspondiente gobernador y alcalde. Ningún contralor podrá serreelegido para el período inmediato. Para ser elegidocontralor departamental, distrital o municipalse requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicio, tenermás de veinticinco años, acreditartítulo universitarioy las demás calidades que establezca la ley. No podrá ser elegido quien sea o haya sido en el último añomiembro de la Asamblea o Concejoque deba hacer la elección, ni quien haya ocupado cargo público en la rama ejecutiva del orden departamental, distrital o municipal. Quien haya ocupado en propiedad el cargo decontralor departamental, distrital o municipal, no podrá desempeñar empleo oficial alguno en el respectivo departamento, distrito o municipio, ni ser inscrito como candidato a cargos de elección popular sino unaño despuésde haber cesado en sus funciones.Parágrafo transitorio 1.La siguiente elección de todos los contralores territoriales se hará para unperíodo de dos años.Parágrafo transitorio 2.En un término no superior a un año la ley reglamentará elfortalecimiento financierode las contralorías departamentales, municipales y distritales con recursos provenientes principalmente de losingresos corrientes de libre destinaciónmáscuota de fiscalizaciónque aportarán los sujetos de control del respectivo departamento, distrito o municipio. Esta ley será presentada por el Gobierno y la Contraloría General de la República.

Artículo 273.A solicitud de cualquiera de los proponentes, elContralor General de la Repúblicay demás autoridades de control fiscal competentes, ordenarán que elacto de adjudicación de una licitacióntenga lugar enaudiencia pública. Los casos en que se aplique el mecanismo deaudiencia pública, la manera como se efectuará laevaluación de las propuestasy las condiciones bajo las cuales se realizará aquella, serán señalados por la ley.

Artículo 274.La vigilancia de la gestión fiscal de laContraloría General de la Repúblicay de todas lascontralorías territorialesse ejercerá por elAuditor General de la República, elegido por elConsejo de Estadode terna enviada por laCorte Suprema de Justicia, siguiendo principios de transparencia, publicidad, objetividad, participación ciudadana y equidad de género, para unperiodo de cuatro años. Para ser elegidoAuditor Generalse requiere sercolombiano de nacimientoy en ejercicio de la ciudadanía; tenermás de 35 años; tenertítulo universitarioen ciencias jurídicas, humanas, económicas, financieras, administrativas o contables; yexperiencia profesional no menor a 5 añoso como docente universitario por el mismo tiempo. No podrá ser elegido Auditor General quien sea o haya sidomiembro del Congresou ocupado cargo público nacional en el año inmediatamente anterior a la elección. Tampoco podrá ser elegido quien haya sidocondenado a pena de prisión por delitos comunes. Laleydeterminará la manera de ejercer dicha vigilancia a nivel departamental, distrital y municipal.

Artículo 275.ElProcurador General de la Naciónes el supremo director delMinisterio Público.

Artículo 276.ElProcurador General de la Naciónserá elegido por elSenado, para unperíodo de cuatro años, deterna integradapor candidatos delPresidente de la República, laCorte Suprema de Justiciay elConsejo de Estado.

Artículo 277.ElProcurador General de la Nación, por sí o por medio de sus delegados y agentes, tendrá funciones como:vigilar el cumplimiento de la Constitución y las leyes;proteger los derechos humanos;defender los intereses de la sociedad y colectivos;velar por la conducta oficial y ejercer poder disciplinario;intervenir en procesos judiciales o administrativoscuando sea necesario;rendir informe anual al Congreso; yexigir información a funcionarios y particulares. Para el cumplimiento de sus funciones laProcuraduríatendrá atribuciones depolicía judicial.

Artículo 278.ElProcurador Generalejercerá directamente funciones como:desvincular del cargoa funcionarios por faltas graves previa audiencia;emitir conceptosen procesos disciplinarios de fuero;presentar proyectos de ley;exhortar al Congresosobre derechos humanos;rendir conceptoen control de constitucionalidad; ynombrar y removerfuncionarios de su dependencia.

Artículo 279.Laleydeterminará lo relativo a laestructura y funcionamiento de la Procuraduría General de la Nación, al ingreso por concurso de méritos y al retiro del servicio, a lasinhabilidades e incompatibilidades, denominación, calidades, remuneración y alrégimen disciplinariode todos los funcionarios y empleados de dicho organismo.

Artículo 280.Losagentes del Ministerio Públicotendrán las mismascalidades, categoría, remuneración, derechos y prestacionesde los magistrados y jueces de mayor jerarquía ante quienes ejerzan el cargo.

Artículo 281.ElDefensor del Puebloejercerá sus funciones de maneraautónoma. Será elegido por laCámara de Representantespara unperiodo institucional de cuatro añosdeterna elaborada por el Presidente de la República.

Artículo 282.ElDefensor del Pueblovelará por la promoción, el ejercicio y la divulgación de losderechos humanos, para lo cual ejercerá funciones como:orientar e instruira habitantes y colombianos en el exterior;divulgar los derechos humanos;invocar el Habeas Corpuse interponeracciones de tutela;organizar y dirigir la defensoría pública;interponer acciones populares;presentar proyectos de ley; yrendir informes al Congreso.

Artículo 283.Laleydeterminará lo relativo a laorganización y funcionamiento de la Defensoría del Pueblocomo ente autónomo administrativa y presupuestalmente.

Artículo 284.Salvo las excepciones previstas en la Constitución y la ley, elProcurador General de la Nacióny elDefensor del Pueblopodránrequerir de las autoridades las informaciones necesariaspara el ejercicio de sus funciones, sin que pueda oponérselesreserva alguna.

TÍTULO XI. DE LA ORGANIZACIÓN TERRITORIAL

Artículo 285.Fuera de la división general del territorio, habrá las que determine laleypara el cumplimiento de las funciones y servicios a cargo del Estado.

Artículo 286.Sonentidades territorialeslosdepartamentos, losdistritos, losmunicipiosy losterritorios indígenas. Laleypodrá darles el carácter de entidades territoriales a lasregionesyprovinciasque se constituyan en los términos de la Constitución y de la ley.

Artículo 287.Lasentidades territorialesgozan deautonomíapara la gestión de sus intereses y, dentro de los límites de la Constitución y la ley, tendrán derechos comogobernarse por autoridades propias,ejercer competencias,administrar recursos y establecer tributosyparticipar en las rentas nacionales.

Artículo 288.Laley orgánica de ordenamiento territorialestablecerá la distribución de competencias entre la Nación y las entidades territoriales, aplicando los principios decoordinación, concurrencia y subsidiariedad.

Artículo 289.Por mandato de laley, los departamentos y municipios ubicados enzonas fronterizaspodrán adelantar directamente con la entidad territorial limítrofe del país vecino programas decooperación e integración.

Artículo 290.Con los requisitos y formalidades que señale laley, se realizará elexamen periódico de los límitesde las entidades territoriales y se publicará elmapa oficial de la República.

Artículo 291.Los miembros de lascorporaciones públicasde las entidades territoriales no podránaceptar cargo alguno en la administración pública, y si lo hicierenperderán su investidura. Loscontralores y personerossólo asistirán a juntas directivas y consejos de administración cuando seanexpresamente invitados con fines específicos.

Artículo 292.Losdiputados y concejalesy sus parientes dentro del grado que señale la ley no podrán formar parte de lasjuntas directivas de las entidades descentralizadasdel respectivo departamento, distrito o municipio. No podrán ser designados funcionarios locales loscónyuges o compañeros permanentesde diputados y concejales, ni sus parientes en elsegundo grado de consanguinidad,primero de afinidadoúnico civil.

Artículo 293.Laleydeterminará lascalidades, inhabilidades, incompatibilidades, fecha de posesión, períodos de sesiones, faltas absolutas o temporales, causas de destitucióny formas de llenar vacantes de los ciudadanos elegidos por voto popular en las entidades territoriales.

Artículo 294.Laley no podrá conceder exenciones ni tratamientos preferencialesen relación con lostributos de propiedadde las entidades territoriales, ni imponer recargos salvo lo dispuesto en el artículo 317.

Artículo 295.Lasentidades territorialespodránemitir títulos y bonos de deuda públicay contratarcrédito externo, conforme a la ley que regule la materia.

Artículo 296.Para la conservación o restablecimiento del orden público, losactos y órdenes del Presidente de la Repúblicase aplicarán de manera inmediata y de preferencia sobre los de losgobernadores; los actos y órdenes de losgobernadoresse aplicarán de igual manera y con los mismos efectos en relación con los de losalcaldes.

Artículo 297.ElCongreso Nacionalpuede decretar laformación de nuevos Departamentos, siempre que se cumplan los requisitos exigidos en laLey Orgánica del Ordenamiento Territorialy una vez verificados los procedimientos, estudios yconsulta populardispuestos por esta Constitución.

Artículo 298.Losdepartamentostienenautonomíapara la administración de los asuntos seccionales y la planificación y promoción deldesarrollo económico y socialdentro de su territorio en los términos establecidos por la Constitución. Los departamentos ejercenfunciones administrativas, decoordinación, decomplementariedad de la acción municipal, deintermediación entre la Nación y los Municipiosy deprestación de los serviciosque determinen la Constitución y las leyes. Laleyreglamentará lo relacionado con el ejercicio de las atribuciones que la Constitución les otorga.

Artículo 299.En cada departamento habrá unacorporación político-administrativa de elección popularque se denominaráasamblea departamental, la cual estará integrada por no menos de11 miembros ni más de 31. Dicha corporación gozará deautonomía administrativa y presupuesto propio, y podrá ejercercontrol políticosobre la administración departamental. El régimen deinhabilidades e incompatibilidadesde los diputados será fijado por la ley. No podrá ser menos estricto que el señalado para los congresistas en lo que corresponda. El período de los diputados será decuatro añosy tendrán la calidad deservidores públicos. Para ser elegidodiputadose requiere serciudadano en ejercicio, no haber sidocondenado a pena privativa de la libertad(salvo delitos políticos o culposos) y haberresidido en la respectiva circunscripción electoraldurante el año inmediatamente anterior a la fecha de la elección. Los miembros de laAsamblea Departamentaltendrán derecho a unaremuneración durante las sesionescorrespondientes y estarán amparados por un régimen de prestaciones y seguridad social, en los términos que fijen la ley.

Artículo 300.Corresponde a lasAsambleas Departamentales, por medio deordenanzas:

1.Reglamentar el ejercicio de las funcionesy la prestación de los servicios a cargo del Departamento. 2.

2.Expedir disposicionesrelacionadas con la planeación, el desarrollo económico y social, apoyo financiero y crediticio a municipios, turismo, transporte, ambiente, obras públicas, vías y desarrollo de zonas de frontera. 3.

3.Adoptar planes y programas de desarrollo económico y socialy de obras públicas, con determinación de inversiones y medidas para su ejecución. 4.

4.Decretar tributos y contribucionesnecesarios para funciones departamentales. 5.

5.Expedir normas orgánicas del presupuesto departamentaly el presupuesto anual de rentas y gastos. 6.

6.Crear y suprimir municipios, segregar y agregar territorios municipales, y organizar provincias, con sujeción a la Ley. 7.

7.Determinar la estructura de la Administración Departamental, escalas de remuneración; crear establecimientos públicos y empresas industriales o comerciales; autorizar sociedades de economía mixta. 8.

8.Dictar normas de policíaen lo que no sea materia de disposición legal. 9.

9.Autorizar al Gobernadorpara celebrar contratos, negociar empréstitos, enajenar bienes y ejercer pro tempore funciones de la Asamblea. 10.

10.Regular en concurrencia con el municipioel deporte, la educación y la salud. 11.

11.Solicitar informesal Contralor General del Departamento y a Secretarios del Gabinete. 12.

12.Cumplir demás funcionesque asignen la Constitución y la Ley. Las ordenanzas de los numerales 3, 5 y 7, las que decretan inversiones, participaciones o cesiones de rentas y bienes departamentales y las que creen servicios a cargo del Departamento o los traspasen a él, sólo podrán ser dictadas o reformadas ainiciativa del Gobernador. 13.

13.Citar y requerir a los Secretarios del Despachodel Gobernador con anticipación no menor decinco díasy en cuestionario escrito; ausencia injustificada podrá motivarmoción de censura. 14.

14.Proponer moción de censurarespecto de los Secretarios de Despacho; la moción deberá ser propuesta por latercera partede los miembros; la votación se hará entre eltercero y el décimo díasiguientes a la terminación del debate; su aprobación requerirá el voto afirmativo de lasdos terceras partesde la corporación; una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo.

Artículo 301.Laleyseñalará los casos en que las asambleas podrándelegar en los concejos municipaleslas funciones que ella determine. En cualquier momento, las asambleas podránreasumirel ejercicio de las funciones delegadas.

Artículo 302.Laleypodrá establecer para uno o varios Departamentoscapacidades y competencias de gestión administrativa y fiscal distintasa las señaladas en la Constitución, para mejorar la administración o prestación de servicios según población, recursos y circunstancias sociales, culturales y ecológicas. En desarrollo de lo anterior, la ley podrádelegar a uno o varios Departamentos atribuciones propias de organismos o entidades públicas nacionales.

Artículo 303.En cada uno de los departamentos habrá unGobernadorque serájefe de la administración seccionalyrepresentante legal del departamento; el gobernador seráagente del Presidente de la Repúblicapara el mantenimiento delorden públicoy para la ejecución de lapolítica económica general. Los gobernadores seránelegidos popularmenteparaperíodos institucionales de cuatro (4) añosyno podrán ser reelegidospara el período siguiente. Laleyfijará lascalidades, requisitos, inhabilidades e incompatibilidadesde los gobernadores; reglamentará su elección; determinará susfaltas absolutas y temporales; y la forma de llenar estas últimas y dictará las demás disposiciones necesarias para el normal desempeño de sus cargos. Siempre que se presentefalta absolutaa más dedieciocho (18) mesesde la terminación del período, se elegirá gobernador para el tiempo que reste. En caso de que faltare menos dedieciocho (18) meses, elPresidente de la Repúblicadesignará un Gobernador para lo que reste del período, respetando elpartido, grupo político o coaliciónpor el cual fue inscrito el gobernador elegido.

Artículo 304.ElPresidente de la República, en los casos taxativamente señalados por la ley,suspenderá o destituirá a los gobernadores. Su régimen deinhabilidades e incompatibilidadesno será menos estricto que el establecido para el Presidente de la República.

Artículo 305.Son atribuciones delgobernador: 1)Cumplir y hacer cumplir la Constitución, las leyes, los decretos del Gobierno y las ordenanzas; 2)Dirigir y coordinar la acción administrativa del departamento; 3)Dirigir y coordinar los servicios nacionalesen las condiciones de la delegación que le confiera el Presidente; 4)Presentar a la asamblea departamental proyectos de ordenanzasobre planes, obras públicas y presupuesto; 5)Nombrar y remover libremente a los gerentes o directoresde establecimientos públicos y empresas del Departamento; 6)Fomentar empresas e industriasconvenientes al desarrollo departamental; 7)Crear, suprimir y fusionar empleosen sus dependencias; 8)Suprimir o fusionar entidades departamentales; 9)Objetar o sancionar ordenanzas; 10)Revisar actos de concejos municipales y alcaldesy remitir al Tribunal los de inconstitucionalidad o ilegalidad; 11)Velar por la recaudación de rentas departamentales; 12)Convocar a la asamblea a sesiones extraordinarias; 13)Escoger gerentes o jefes seccionales de ternas enviadas por el jefe nacional respectivo; 14)Ejercer funciones administrativas delegadas por el Presidente; 15)Las demás que señalen la Constitución, las leyes y las ordenanzas.

Artículo 306.Dos o más departamentos podrán constituírse enregiones administrativas y de planificación, conpersonería jurídica, autonomía y patrimonio propio.

Artículo 307.La respectivaley orgánica, previo concepto de la Comisión de Ordenamiento Territorial, establecerá las condiciones para solicitar laconversión de la Región en entidad territorial. La decisión del Congreso se someterá en cada caso areferendode los ciudadanos de los departamentos interesados. La misma ley establecerá lasatribuciones, órganos de administración y recursosde las regiones y su participación en el manejo de los ingresos del Fondo Nacional de Regalías.

Artículo 308.Laleypodrá limitar lasapropiaciones departamentalesdestinadas a honorarios de los diputados y a gastos de funcionamiento de las asambleas y de las contralorías departamentales.

Artículo 309.Erígense en departamentolasIntendenciasde Arauca, Casanare, Putumayo, elArchipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, y lasComisaríasdel Amazonas, Guaviare, Guainía, Vaupés y Vichada. Los bienes y derechos que pertenecían a las intendencias y comisarías continuarán siendo de propiedad de los respectivos departamentos.

Artículo 310.ElDepartamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalinase regirá, además de las normas generales, pornormas especialesen materia administrativa, de inmigración, fiscal, de comercio exterior, de cambios, financiera y de fomento económico. Mediante ley se podrá limitar el ejercicio de losderechos de circulación y residencia, establecer controles a la densidad de la población, regular el uso del suelo y someter a condiciones especiales la enajenación de bienes inmuebles para proteger laidentidad culturaly preservar elambientey los recursos naturales del Archipiélago. LaAsamblea Departamentalgarantizará la expresión institucional de lascomunidades raizalesde San Andrés mediante la creación de municipios. Elmunicipio de Providenciatendrá en las rentas departamentales unaparticipación no inferior del 20%.

Artículo 311.Almunicipiocomo entidad fundamental de la división políticoadministrativa del Estado le correspondeprestar los servicios públicosque determine la ley,construir las obrasque demande el progreso local,ordenar el desarrollo de su territorio,promover la participación comunitaria, el mejoramiento social y cultural de sus habitantes y cumplir las demás funciones que le asignen la Constitución y las leyes.

Artículo 312.En cada municipio habrá unacorporación políticoadministrativa elegida popularmentepara períodos decuatro añosque se denominaráconcejo municipal, integrado por no menos de7 ni más de 21 miembrossegún lo determine la ley. Esta corporación podrá ejercercontrol políticosobre la administración municipal. Laleydeterminará lascalidades, inhabilidades e incompatibilidadesde los concejales y la época de sesiones ordinarias de los concejos. Losconcejalesno tendrán la calidad de empleados públicos. La ley podrá determinar los casos en que tengan derecho ahonorariospor su asistencia a sesiones. Su aceptación de cualquier empleo público constituyefalta absoluta.

Artículo 313.Corresponde a losconcejos: 1)Reglamentar las funcionesy la eficiente prestación de los servicios a cargo del municipio; 2)Adoptar planes y programas de desarrollo económico y social y de obras públicas; 3)Autorizar al alcaldepara celebrar contratos y ejercer pro tempore funciones del Concejo; 4)Votar tributos y gastos locales; 5)Dictar normas orgánicas del presupuestoy expedir el presupuesto anual; 6)Determinar la estructura de la administración municipaly crear establecimientos públicos; 7)Reglamentar usos del sueloy vigilar la construcción y enajenación de inmuebles destinados a vivienda; 8)Elegir Personero; 9)Dictar normas para la preservación del patrimonio ecológico y cultural; 10)Las demás que la Constitución y la ley le asignen.

11. En capitales departamentales y municipios con más de25.000 habitantes,citar y requerir a los secretarios del despacho del alcaldecon anticipación no menor decinco díasy en cuestionario escrito; ausencia injustificada podrá motivarmoción de censura. 12.

12.Proponer moción de censurarespecto de los Secretarios del Despacho; la moción deberá ser propuesta por lamitad más unode los miembros; la votación se hará entre eltercero y el décimo díasiguientes al debate; su aprobación requerirá el voto afirmativo de lasdos terceras partes; una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo.

Artículo 314.En cada municipio habrá unalcalde, jefe de la administración local y representante legal del municipio, elegido popularmente paracuatro añosy no podrá serreelegidopara el período siguiente. Si lafalta absolutaocurre a más dedieciocho mesesde la terminación del período, se elegirá alcalde para el tiempo que reste; si faltare menos dedieciocho meses, elgobernadordesignará un alcalde para lo que reste, respetando elpartido, grupo político o coaliciónpor el cual fue inscrito el alcalde elegido. ElPresidentey losgobernadores, en los casos taxativamente señalados por la ley,suspenderán o destituirán a los alcaldes.

Artículo 315.Son atribuciones delalcalde: 1)Cumplir y hacer cumplir la Constitución, la ley, los decretos, las ordenanzas y los acuerdos del concejo; 2)Conservar el orden públicoen el municipio conforme a la ley y a las instrucciones del Presidente y del gobernador; el alcalde es laprimera autoridad de policíadel municipio; laPolicía Nacionalcumplirá las órdenes que le imparta el alcalde por conducto del respectivo comandante; 3)Dirigir la acción administrativa del municipio, asegurar la prestación de los servicios, representarlo judicial y extrajudicialmente, ynombrar y removerfuncionarios y gerentes de establecimientos públicos locales; 4)Suprimir o fusionar entidades y dependencias municipales; 5)Presentar proyectos de acuerdosobre planes, obras públicas y presupuesto; 6)Sancionar y promulgar acuerdosaprobados por el Concejo y objetar los que considere inconvenientes; 7)Crear, suprimir o fusionar empleosen sus dependencias sin exceder las obligaciones fijadas en el presupuesto inicialmente aprobado; 8)Colaborar con el Concejoy presentar informes; 9)Ordenar los gastos municipalesconforme al plan de inversión y presupuesto; 10)Las demás que la Constitución y la ley le señalen.

Artículo 316.En lasvotacionesque se realicen para la elección de autoridades locales y para la decisión de asuntos del mismo carácter, sólo podrán participar losciudadanos residentesen el respectivo municipio.

Artículo 317.Solo losmunicipiospodrángravar la propiedad inmueble. Lo anterior no obsta para que otras entidades impongancontribución de valorización. Laleydestinará unporcentajede estos tributos, que no podrá exceder del promedio de las sobretasas existentes, a las entidades encargadas delmanejo y conservación del ambientey de losrecursos naturales renovables, de acuerdo con los planes de desarrollo de los municipios del área de su jurisdicción.

Artículo 318.Los concejos podrán dividir sus municipios encomunas(áreas urbanas) y encorregimientos(zonas rurales). En cada comuna o corregimiento habrá unajunta administradora local de elección popular, integrada por el número de miembros que determine la ley, que tendrá funciones para: 1) participar en planes y programas municipales; 2) vigilar y controlar la prestación de servicios; 3) formular propuestas de inversión; 4) distribuir partidas asignadas por el presupuesto municipal; 5) ejercer funciones delegadas por el concejo.

Artículo 319.Cuando dos o más municipios formen un conjunto con características deárea metropolitana, podrán organizarse como entidad administrativa para coordinar el desarrollo, racionalizar la prestación de servicios y ejecutar obras de interés metropolitano. Laley de ordenamiento territorialadoptará unrégimen administrativo y fiscal especialpara las áreas metropolitanas, garantizará la participación de las autoridades municipales y señalará la forma de convocar lasconsultas popularessobre vinculación. Cumplida la consulta, alcaldes y concejos protocolizarán la conformación del área y definirán atribuciones, financiación y autoridades. Las áreas metropolitanas podrán convertirse enDistritosconforme a la ley.

Artículo 320.Laleypodrá establecercategorías de municipiossegún población, recursos fiscales, importancia económica y situación geográfica, y señalar distinto régimen para su organización, gobierno y administración.

Artículo 321.Lasprovinciasse constituyen con municipios o territorios indígenas circunvecinos del mismo departamento. Laleydictará elestatuto básicoy el régimen administrativo de las provincias. Las provincias serán creadas porordenanza, a iniciativa del gobernador, de los alcaldes o del número de ciudadanos que determine la ley. Para el ingreso a una provincia ya constituida deberá realizarseconsulta popular. El departamento y los municipios aportarán a las provincias elporcentaje de sus ingresos corrientesque determinen la asamblea y los concejos respectivos.

Artículo 330.De conformidad con la Constitución y las leyes, losterritorios indígenasestarán gobernados porconsejosconformados y reglamentados según losusos y costumbresde sus comunidades y ejercerán funciones como: velar por la aplicación de normas sobreusos del suelo; diseñar políticas yplanes y programas de desarrollo; promover inversiones públicas;percibir y distribuir sus recursos; velar por la preservación de losrecursos naturales; coordinar programas comunitarios; colaborar en elmantenimiento del orden público; representar a los territorios ante el Gobierno Nacional; y las demás que señalen la Constitución y la ley.Parágrafo.La explotación de losrecursos naturalesen los territorios indígenas se hará sin desmedro de laintegridad cultural, social y económicade las comunidades; el Gobierno propiciará la participación de los representantes comunitarios.

Artículo 331.Créase laCorporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalenaencargada de la recuperación de la navegación, la actividad portuaria, la adecuación y conservación de tierras, la generación y distribución de energía y el aprovechamiento y preservación delambientey los recursos naturales renovables. Laleydeterminará su organización y fuentes de financiación y definirá un tratamiento especial para los municipios ribereños en regalías y participación en ingresos corrientes.

Artículo 332.ElEstadoes propietario delsubsueloy de losrecursos naturales no renovables, sin perjuicio de los derechos adquiridos y perfeccionados conforme a las leyes preexistentes.

Artículo 333.Laactividad económicay lainiciativa privadason libres dentro de los límites del bien común; nadie podrá exigir permisos previos salvo autorización de laley. Lalibre competenciaes un derecho con responsabilidades; la empresa tiene unafunción social. El Estado impedirá obstrucciones a la libertad económica y controlará abusos de posición dominante. Laleydelimitará la libertad económica cuando lo exijan el interés social, el ambiente y el patrimonio cultural.

Artículo 334.Ladirección general de la economíaestará a cargo del Estado, que intervendrá, por mandato de la ley, en la explotación de recursos naturales, uso del suelo, producción, distribución y servicios, para racionalizar la economía en un marco desostenibilidad fiscaly priorizar el gasto público social. El Estado intervendrá para promover empleo, productividad y desarrollo regional. ElProcurador Generalo uno de los Ministros, tras sentencia de una máxima corporación judicial, podrán solicitar la apertura de unIncidente de Impacto Fiscalpara evaluar y modular efectos de la sentencia sobre las finanzas públicas, sin afectar el núcleo esencial de los derechos fundamentales.Parágrafo.Ninguna autoridad podrá invocar la sostenibilidad fiscal paramenoscabar los derechos fundamentales.

Artículo 335.Las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradoray otras relacionadas con la captación y manejo de recursos son deinterés públicoy sólo pueden ejercerse previa autorización del Estado; la ley regulará la intervención gubernamental y promoverá la democratización del crédito.

Artículo 336.Ningúnmonopoliopodrá establecerse sino por ley, con finalidad de interés público o social; la ley que lo cree debe indemnizar plenamente a quienes queden privados de una actividad lícita. La organización y explotación de losmonopolios rentísticostendrá régimen propio; las rentas de los monopolios de suerte y azar se destinarán exclusivamente aservicios de salud; las del monopolio de licores, preferentemente asalud y educación. La evasión fiscal en rentas de monopolios será sancionada penalmente. El Gobierno podrá enajenar o liquidar empresas monopolísticas que no cumplan requisitos de eficiencia, respetando derechos laborales.

Artículo 337.Laleypodrá establecer normas especiales para laszonas de frontera, terrestres y marítimas, tendientes a promover su desarrollo económico y social.

Artículo 338.En tiempo de paz, sólo elCongreso, lasasambleas departamentalesy losconcejos distritales y municipalespodrán imponercontribuciones fiscales o parafiscales. Laley, las ordenanzas y los acuerdos deben fijar sujetos, hechos gravables, bases y tarifas. Podrán autorizarse tarifas de tasas y contribuciones como recuperación de costos de servicios, pero el sistema para definir costos y repartir beneficios debe fijarse por ley, ordenanza o acuerdo. Las normas tributarias que se basen en hechos de un período determinado sólo podrán aplicarse a partir del período que comience después de la vigencia de la respectiva norma.

Artículo 330.De conformidad con la Constitución y las leyes, losterritorios indígenasestarán gobernados porconsejosconformados y reglamentados según losusos y costumbresde sus comunidades y ejercerán funciones como: 1) velar por la aplicación de las normas legales sobreusos del sueloy poblamiento; 2) diseñar laspolíticas y los planes y programas de desarrollo económico y social; 3) promover lasinversiones públicasy velar por su ejecución; 4)percibir y distribuir sus recursos; 5) velar por la preservación de losrecursos naturales; 6) coordinar programas y proyectos comunitarios; 7) colaborar con elmantenimiento del orden público; 8) representar a los territorios ante el Gobierno Nacional; y 9) las demás que señalen la Constitución y la ley.Parágrafo.La explotación de losrecursos naturalesen los territorios indígenas se hará sin desmedro de laintegridad cultural, social y económicade las comunidades; el Gobierno propiciará la participación de los representantes comunitarios.

Artículo 331.Créase laCorporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalenaencargada de la recuperación de la navegación, la actividad portuaria, la adecuación y conservación de tierras, la generación y distribución de energía y el aprovechamiento y preservación delambientey los recursos naturales renovables. Laleydeterminará su organización y fuentes de financiación y definirá un tratamiento especial para los municipios ribereños en regalías y participación en ingresos corrientes.

Artículo 332.ElEstadoes propietario delsubsueloy de losrecursos naturales no renovables, sin perjuicio de los derechos adquiridos y perfeccionados conforme a las leyes preexistentes.

Artículo 333.Laactividad económicay lainiciativa privadason libres dentro de los límites del bien común; nadie podrá exigir permisos previos salvo autorización de laley. Lalibre competenciaes un derecho con responsabilidades; la empresa tiene unafunción social. El Estado impedirá obstrucciones a la libertad económica y controlará abusos de posición dominante. Laleydelimitará la libertad económica cuando lo exijan el interés social, el ambiente y el patrimonio cultural.

Artículo 334.Ladirección general de la economíaestará a cargo del Estado, que intervendrá, por mandato de laley, en la explotación de recursos naturales, uso del suelo, producción, distribución y servicios, para racionalizar la economía en un marco desostenibilidad fiscaly priorizar el gasto público social. El Estado intervendrá para promover empleo, productividad y desarrollo regional. ElProcurador Generalo uno de los Ministros, tras sentencia de una máxima corporación judicial, podrán solicitar la apertura de unIncidente de Impacto Fiscalpara evaluar y modular efectos de la sentencia sobre las finanzas públicas, sin afectar el núcleo esencial de los derechos fundamentales.Parágrafo.Ninguna autoridad podrá invocar lasostenibilidad fiscalparamenoscabar los derechos fundamentales.

Artículo 335.Las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradoray otras relacionadas con la captación y manejo de recursos son deinterés públicoy sólo pueden ejercerse previa autorización del Estado; laleyregulará la intervención gubernamental y promoverá la democratización del crédito.

Artículo 336.Ningúnmonopoliopodrá establecerse sino porley, con finalidad de interés público o social; la ley que lo cree debeindemnizar plenamentea quienes queden privados del ejercicio de una actividad lícita. La organización y explotación de losmonopolios rentísticostendrá régimen propio; las rentas de los monopolios de suerte y azar se destinarán exclusivamente aservicios de salud; las del monopolio de licores, preferentemente asalud y educación. La evasión fiscal en rentas de monopolios será sancionada penalmente. El Gobierno podrá enajenar o liquidar empresas monopolísticas que no cumplan requisitos de eficiencia, respetando derechos laborales.

Artículo 337.Laleypodrá establecer normas especiales para laszonas de frontera, terrestres y marítimas, tendientes a promover su desarrollo económico y social.

Artículo 338.En tiempo de paz, sólo elCongreso, lasasambleas departamentalesy losconcejos distritales y municipalespodrán imponercontribuciones fiscales o parafiscales. Laley, las ordenanzas y los acuerdos deben fijar sujetos, hechos gravables, bases y tarifas. Podrán autorizarse tarifas de tasas y contribuciones como recuperación de costos de servicios, pero el sistema para definir costos y repartir beneficios debe fijarse por ley, ordenanza o acuerdo. Las normas tributarias basadas en hechos de un período determinado sólo podrán aplicarse a partir del período que comience después de la vigencia de la respectiva norma.

Artículo 339.Habrá unPlan Nacional de Desarrollocon una parte general y unplan de inversionesde las entidades públicas del orden nacional; la parte general fijará propósitos, metas y estrategias y el plan de inversiones contendrá presupuestos plurianuales y la especificación de recursos dentro de un marco desostenibilidad fiscal. Lasentidades territorialeselaborarán planes de desarrollo concertados con el gobierno nacional, con parte estratégica y plan de inversiones.

Artículo 340.Habrá unConsejo Nacional de Planeaciónintegrado por representantes territoriales y sectoriales; tendrá carácter consultivo y servirá de foro para discutir el Plan Nacional de Desarrollo. Los miembros serán designados por elPresidentede listas presentadas por las autoridades y organizaciones correspondientes; su período será deocho añoscon renovación parcial cada cuatro. En las entidades territoriales habrá tambiénconsejos de planeación. El Consejo Nacional y los consejos territoriales constituyen elSistema Nacional de Planeación.

Artículo 341.ElGobiernoelaborará el Plan Nacional de Desarrollo con participación de autoridades de planeación, entidades territoriales y el Consejo Superior de la Judicatura; someterá el proyecto al concepto delConsejo Nacional de Planeacióny presentará el proyecto alCongresodentro de los seis meses siguientes a la iniciación del período presidencial. ElPlan Nacional de Inversionesse expedirá medianteleycon prelación; si el Congreso no lo aprueba en tres meses, el Gobierno podrá ponerlo en vigencia mediantedecreto con fuerza de ley. El Congreso podrá modificar el plan manteniendo el equilibrio financiero.

Artículo 342.Laley orgánicareglamentará procedimientos de elaboración, aprobación y ejecución de los planes de desarrollo y dispondrá mecanismos para su armonización y sujeción a los presupuestos oficiales; también determinará la organización y funciones del Consejo Nacional de Planeación y la participación ciudadana.

Artículo 343.Laentidad nacional de planeaciónque señale la ley tendrá a su cargo el diseño y la organización de los sistemas de evaluación de gestión y resultados de la administración pública.

Artículo 344.Losorganismos departamentales de planeaciónevaluarán la gestión y resultados de planes y programas de departamentos y municipios y participarán en la preparación de los presupuestos municipales; la entidad nacional podrá ejercer dicha evaluación de manera selectiva sobre cualquier entidad territorial.

Artículo 345.En tiempo de paz no se podrá percibircontribución o impuestoque no figure en elpresupuesto de rentas, ni hacererogación con cargo al Tesoroque no se halle incluida en el degastos. Tampoco podrá hacerse ningúngasto públicoque no haya sido decretado por elCongreso, por lasasambleas departamentales, o por losconcejos distritales o municipales, nitransferir créditoalguno a objeto no previsto en el respectivo presupuesto.

Artículo 346.ElGobiernoformulará anualmente elpresupuesto de rentas y ley de apropiaciones, que será presentado alCongresodentro de los primeros diez días de cada legislatura. El presupuesto deberá elaborarse dentro de unmarco de sostenibilidad fiscaly corresponder alPlan Nacional de Desarrollo. En laLey de Apropiacionesno podrá incluirse partida alguna que no corresponda a crédito judicialmente reconocido, gasto decretado conforme a ley anterior, gasto propuesto para el funcionamiento de las ramas del poder público, servicio de la deuda, o destinado al cumplimiento del Plan Nacional de Desarrollo. Lascomisiones de asuntos económicosde las dos cámaras deliberarán en forma conjunta para dar primer debate al proyecto de Presupuesto.

Artículo 347.Elproyecto de ley de apropiacionesdeberá contener la totalidad de los gastos que el Estado pretenda realizar. Si losingresos legalmente autorizadosno son suficientes, el Gobierno propondrá la creación denuevas rentaso la modificación de las existentes. El presupuesto podrá aprobarse aunque el proyecto de recursos adicionales no esté perfeccionado.Parágrafo transitorio.Durante los años 2002–2008 el monto total de las apropiaciones autorizadas para gastos generales no podrá incrementarse de un año a otro en porcentaje superior a latasa de inflaciónmás1.5%, con excepciones para gastos decretados en Estados de Excepción.

Artículo 348.Si elCongresono expidiere el presupuesto, regirá el presentado por elGobierno; si éste no lo presentó, regirá el del año anterior, pero el Gobierno podráreducir gastosy suprimir o refundir empleos según cálculos de rentas.

Artículo 349.Durante los tres primeros meses de cada legislatura elCongresodiscutirá y expedirá elPresupuesto General de Rentas y Ley de Apropiaciones. Los cómputos de rentas, crédito y balance del Tesoro no podrán aumentarse sin el concepto previo y favorable delministro del ramo.

Artículo 350.Laley de apropiacionesdeberá incluir un componente denominadogasto público social, que agrupará partidas sociales y tendráprioridadsalvo en guerra exterior o razones de seguridad nacional. En su distribución se considerarán lasnecesidades básicas insatisfechas, la población y la eficiencia fiscal y administrativa. Elpresupuesto de inversiónno podrá disminuir porcentualmente respecto al año anterior en relación con el gasto total.

Artículo 351.ElCongresono podrá aumentar partidas propuestas por elGobiernoni incluir nuevas sin laaceptación escrita del ministro del ramo. El Congreso podrá eliminar o reducir partidas, con excepciones para servicio de la deuda, obligaciones contractuales, servicios ordinarios y las inversiones autorizadas en los planes.

Artículo 352.LaLey Orgánica del Presupuestoregulará programación, aprobación, modificación y ejecución de los presupuestos de la Nación, entidades territoriales y entes descentralizados, y su coordinación con elPlan Nacional de Desarrollo.

Artículo 353.Los principios y disposiciones de este título se aplicarán, en lo pertinente, a lasentidades territorialespara la elaboración, aprobación y ejecución de su presupuesto.

Artículo 354.Habrá unContador General, funcionario de la rama ejecutiva, que llevará lacontabilidad general de la Nacióny la consolidará con la de sus entidades descentralizadas, excepto la ejecución del Presupuesto, competencia de laContraloría. Corresponden al Contador General funciones deuniformar, centralizar y consolidar la contabilidad pública, elaborar elbalance generaly determinar lasnormas contables.Parágrafo.Seis meses después de concluido el año fiscal, elGobierno Nacionalenviará alCongresoelbalance de la Hacienda, auditado por laContraloría General de la República.

Artículo 355.Ninguna de lasramas u órganos del poder públicopodrá decretarauxilios o donacionesa personas privadas. ElGobierno, con recursos de sus presupuestos, podrá celebrarcontratos con entidades privadas sin ánimo de lucropara impulsar programas de interés público, conforme alPlan Nacionaly planes seccionales; el Gobierno Nacional reglamentará la materia.

Artículo 356.Salvo lo dispuesto por laConstitución, laley orgánica, a iniciativa delGobierno, fijará lascompetenciasa cargo de la Nación, de losDepartamentos,Distritos,municipiosyentidades territoriales indígenas. Para efectos de atender los servicios a cargo de estos y proveer los recursos para financiar adecuadamente su prestación, se crea elSistema General de Participacionesdel que serán beneficiarios losDepartamentos,Distritos,municipiosy lasentidades territoriales indígenas. Así mismo, laleyestablecerá a losresguardos indígenascomo beneficiarios, siempre que estos no se hayan constituido en entidades territoriales indígenas. Laleyestablecerá la organización y el funcionamiento delSistema General de Participacionesy ladistribución de competenciasentre niveles de gobierno. No se podrándescentralizar competencias sin la previa asignación de los recursos fiscales suficientespara atenderlas, y no se podrán asignar recursos a las entidades beneficiarias del Sistema General de Participaciones sin la previadescentralización de competencias. ElGobierno nacional, en ejercicio de sus facultades constitucionales, deberá presentar el proyecto deley orgánicatendiente a efectuar los ajustes necesarios a la estructura de la administración pública, en razón de la transferencia de competencias de la que trata el presente artículo, garantizando la eficiencia del gasto público y evitando la duplicidad de funciones entre los distintos niveles de gobierno. Latransferencia de recursos fiscales, responsabilidades de gasto y competencias adicionalesentre la Nación y las entidades beneficiarias, incluyendo las asignadas para el cierre de brechas económicas, sectoriales y territoriales, que resulte en virtud de la modificación delSistema General de Participacionesy del régimen de competencias, se hará de maneragradual, simultánea y equivalente, de modo tal que no comprometa el marco constitucional de lasostenibilidad fiscaldel Estado y sea compatible con elMarco Fiscal de Mediano Plazoy laRegla Fiscal. Atendiendo al principio detransparencia fiscal, cadaLey del Presupuesto General de la Naciónexpedida con posterioridad a la entrada en vigencia de la ley orgánica de la que trata el presente artículo, deberá reflejar los gastos que dejarán de ser competencia de la Nación y que serán transferidos a las entidades beneficiarias delSistema General de Participaciones. Los recursos delSistema General de Participacionesse destinarán a financiar las competencias a cargo de las entidades beneficiarias, dándoles prioridad a losderechos y servicios de salud,educación preescolar, básica, media y superior, yagua apta para el consumo humano y saneamiento básicocon el fin de cerrar las brechas económicas, sectoriales y territoriales. Los recursos del Sistema también se utilizarán para la financiación delpropósito general. De losrecursos adicionales de crecimientodelSistema General de Participaciones, laleydeterminará el porcentaje que de manera progresiva garantizará launiversalidad de la coberturaen los sectores de salud, educación y agua para el consumo humano y saneamiento básico, así como el porcentaje que se dedicará apropósito general. Laleydeterminará los casos en los cuales laNación podrá concurrir en la cofinanciaciónde los gastos anteriormente descritos, siempre que se respete laautonomía territorialy se eviten interferencias o duplicidades en el ejercicio de las funciones asignadas a las entidades beneficiarias. Laleyreglamentará loscriterios de distribuciónde los recursos delSistema General de Participacionesa sus entidades beneficiarias, de acuerdo con las competencias, los sectores y lasbrechas sociales y económicasde los territorios. Así mismo, tendrá en cuenta lascapacidades institucionalesde las entidades territoriales; y contendrá las disposiciones necesarias para poner en operación elSistema General de Participaciones. El monto de recursos que se asigne para los sectores de salud, educación, agua apta para el consumo humano y saneamiento básico, y propósito general, durante el primer año de vigencia del presente acto legislativo, no podrá ser inferior al monto de los recursos apropiados en la vigencia fiscal inmediatamente anterior. Los recursos que se asignen a los sectores priorizados de salud, educación, agua apta para el consumo humano y saneamiento básico, con ocasión de la reforma alSistema General de Participaciones, no podrán ser utilizados en otros sectores. Laleypodrá autorizarincentivospara aquellas entidades beneficiarias que hagan esfuerzos de generación propia de recursos o que promuevan proyectos de inversión de carácter asociativo entre las entidades territoriales. ElGobierno nacionaldefinirá una estrategia demonitoreo, seguimiento y control integralal gasto ejecutado por las entidades beneficiarias delSistema General de Participaciones. Esta estrategia buscará asegurar el cumplimiento de las metas de cobertura y calidad, y la eficiencia en el uso de los recursos. Además, podrá contar con concurrencia de recursos nacionales y territoriales, respetando laautonomía territorialy fortalecerá los espacios para laparticipación ciudadana y comunitariaen el control social y en los procesos de rendición de cuentas, mediante la participación deveedurías ciudadanas, organismos de control, asociaciones gremiales,Consejos Territoriales de Planeacióno quienes hagan sus veces, organizaciones sin ánimo de lucro y otras formas de organización social. Las entidades beneficiarias delSistema General de Participacionesdeberán garantizar elacceso público a la totalidad de la informaciónrelacionada con la ejecución de los recursos y competencias a su cargo. ElDepartamento Nacional de Planeacióny elMinisterio de Hacienda y Crédito Público, a partir de la estrategia de monitoreo, seguimiento y control integral, presentarán uninforme de rendición de cuentas semestrala las comisiones económicas delCongreso de la República. Las corporaciones públicas de elección popular deberán citar a sesión de control político por lo menosdos (2) veces al año; con el objetivo de hacerles seguimiento a los proyectos de inversión delSistema General de Participaciones. LaContraloría General de la Repúblicahará seguimiento a los gastos de inversión y funcionamiento que efectúen las entidades beneficiarias con los recursos transferidos por elSistema General de Participaciones, para garantizar su buen uso y supervisar, vigilar y verificar las políticas públicas en las que se inviertan. Laleydeterminará unaparticipación especialpara los municipios de menores categorías y población, según la clasificación que determine el Gobierno nacional, en los criterios de distribución de la participación depropósito general. En todo caso, el monto para dichos municipios no podrá ser inferior a la que reciben para la entrada en vigencia del presente acto legislativo. Las ciudades deBuenaventurayTumacose organizan comoDistritos Especiales, Industriales, Portuarios, Biodiversos y Ecoturísticos. Su régimen político, fiscal y administrativo será el que determine laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten, y en lo no dispuesto en ellas, las normas vigentes para los municipios. La ciudad deBarrancabermejase organiza comoDistrito Especial Portuario, Biodiverso, Industrial y Turístico. Su régimen político, fiscal y administrativo será el que determine laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten, y en lo no dispuesto en ellas las normas vigentes para los municipios. La ciudad deMedellínse organiza comoDistrito Especial de Ciencia, Tecnología e Innovación; su régimen político y fiscal será el previsto en laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten.

Parágrafo 1.La ciudad deMedellíncomoDistrito Especial de Ciencia, Tecnología e Innovacióny las demás ciudades que se organicen comodistritos especialesno estarán obligados a efectuarajustes administrativosque aumenten sus costos. Laleypodrá crear mecanismos adicionales que fomenten desarrollos enciencia, tecnología e innovación.

Parágrafo 2.Sobre lascompetenciasrelacionadas con los derechos y servicios de laeducación pública, las entidades beneficiarias destinarán recursos para financiartres años de escolaridad de la educación preescolar,nueve de básica,dos años de mediay podránconcurrir a dos años de educación superioren establecimientos oficiales. Laley de competenciasreglamentará los términos de concurrencia.

Parágrafo 3.Laleyque regulará la organización y funcionamiento delSistema General de Participacionesy la distribución de competencias tendrá como principal objetivo elcierre de brechas sociales, económicas e institucionalesentre los territorios. Estaleyserá deiniciativa gubernamental, con aval delMinisterio de Hacienda y Crédito Público, y garantizará la realización deaudiencias públicas. La ley tendrá como mínimo fines como: 1) definir ladistribución de competencias y recursospriorizando cobertura, continuidad y calidad de servicios; 2) garantizar el fortalecimiento institucional en planeación y ejecución; 3) establecer mecanismos financieros y operacionales deacompañamiento técnicoy fortalecimiento institucional; 4) definirgradualidad y diferenciación territorial; 5) establecer unmodelo de Gobierno Abiertounificado; 6) articular la estrategia demonitoreo, seguimiento y control integraly unsistema único público de información; 7) promover financiación de proyectos subregionales y asociatividad regional. ElGobierno nacionalregulará medidas para definir eventos de riesgo en la prestación de servicios y los correctivos necesarios.Parágrafo transitorio 1.El Gobierno presentará ante elCongresoel proyecto de ley en un plazo dedoce (12) mesesdesde la promulgación del acto legislativo.

Artículo 357.ElSistema General de Participacionescrecerá como porcentaje de losIngresos Corrientes de la Naciónhasta llegar al39,5%. Habrá unperiodo de transición de 12 añoscontado desde el año siguiente a la expedición de la ley de que trata el artículo 356; el incremento no podrá aplicarse antes delaño 2027. Para el cálculo de la variación de ingresos corrientes seexcluiránlos tributos creados pormedidas de estado de excepción, salvo que elCongresoles otorgue carácter permanente.

Losmunicipios de menores categorías y poblaciónpodrán destinar libremente el porcentaje que defina la ley, para inversión y otros gastos, de los recursos que perciban por concepto delSistema General de Participaciones de Propósito General.

Parágrafo 1.ElGobierno nacionaldefinirá criterios y transiciones en la aplicación de los resultados del últimocensopara evitar efectos negativos por variaciones censales.

Parágrafo transitorio 1.ElSistema General de Participacionescomo porcentaje de losIngresos Corrientes de la Naciónse incrementará anualmente a partir del año siguiente a la expedición de la ley orgánica, en una proporción calculada como la duodécima parte de la diferencia entre la meta del39,5%y el porcentaje vigente en el año de entrada en vigencia de la ley.

Parágrafo transitorio 2.Desde la promulgación del presente acto legislativo y hasta la expedición de la ley de organización y funcionamiento del Sistema, el incremento anual se calculará como elpromedio de la variación porcentualde los Ingresos Corrientes de la Nación en los cuatro años anteriores.

Artículo 358.Para los efectos anteriores,ingresos corrientesson los ingresostributarios y no tributarios, con excepción de losrecursos de capital.

Artículo 359.No habrá rentas nacionales de destinación específica.Se exceptúan: 1) lasparticipacionesconstitucionales a departamentos, distritos y municipios; 2) las destinadas parainversión social; 3) las que, porleyes anteriores, la Nación asigna a entidades deprevisión socialy a las antiguasintendencias y comisarías.

Artículo 360.La explotación de unrecurso natural no renovablecausará, a favor delEstado, unacontraprestación económica a título de regalía. Laleydeterminará las condiciones para la explotación de los recursos naturales no renovables. Mediante otraley, a iniciativa del Gobierno, la ley determinará ladistribución, objetivos, fines, administración, ejecución, control, uso eficiente y destinación de los ingresosprovenientes de la explotación de los recursos naturales no renovables precisando las condiciones de participación de sus beneficiarios. Este conjunto constituye elSistema General de Regalías.

Artículo 361.Losingresos corrientes del Sistema General de Regalíasse destinarán a la financiación de proyectos de inversión que contribuyan al desarrollo social, económico y ambiental de las entidades territoriales. La distribución será:20%para departamentos y municipios donde se explote el recurso (más5% adicionalpara municipios explotadores, anticipable);15%para los municipios más pobres (mínimo 2 puntos para proyectos ambientales);34%para proyectos de inversión regional;1%para conservación de áreas ambientales estratégicas y lucha contra la deforestación;10%para ciencia, tecnología e innovación (mínimo 2 puntos para proyectos con incidencia ambiental);2%para funcionamiento, operatividad y fiscalización;1%para la operatividad del Sistema de Seguimiento, Evaluación y Control (la mitad para laContraloría General de la República). Elremanentese destinará alahorro para el pasivo pensionaly alahorro para la estabilización de la inversión. Elmayor recaudorespecto al presupuesto bienal se repartirá en porcentajes específicos (20% territorios explotadores; 10% municipios pobres; 20% conservación; 5% emprendimiento y empleo local; 45% ahorro territorial). Laleyque desarrolla el Sistema reglamentará la concordancia de proyectos con el Plan Nacional de Desarrollo y los planes territoriales, priorización de inversiones (agua potable, infraestructura educativa, empleo formal, zonas costeras y fronterizas), y los procesos e instancias de decisión con participación del Gobierno nacional y las entidades territoriales. ElSistema General de Regalíastendrá unsistema presupuestal propio, de iniciativa del Gobierno, que serábienaly no hará parte del Presupuesto General de la Nación.

Parágrafo.No se disminuirán los porcentajes que actualmente reciben departamentos, municipios y distritos por fondos de Desarrollo Regional y Compensación Regional.

Parágrafo 4.Si una entidad territorial cubre suspasivos pensionalescon recursos del Sistema, destinará esos recursos a proyectos de inversión; durante veinte (20) años dichos proyectos deberán orientarse a la implementación delAcuerdo Final para la Terminación del Conflictoy la construcción de la paz, incluyendo reparación integral de víctimas, definidos por losÓrganos Colegiados de Administración y Decisión; luego de veinte años, los proyectos serán definidos por los Órganos Colegiados municipales y departamentales. El Gobierno reglamentará la materia mediantedecreto con fuerza de leyen los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia del acto legislativo. Para territorios con baja incidencia del conflicto, los proyectos serán aprobados por los Órganos Colegiados municipales y departamentales y destinados prioritariamente a reparación integral o cierre de brechas.

Parágrafo 1 Transitorio.Vigencia de parágrafos transitorios relacionados con la intangibilidad de recursos para la Paz.

Parágrafo 2 Transitorio.Plazo para que el Gobierno radique proyecto de ley de ajuste del Sistema General de Regalías; mientras tanto seguirá vigente el régimen anterior; facultad presidencial para expedir decretos con fuerza de ley si el Congreso no actúa en plazo.

Parágrafo 3 Transitorio.El Gobierno deberá adelantar recursos del Sistema para la Paz (OCAD Paz) y garantizar la inversión en PDET durante 2020–2022; si la asignación Paz es menor a la proyectada, el Sistema garantizará el pago con recursos de ahorro para estabilización de la inversión.

Parágrafo 7 Transitorio.Durante los veinte (20) años siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, un7% de los ingresos del Sistema General de Regalíasse destinarán a unaAsignación para la Pazque financiará proyectos de inversión para la implementación delAcuerdo Final para la Terminación del Conflictoy la construcción de unaPaz Estable y Duradera, incluyendo la financiación de proyectos destinados a lareparación de víctimas. Igual destinación tendrá el70% de los ingresos por rendimientos financierosque genere el Sistema General de Regalías en estos años, con excepción de los generados por las asignaciones directas. El30% restantese destinará para incentivar la producción de municipios donde se exploten recursos naturales no renovables y a municipios y distritos conpuertos marítimos y fluvialespor donde se transporten dichos recursos. Los recursos referidos se distribuirán priorizando las entidades territoriales más afectadas por lapobreza rural, las economías ilegales, la debilidad institucional, elconflicto armadoy los municipios con explotaciones de recursos no renovables, orientándose a cerrarbrechas sociales, económicas e institucionales. Los proyectos serán definidos por unÓrgano Colegiado de Administración y Decisión, con asiento del Gobierno nacional (Ministro de Hacienda o delegado), un representante del organismo nacional de planeación y un representante del Presidente; el Gobierno departamental con dos Gobernadores y el Gobierno municipal con dos alcaldes. Asistirán como invitados permanentes dos Senadores y dos Representantes a la Cámara. El Gobierno nacional, dentro de los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia, expedirádecretos con fuerza de leypara ajustar el presupuesto del bienio 20172018 y adoptar medidas para el funcionamiento del Órgano Colegiado y la Asignación para la Paz.

Parágrafo 9 Transitorio.Los proyectos financiados con recursos del Sistema para la implementación del Acuerdo Final deberán guardar concordancia con elrégimen de planeación vigente, el componente específico para la Paz y elPlan Plurianual de Inversionesdel Plan Nacional de Desarrollo y los planes territoriales.

Parágrafo 10 Transitorio.Durante veinte (20) años, las entidades beneficiarias cuya apropiación bienal de inversión sea menor a4.000 salarios mínimos mensuales legales vigentesy que tengan adecuado desempeño podrán definir directamente proyectos de inversión para la implementación del Acuerdo Final, en concordancia con el decreto con fuerza de ley que expida el Gobierno; los demás proyectos serán definidos por el Órgano Colegiado respectivo.

Artículo 362.Losbienes y rentas tributarias o no tributariasde las entidades territoriales son de supropiedad exclusivay gozan de las mismas garantías que la propiedad y renta de los particulares. Losimpuestos departamentales y municipalesgozan de protección constitucional y la ley no podrá trasladarlos a la Nación, salvo temporalmente en caso deguerra exterior.

Artículo 363.Elsistema tributariose funda en los principios deequidad, eficiencia y progresividad. Lasleyes tributariasno se aplicarán conretroactividad.

Artículo 364.Elendeudamiento interno y externode la Nación y de las entidades territoriales no podrá exceder sucapacidad de pago; la ley regulará la materia.

Artículo 365.Losservicios públicosson inherentes a lafinalidad social del Estado; el Estado debe asegurar su prestación eficiente. Los servicios estarán sometidos al régimen jurídico que fije laleyy podrán ser prestados por el Estado, comunidades organizadas o particulares; el Estado mantendrá laregulación, control y vigilancia. Si el Estado se reserva actividades estratégicas por ley, deberáindemnizarplenamente a quienes queden privados del ejercicio de una actividad lícita.

Artículo 366.Elbienestar generaly el mejoramiento de la calidad de vida son finalidades sociales del Estado; la solución de necesidades insatisfechas ensalud, educación, saneamiento ambiental y agua potableserá objetivo fundamental. En planes y presupuestos, elgasto público socialtendrá prioridad.

Artículo 367.Laleyfijará competencias y responsabilidades sobre la prestación deservicios públicos domiciliarios, su cobertura, calidad, financiación y elrégimen tarifario, que considerará costos, solidaridad y redistribución. Los servicios se prestarán directamente por cadamunicipiocuando las condiciones técnicas y económicas lo permitan; losdepartamentoscumplirán funciones de apoyo y coordinación. La ley determinará las entidades competentes para fijar tarifas.

Artículo 368.LaNación, departamentos, distritos, municipiosy entidades descentralizadas podrán concedersubsidiosen sus presupuestos para que personas de menores ingresos paguen las tarifas de los servicios públicos domiciliarios.

Artículo 369.Laleydeterminará losdeberes y derechos de los usuarios, su protección y formas de participación en la gestión y fiscalización de las empresas estatales que presten el servicio, y la participación municipal en las entidades que les presten servicios.

Artículo 370.Corresponde alPresidente de la Repúblicaseñalar, con sujeción a la ley, laspolíticas generales de administración y control de eficienciade los servicios públicos domiciliarios y ejercer, por medio de laSuperintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, el control, la inspección y la vigilancia de las entidades que los presten.

Artículo 371.ElBanco de la Repúblicaejercerá las funciones debanca central. Estará organizado comopersona jurídica de derecho público, conautonomía administrativa, patrimonial y técnica, sujeto a unrégimen legal propio. Seránfunciones básicas del Banco de la República:regular la moneda, los cambios internacionales y el crédito;emitir la moneda legal;administrar las reservas internacionales; serprestamista de última instanciaybanquero de los establecimientos de crédito; y servir comoagente fiscal del gobierno. Todas ellas se ejercerán en coordinación con lapolítica económica general. El Bancorendirá al Congreso informesobre la ejecución de las políticas a su cargo y sobre los demás asuntos que se le soliciten.

Artículo 372.LaJunta Directiva del Banco de la Repúblicaserá la autoridad monetaria, cambiaria y crediticia, conforme a las funciones que le asigne la ley. Tendrá a su cargo la dirección y ejecución de las funciones del Banco y estará conformada porsiete miembros, entre ellos elMinistro de Hacienda, quien la presidirá. ElGerente del Bancoserá elegido por la junta directiva y será miembro de ella. Loscinco miembros restantes, de dedicación exclusiva, serán nombrados por elPresidente de la Repúblicapara períodos prorrogables decuatro años, reemplazados dos de ellos, cada cuatro años. Los miembros de la junta directiva representarán exclusivamente elinterés de la Nación. ElCongresodictará la ley a la cual deberá ceñirse el Banco de la República para el ejercicio de sus funciones y las normas con sujeción a las cuales el Gobierno expedirá losestatutos del Bancoen los que se determinen, entre otros aspectos, la forma de su organización, su régimen legal, el funcionamiento de su junta directiva y del consejo de administración, el período del gerente, las reglas para la constitución de sus reservas, entre ellas, las de estabilización cambiaria y monetaria, y el destino de los excedentes de sus utilidades. ElPresidente de la Repúblicaejercerá lainspección, vigilancia y controldel Banco en los términos que señale la ley.

Artículo 373.ElEstado, por intermedio del Banco de la República, velará por el mantenimiento de lacapacidad adquisitiva de la moneda. El Banco no podrá establecercupos de crédito, ni otorgargarantías a favor de particulares, salvo cuando se trate de intermediación de crédito externo para su colocación por medio de los establecimientos de crédito, o de apoyos transitorios de liquidez para los mismos. Lasoperaciones de financiamiento a favor del Estadorequerirán la aprobaciónunánime de la junta directiva, a menos que se trate de operaciones de mercado abierto. El legislador, en ningún caso, podrá ordenarcupos de créditoa favor del Estado o de los particulares.

TÍTULO XIII. DE LA REFORMA DE LA CONSTITUCIÓN

Artículo 374.LaConstitución Políticapodrá ser reformada por elCongreso, por unaAsamblea Constituyenteo por elpueblo mediante referendo.

Artículo 375.Podrán presentar proyectos deacto legislativoelGobierno,diez miembros del Congreso, elveinte por ciento de los concejales o de los diputadosy losciudadanosen un número equivalente al menos alcinco por ciento del censo electoral vigente. El trámite del proyecto tendrá lugar endos períodos ordinarios y consecutivos. Aprobado en el primero de ellos por la mayoría de los asistentes, el proyecto será publicado por el Gobierno. En el segundo período la aprobación requerirá el voto de la mayoría de los miembros de cada Cámara. En este segundo período sólo podrán debatirse iniciativas presentadas en el primero.

Artículo 376.Medianteleyaprobada por mayoría de los miembros de una y otra Cámara, el Congreso podrá disponer que el pueblo en votación popular decida si convoca unaAsamblea Constituyentecon la competencia, el período y la composición que la misma ley determine. Se entenderá que el pueblo convoca la Asamblea, si así lo aprueba, cuando menos, unatercera parte del censo electoral. La Asamblea deberá ser elegida por el voto directo de los ciudadanos, en acto electoral que no podrá coincidir con otro. A partir de la elección quedará en suspenso la facultad ordinaria del Congreso para reformar la Constitución durante el término señalado para que la Asamblea cumpla sus funciones. La Asamblea adoptará su propio reglamento.

Artículo 377.Deberán someterse areferendolas reformas constitucionales aprobadas por el Congreso, cuando se refieran a losderechos reconocidos en el Capítulo 1 del Título IIy a sus garantías, a losprocedimientos de participación popular, o alCongreso, si así lo solicita, dentro de los seis meses siguientes a la promulgación del Acto Legislativo, uncinco por ciento de los ciudadanosque integren el censo electoral. La reforma se entenderá derogada por el voto negativo de la mayoría de los sufragantes, siempre que en la votación hubiere participado al menos lacuarta parte del censo electoral.

Artículo 378.Por iniciativa delGobiernoo de los ciudadanos en las condiciones del artículo 155, elCongreso, mediante ley que requiere la aprobación de la mayoría de los miembros de ambas Cámaras, podrá someter areferendoun proyecto de reforma constitucional que el mismo Congreso incorpore a la ley. El referendo será presentado de manera que los electores puedan escoger libremente en el temario o articulado qué votan positivamente y qué votan negativamente. La aprobación de reformas a la Constitución por vía de referendo requiere el voto afirmativo demás de la mitad de los sufragantes, y que el número de éstos exceda de lacuarta parte del total de ciudadanosque integren el censo electoral.

Artículo 379.LosActos Legislativos, laconvocatoria a referendo, laconsulta popularo elacto de convocación de la Asamblea Constituyente, sólo podrán ser declaradosinconstitucionalescuando se violen los requisitos establecidos en este título. Laacción públicacontra estos actos sólo procederá dentro delaño siguientea su promulgación, con observancia de lo dispuesto en el artículo 241 numeral 2.

Artículo 380.Quedaderogada la Constituciónhasta ahora vigente con todas sus reformas. EstaConstitución rigea partir del día de su promulgación.

DISPOSICIONES TRANSITORIAS

Artículo transitorio 1.Convócase aelecciones generales del Congreso de la Repúblicapara el27 de octubre de 1991. El Congreso así elegido tendrá elperíodo que termina el 19 de julio de 1994. LaRegistraduría del Estado Civilabrirá un período deinscripción de cédulas de ciudadanía.

Artículo transitorio 2.No podrán ser candidatos en dicha elección losdelegatarios de la Asamblea Constituyente de pleno derechoni losactuales Ministros del Despacho. Tampoco podrán serlo los funcionarios de la Rama Ejecutiva que no hubierenrenunciadoa su cargo antes del14 de junio de 1991.

Artículo transitorio 3.Mientras se instala, el1 de diciembre de 1991, el nuevo Congreso, el actual y sus comisiones entrarán enrecesoy no podrán ejercer ninguna de sus atribuciones.

Artículo transitorio 4.El Congreso elegido el 27 de octubre de 1991 sesionará ordinariamente en las fechas señaladas y, a partir del20 de julio de 1992, su régimen de sesiones será el prescrito en esta Constitución.

Artículo transitorio 5.Revístese alPresidente de la Repúblicadefacultades extraordinariaspara expedir normas que organicen la Fiscalía, reglamenten el derecho de tutela, tomen medidas administrativas para la Corte Constitucional y el Consejo Superior de la Judicatura, expidan elPresupuesto General de la Nación para 1992y normas transitorias para descongestionar despachos judiciales.

Artículo transitorio 6.Créase unaComisión Especialde treinta y seis miembros elegidos por cuociente electoral por la Asamblea Nacional Constituyente, con atribuciones para improbar decretos del Gobierno, preparar proyectos de ley y reglamentar su funcionamiento.

Artículo transitorio 7.ElPresidente de la Repúblicadesignará unrepresentante del Gobiernoante la Comisión Especial, que tendrá voz e iniciativa.

Artículo transitorio 8.Losdecretos expedidos en ejercicio de las facultades de Estado de Sitiohasta la fecha de promulgación continuarán rigiendo por un plazo máximo denoventa días, durante los cuales el Gobierno podrá convertirlos en legislación permanente si la Comisión Especial no los imprueba.

Artículo transitorio 9.Las facultades extraordinarias para cuyo ejercicio no se hubiere señalado plazo especial expiraránquince díasdespués de que la Comisión Especial cese definitivamente en sus funciones.

Artículo transitorio 10.Losdecretosque expida el Gobierno en ejercicio de las facultades otorgadas tendránfuerza de leyy su control de constitucionalidad corresponderá a laCorte Constitucional.

Artículo transitorio 11.Las facultades extraordinarias cesarán el día en que se instale el Congreso elegido el 27 de octubre de 1991; en la misma fecha laComisión Especialcesará en sus funciones.

Artículo transitorio 12.Para facilitar la reincorporación a la vida civil de grupos guerrilleros vinculados a un proceso de paz, el Gobierno podrá establecer, por una sola vez,circunscripciones especiales de pazpara las elecciones del 27 de octubre de 1991, o nombrar directamente un número plural deCongresistasen representación de dichos grupos, con excepciones a inhabilidades.

Artículo transitorio 13.Dentro de lostres añossiguientes a la entrada en vigencia, el Gobierno podrá dictar disposiciones para facilitar lareinserción de grupos guerrilleros desmovilizados, mejorar condiciones en zonas donde estuvieron presentes y proveer organización territorial y servicios públicos en dichas zonas.

Artículo transitorio 14.En la legislatura que inicia el1 de diciembre de 1991, elCongreso Nacional, elSenadoy laCámara de Representantesexpedirán su reglamento; de no hacerlo, lo expedirá elConsejo de Estado.

Artículo transitorio 15.La primera elección deVicepresidente de la Repúblicaserá en 1994; mientras tanto se mantiene el sistema deDesignadoy el Congreso elegirá uno para 1992–1994.

Artículo transitorio 16.Salvo los casos que señale la Constitución, la primeraelección popular de gobernadoresse celebrará el27 de octubre de 1991; los gobernadores elegidos tomarán posesión el2 de enero de 1992.

Artículo transitorio 17.La primera elección popular de gobernadores en Amazonas, Guaviare, Guainía, Vaupés y Vichada se hará a más tardar en1997; hasta entonces serándesignadosy removibles por el Presidente.

Artículo transitorio 18.Mientras la ley establece el régimen de inhabilidades para gobernadores, en las elecciones del 27 de octubre de 1991 no podrán ser elegidos quienes: 1) hayan sido condenados a pena privativa de la libertad (salvo delitos políticos o culposos); 2) dentro de los seis meses anteriores hayan ejercido cargos públicos nacionales o departamentales; 3) estén vinculados por parentesco con candidatos al Congreso; 4) hayan intervenido en contratos públicos en interés propio o de terceros.

Artículo transitorio 19.Losalcaldes, concejales y diputadoselegidos en 1992 ejercerán sus funciones hasta el31 de diciembre de 1994.

Artículo transitorio 20.Elgobierno nacional, durantedieciocho mesesdesde la entrada en vigencia de esta Constitución y con base en la evaluación y recomendaciones de unacomisión(tres expertos designados por el Consejo de Estado; tres miembros designados por el Gobierno; uno por la Federación Colombiana de Municipios),suprimirá, fusionará o reestructurarálas entidades de la rama ejecutiva, establecimientos públicos, empresas industriales y comerciales y sociedades de economía mixta del orden nacional, para ajustarlas a los mandatos de la reforma constitucional y a laredistribución de competencias y recursos.

Artículo transitorio 21.Lasnormas legalesque desarrollen los principios delartículo 125serán expedidas por elCongresodentro delañosiguiente a su instalación; si no, elPresidentepodrá expedirlas entres meses. Tras su expedición, losnominadoresaplicarán la carrera enseis meses. El incumplimiento será causal demala conducta. Mientras tanto, seguirán vigentes las normas actuales que no contravengan la Constitución.

Artículo transitorio 22.Laprimera Corte Constitucionalestará integrada porsiete magistradosdesignados por: dos por elPresidente de la República; uno por laCorte Suprema de Justicia; uno por elConsejo de Estado; uno por elProcurador General de la Nación; y los dos restantes designados por los magistrados así elegidos de ternas presentadas por el Presidente. La elección deberá hacerse dentro decinco díasde la entrada en vigencia de la Constitución.Parágrafo 1.Los miembros de laAsamblea Constituyenteno podrán ser designados magistrados en este procedimiento.Parágrafo 2.La inhabilidad del artículo 240 para Ministros y Magistrados no aplica para esta integración inmediata.

Artículo transitorio 23.ElPresidente de la Repúblicatendrá facultades extraordinarias para dictar, dentro dedos meses, mediantedecreto, elrégimen procedimentalde los juicios y actuaciones ante la Corte Constitucional. ElCongresopodrá derogar o modificar esas normas. Mientras tanto, regirán las normas pertinentes deldecreto 432 de 1969.

Artículo transitorio 24.Lasacciones públicas de inconstitucionalidadiniciadas antes del1 de junio de 1991continuarán tramitándose y deberán ser decididas por laCorte Suprema de Justicia; las iniciadas después deberán remitirse a laCorte Constitucional. Una vez fallados todos los procesos por la Corte Suprema, suSala Constitucionalcesará en funciones.

Artículo transitorio 25.ElPresidente de la Repúblicadesignará por primera y única vez a los miembros de laSala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura. LaSala Administrativase integrará conforme al artículo 254.

Artículo transitorio 26.Los procesos en elTribunal Disciplinariocontinuarán tramitándose por sus magistrados y pasarán a laSala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicaturadesde su instalación.

Artículo transitorio 27.LaFiscalía General de la Naciónentrará a funcionar cuando se expidan losdecretos extraordinariosque la organicen y los que establezcan losnuevos procedimientos penales, en desarrollo de las facultades concedidas al Presidente. En dichos decretos podrá disponerse la asignación progresiva de competencias a los distintos despachos, sin exceder el30 de junio de 1992, salvo para losjueces penales municipalescuya implantación podrá extenderse hastacuatro años. Las actualesfiscalíasde juzgados superiores, penales de circuito, superiores de aduana y de orden público pasarán a laFiscalía General. Las demás fiscalías se incorporarán a laProcuraduría, que determinará denominación, funciones y sedes, y podrá designar a quienes venían ejerciendo dichos cargos, conservando remuneración y régimen prestacional. LaProcuraduría Delegada en lo Penalcontinuará en la estructura de la Procuraduría. Pasarán también a la Fiscalía ladirección nacional y direcciones seccionales de instrucción criminal, elcuerpo técnico de policía judicialy losjuzgados de instrucción criminalde la justicia ordinaria, de orden público y penal aduanera. LaDirección Nacional de Medicina Legalse integrará a la Fiscalía como establecimiento público adscrito. Las dependencias que se integren pasarán con todos susrecursos humanos y materiales, según la ley que organice la Fiscalía.

Artículo transitorio 28.Mientras se expide laleyque atribuya a lasautoridades judicialesel conocimiento de loshechos puniblessancionables actualmente conpena de arrestopor lasautoridades de policía, éstas continuarán conociendo de los mismos.

Artículo transitorio 29.Para la aplicación en cualquier tiempo de las normas que prohíben lareelecciónde los magistrados de laCorte Constitucional, de laCorte Suprema de Justiciay delConsejo de Estado, sólo se tomarán en cuenta laseleccionesque se produzcan con posterioridad a la promulgación de la presente reforma.

Artículo transitorio 30.Autorízase alGobierno Nacionalpara concederindultos o amnistíaspordelitos políticos y conexos, cometidos con anterioridad a la promulgación del presente Acto Constituyente, a miembros degrupos guerrillerosque se reincorporen a la vida civil en los términos de la política dereconciliación. Este beneficionopodrá extenderse adelitos atrocesni ahomicidios cometidos fuera de combateo aprovechándose del estado de indefensión de la víctima.

Artículo transitorio 31.Transcurrido unmesdesde la instalación del Congreso elegido el 27 de octubre de 1991, elConsejo de Estadoelegirá los miembros delConsejo Nacional Electoralen proporción a la representación que alcancen lospartidos y movimientos políticosen el Congreso de la República. Dicho Consejo permanecerá en ejercicio hasta el1 de septiembre de 1994.

Artículo transitorio 32.Mientras se integra elConsejo Nacional Electoral, la composición actual será ampliada concuatro miembrosdesignados por elConsejo de Estado, de ternas presentadas por los partidos y movimientos no representados, según los resultados de las elecciones del9 de diciembre de 1990; los nombramientos deberán hacerse antes del15 de julio de 1991.

Artículo transitorio 33.El período del actualRegistrador Nacional del Estado Civilconcluye el30 de septiembre de 1994. El período del Registrador a que se refiere esta Constitución empezará a contarse a partir del1 de octubre de 1994.

Artículo transitorio 34.ElPresidente de la República, en un plazo no mayor deocho días hábilesdesde la promulgación, designará portres añosa un ciudadano encargado deimpedir el uso de recursos públicos o del exterior en campañas electoralesen el término indicado, con derecho a colaboración de laProcuraduría, laContraloríay demás entidades de control. El Presidente reglamentará la norma y prestará apoyo administrativo y financiero al ciudadano designado.

Artículo transitorio 35.ElConsejo Nacional Electoralreconocerá automáticamente lapersonería jurídicaa los partidos y movimientos políticos representados en laAsamblea Nacional Constituyenteque lo soliciten.

Artículo transitorio 36.Los actualesContralor General de la RepúblicayProcurador General de la Nacióncontinuarán en sus cargos hasta que elCongreso elegido para 1994–1998realice la nueva elección, la cual deberá hacerse dentro de losprimeros treinta díasde su instalación.

Artículo transitorio 37.Elprimer Defensor del Puebloserá elegido por elProcurador General de la Nación, deternaenviada por elPresidente de la República, en un plazo no mayor detreinta días.

Artículo transitorio 38.ElGobiernoorganizará e integrará, en seis meses, unacomisión de ordenamiento territorialpara estudiar y recomendar ajustes a ladivisión territorial; la comisión funcionarátres añosy podrá volversepermanentepor ley.

Artículo transitorio 39.Se otorgan alPresidentefacultades extraordinarias portres mesespara expedirdecretos con fuerza de leyque aseguren la organización y funcionamiento de losnuevos departamentos; podrá suprimir instituciones nacionales y asignar bienes nacionales a entidades territoriales.

Artículo transitorio 40.Son válidas lascreaciones de municipioshechas por las Asambleas Departamentales antes del31 de diciembre de 1990.

Artículo transitorio 41.Si endos añoselCongresono dicta las leyes sobre régimen especial delDistrito Capital(arts. 322–324), elGobiernoexpedirá las normas poruna sola vez.

Artículo transitorio 42.Mientras no se expidan las leyes delart. 310, elGobiernoadoptará pordecretoreglamentaciones paracontrolar la densidad de poblacióndelArchipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina.

Artículo transitorio 43.ElCongresopodrá, poruna sola vez, disponerajustes tributariospara financiar nuevas instituciones y obligaciones de la reforma; si no lo hace en 18 meses, elGobiernopodrá hacerlo pordecreto con fuerza de ley.

Artículo transitorio 44.Elsituado fiscal 1992no será inferior al de 1991 enpesos constantes.

Artículo transitorio 45.Distritos y municipios recibirán como mínimo en 1992 lasparticipaciones IVAestablecidas; desde 1993 se aplicará el artículo 357 con unrégimen gradual de transiciónde tres años; durante la transición no recibirán menos que en 1992 en pesos constantes.

Artículo transitorio 46.Se crea unfondo de solidaridad y emergencia socialadscrito a la Presidencia porcinco añospara financiar proyectos a favor de los sectores más vulnerables; podrá buscar cooperación nacional e internacional.

Artículo transitorio 47.Laleyorganizará unplan de seguridad social de emergenciapara zonas conaguda violencia, con cobertura portres años.

Artículo transitorio 48.Dentro detres mesesde instalada la nueva legislatura, elGobiernopresentará proyectos de ley sobre elrégimen jurídico de los servicios públicos, competencias, financiación y régimen tarifario; si no se expiden en dos legislaturas, elPresidentepodrá ponerlos en vigencia pordecretos con fuerza de ley.

Artículo transitorio 49.En la primera legislatura posterior, elGobiernopresentará proyectos sobre las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradora; si no se expiden en dos legislaturas, elPresidentepodrá ponerlos en vigencia pordecretos con fuerza de ley.

Artículo transitorio 50.Mientras no existan las norArtículo tra

Artículo transitorio 51.Mientras se dicten lasleyes correspondientes, lanueva Junta del Banco de la Repúblicaque nombrará provisionalmente elPresidentedentro del mes siguiente a la entrada en vigencia de esta Constitución, asumirá las funciones que actualmente corresponden a laJunta Monetaria, las cuales cumplirá conforme a lo previsto en la Constitución. Laleydeterminará las entidades a las cuales se trasladarán losfondos de fomentoadministrados por el Banco, el cual, entre tanto, continuará cumpliendo esta función. ElGobiernopresentará alCongreso, al mes siguiente de su instalación, elproyecto de leyrelativo al ejercicio de las funciones del Banco y a las normas para expedir susestatutos. Si cumplido un año no se expide la ley, elPresidentelo pondrá en vigencia mediantedecreto con fuerza de ley.

Artículo transitorio 52.A partir de la entrada en vigencia de esta Constitución, laComisión Nacional de Valorestendrá el carácter deSuperintendencia. ElGobierno Nacionaldispondrá lo necesario para su adecuación institucional.

Artículo transitorio 53.ElGobiernotomará las decisiones administrativas y hará lostraslados presupuestalesnecesarios para asegurar el normal funcionamiento de laCorte Constitucional.

Artículo transitorio 54.Adóptanse, para todos los efectos constitucionales y legales, los resultados delcenso nacional de población y viviendarealizado el15 de octubre de 1985.

Artículo transitorio 55.Dentro de losdos añossiguientes, elCongresoexpedirá, previo estudio por unacomisión especialcreada por el Gobierno, unaleyque reconozca a lascomunidades negrasribereñas del Pacífico elderecho a la propiedad colectivasobre las áreas que la ley demarque; la comisión incluirá representantes elegidos por las comunidades. La propiedad reconocida seráenajenablesólo en los términos que señale la ley. La misma ley protegerá laidentidad culturaly fomentará eldesarrollo económico y socialde estas comunidades.Parágrafo 1.Podrá aplicarse el mismo procedimiento a otras zonas con condiciones similares.Parágrafo 2.Si elCongresono expide la ley en el plazo, elGobiernolo hará en seis meses mediantenorma con fuerza de ley.

Artículo transitorio 56.Mientras se expide laleydel artículo 329, elGobiernopodrá dictar lasnormas fiscalesy las demás relativas al funcionamiento de losterritorios indígenasy su coordinación con otras entidades territoriales.

Artículo transitorio 57.ElGobiernoformará unacomisiónplural (gobierno, sindicatos, gremios, movimientos, campesinos y trabajadores informales) para que, en180 días, elabore una propuesta que desarrolle las normas sobreseguridad social, que servirá de base para los proyectos de ley que el Gobierno presentará alCongreso.

Artículo transitorio 58.Autorízase alGobierno Nacionalpararatificar tratados o conveniosque hubiesen sido aprobados por al menos una Cámara del Congreso.

Artículo transitorio 59.La presenteConstitucióny los demás actos promulgados por laAsamblea Constituyenteno están sujetos acontrol jurisdiccionalalguno.

Artículo transitorio (adicional).LaComisión Especialcreada por el artículo 38 transitorio sesionará entre el1 y el 30 de noviembre de 1991, fecha en la cual cesará en sus funciones. mas generales, el

mas generales, elPresidenteejercerá laintervención constitucionalen las actividades financieras, bursátiles, aseguradoras y afines.

Artículo transitorio 60.Para efectos de aplicación de los artículos346y355y normas concordantes, elPlan Nacional de Desarrollopara1993 y 1994—y hasta que entre en vigencia el aprobado por el Congreso— será el que corresponda a lasleyes anuales del Presupuesto de Rentas y de Apropiaciones. El proyecto de ley del Gobierno desarrollará los programas aprobados por elConpes. Tratándose de Planes de Desarrollo Departamentales, Distritales y Municipales serán considerados los aprobados por la respectiva Corporación Pública Territorial.

Tratándose de Planes de Desarrollo Departamentales, Distritales y Municipales serán considerados los aprobados por la respectiva Corporación Pública Territorial. Si presentado el Proyecto del Plan de Desarrollo por el respectivo Jefe de Administración de la entidad territorial, no fuere expedido por la Corporación Pública antes del vencimiento del siguiente período de sesiones ordinarias a la vigencia de este Acto legislativo, aquél por medio de Decreto le impartirá su validez legal. Dicho Plan regirá por el término establecido en la ley.

Si presentado el Proyecto del Plan de Desarrollo por el respectivo Jefe de Administración de la entidad territorial, no fuere expedido por la Corporación Pública antes del vencimiento del siguiente período de sesiones ordinarias a la vigencia de este Acto legislativo, aquél por medio de Decreto le impartirá su validez legal. Dicho Plan regirá por el término establecido en la ley. ARTÍCULO TRANSITORIO. Todos los Alcaldes y Gobernadores que inicien sus períodos entre la vigencia del presente Acto Legislativo y el 31 de diciembre del año 2003, ejercerán sus funciones por un período equivalente a la mitad del tiempo que haga falta para llegar al 31 de diciembre del año 2007. Sus sucesores se elegirán para un período que terminará el mismo 31 de diciembre del año 2007.

ARTÍCULO TRANSITORIO. Todos los Alcaldes y Gobernadores que inicien sus períodos entre la vigencia del presente Acto Legislativo y el 31 de diciembre del año 2003, ejercerán sus funciones por un período equivalente a la mitad del tiempo que haga falta para llegar al 31 de diciembre del año 2007. Sus sucesores se elegirán para un período que terminará el mismo 31 de diciembre del año 2007. Todos los Gobernadores y Alcaldes elegidos con posterioridad al 29 de octubre del año 2000 y antes de la vigencia del presente acto legislativo, ejercerán sus funciones por un período de tres años. Sus sucesores se elegirán para un período que termina el 31 de diciembre de año 2007.

Todos los Gobernadores y Alcaldes elegidos con posterioridad al 29 de octubre del año 2000 y antes de la vigencia del presente acto legislativo, ejercerán sus funciones por un período de tres años. Sus sucesores se elegirán para un período que termina el 31 de diciembre de año 2007. En todo caso, el último domingo del mes de octubre del año 2007, se elegirán alcaldes y Gobernadores para todos los Municipios, Distritos y Departamentos del país, para períodos institucionales de cuatro años, que se iniciarán el 1o. de enero del año 2008.

En todo caso, el último domingo del mes de octubre del año 2007, se elegirán alcaldes y Gobernadores para todos los Municipios, Distritos y Departamentos del país, para períodos institucionales de cuatro años, que se iniciarán el 1o. de enero del año 2008. El período de cuatro años de los miembros de las Asambleas Departamentales, Concejos Distritales y Municipales y Ediles se iniciará el 1o. de enero del año 2004.

El período de cuatro años de los miembros de las Asambleas Departamentales, Concejos Distritales y Municipales y Ediles se iniciará el 1o. de enero del año 2004.

Artículo nuevo. Dentro del año siguiente a la entrada en vigencia de la presente reforma constitucional, el Congreso expedirá, previo estudio por parte de una comisión especial que el Gobierno creará para tal efecto, una ley que contemple un “Régimen Especial en lo económico, lo político, lo social y lo administrativo, para territorios que comprenden las ecorregiones de la Sierra Nevada de Santa Marta, la Ciénaga de Zapatosa, la Serranía del Perijá, los Llanos Orientales, Amazonía, Región del Catatumbo, Orinoquia, Chocó Biogeográfico, los Montes de María, la Mojana, y los pueblos polifitos del Magdalena y el Pacífico, con el objetivo de reducir los desequilibrios que frente a su desarrollo existen con el resto del país.

ARTÍCULO TRANSITORIO. Dentro de los seis meses siguientes a la entrada de vigencia del presente acto legislativo, el Congreso expedirá las normas mediante las cuales se defina la distribución de competencias entre las entidades del Estado que tendrán a su cargo la formulación de planes, la regulación, la dirección, la gestión y el control de los servicios de televisión. Mientras se dicten las leyes correspondientes, la Comisión Nacional de Televisión continuará ejerciendo las funciones que le han sido atribuidas por la legislación vigente.

Artículo transitorio 66 (Justicia transicional).Losinstrumentos de justicia transicionalserán excepcionales y tendrán por finalidad facilitar laterminación del conflicto armadoy lapaz estable y duradera, con garantías deno repeticióny seguridad, y asegurar, en el mayor grado posible, los derechos de lasvíctimasa laverdad, la justicia y la reparación. Unaley estatutariapodrá autorizar tratamientos diferenciados para grupos armados y agentes del Estado en el marco de acuerdos de paz. Mediante una ley estatutaria se establecerán instrumentos de justicia transicional de carácter judicial o extrajudicial que permitan garantizar los deberes estatales de investigación y sanción. En cualquier caso se aplicarán mecanismos de carácter extrajudicial para el esclarecimiento de la verdad y la reparación de las víctimas.

Mediante una ley estatutaria se establecerán instrumentos de justicia transicional de carácter judicial o extrajudicial que permitan garantizar los deberes estatales de investigación y sanción. En cualquier caso se aplicarán mecanismos de carácter extrajudicial para el esclarecimiento de la verdad y la reparación de las víctimas.

Una ley deberá crear una Comisión de la Verdad y definir su objeto, composición, atribuciones y funciones. El mandato de la comisión podrá incluir la formulación de recomendaciones para la aplicación de los instrumentos de justicia transicional, incluyendo la aplicación de los criterios de selección.

<Inciso modificado por el artículo 3 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Tanto los criterios de priorización como los de selección son inherentes a los instrumentos de justicia transicional. El Fiscal General de la Nación determinará criterios de priorización para el ejercicio de la acción penal, salvo en los asuntos que sean de competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz. Sin perjuicio del deber general del Estado de investigar y sancionar las graves violaciones a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional Humanitario, en el marco de la justicia transicional, el Congreso de la República, por iniciativa del Gobierno nacional, podrá mediante ley estatutaria determinar criterios de selección que permitan centrar los esfuerzos en la investigación penal de los máximos responsables de todos los delitos que adquieran la connotación de crímenes de lesa humanidad, genocidio, o crímenes de guerra cometidos de manera sistemática; establecer los casos, requisitos y condiciones en los que procedería la suspensión de la ejecución de la pena; establecer los casos en los que proceda la aplicación de sanciones extrajudiciales, de penas alternativas, o de modalidades especiales de ejecución y cumplimiento de la pena; y autorizar la renuncia condicionada a la persecución judicial penal de todos los casos no seleccionados, siempre sin alterar lo establecido en el Acuerdo de creación de la JEP y en sus normas de desarrollo. La ley estatutaria tendrá en cuenta la gravedad y representatividad de los casos para determinar los criterios de selección. En cualquier caso, el tratamiento penal especial mediante la aplicación de instrumentos constitucionales como los anteriores estará sujeto al cumplimiento de condiciones tales como la dejación de las armas, el reconocimiento de responsabilidad, la contribución al esclarecimiento de la verdad y a la reparación integral de las víctimas, la liberación de los secuestrados, y la desvinculación de los menores de edad reclutados ilícitamente que se encuentren en poder de los grupos armados al margen de la ley.

En cualquier caso, el tratamiento penal especial mediante la aplicación de instrumentos constitucionales como los anteriores estará sujeto al cumplimiento de condiciones tales como la dejación de las armas, el reconocimiento de responsabilidad, la contribución al esclarecimiento de la verdad y a la reparación integral de las víctimas, la liberación de los secuestrados, y la desvinculación de los menores de edad reclutados ilícitamente que se encuentren en poder de los grupos armados al margen de la ley.

PARÁGRAFO 1o. En los casos de la aplicación de instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que hayan participado en las hostilidades, esta se limitará a quienes se desmovilicen colectivamente en el marco de un acuerdo de paz o a quienes se desmovilicen de manera individual de conformidad con los procedimientos establecidos y con la autorización del Gobierno Nacional.

PARÁGRAFO 2o. En ningún caso se podrán aplicar instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que no hayan sido parte en el conflicto armado interno, ni a cualquier miembro de un grupo armado que una vez desmovilizado siga delinquiendo.

ARTÍCULO TRANSITORIO. PROCEDIMIENTO LEGISLATIVO ESPECIAL PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Con el propósito de agilizar y garantizar la implementación del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera (Acuerdo Final) y ofrecer garantías de cumplimiento y fin del conflicto, de manera excepcional y transitoria se pondrá en marcha el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, por un período de seis meses, contados a partir de la entrada en vigencia del presente acto legislativo. Este procedimiento podrá ser prorrogado por un período adicional de hasta seis meses mediante comunicación formal del Gobierno nacional ante el Congreso de la República.

Jurisprudencia Vigencia El Procedimiento Legislativo Especial para la Paz se regirá por las siguientes reglas:

El Procedimiento Legislativo Especial para la Paz se regirá por las siguientes reglas:

a) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz serán de iniciativa exclusiva del Gobierno nacional, y su contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y duradera;

b) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el procedimiento legislativo especial para la Paz tendrán trámite preferencial. En consecuencia, tendrán absoluta prelación en el Orden del Día sobre cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva Cámara o Comisión decida sobre él;

c) El título de las leyes y los actos legislativos a los que se refiere este artículo, deberá corresponder precisamente a su contenido y a su texto procederá esta fórmula: “El Congreso de Colombia, en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, DECRETA”;

d) El primer debate de los proyectos de ley se surtirá en sesión conjunta de las Comisiones Constitucionales Permanentes respectivas, sin que medie para ello solicitud del Gobierno nacional. El segundo debate en las plenarias de cada una de las Cámaras;

e) Los proyectos de ley serán aprobados con las mayorías previstas en la Constitución y la ley, según su naturaleza;

f) Los actos legislativos serán tramitados en una sola vuelta de cuatro debates. El tránsito del proyecto entre una y otra Cámara será de 8 días.

Jurisprudencia Vigencia g) Los proyectos de acto legislativo serán aprobados por mayoría absoluta;

g) Los proyectos de acto legislativo serán aprobados por mayoría absoluta;

l0005_92+44<Doctrina Concordante>

h) <Literal INEXEQUIBLE>

Jurisprudencia Vigencia Legislación Anterior

Legislación Anterior i) Todos los proyectos y de acto legislativo podrán tramitarse en sesiones extraordinarias;

i) Todos los proyectos y de acto legislativo podrán tramitarse en sesiones extraordinarias;

j) <Literal INEXEQUIBLE>

Jurisprudencia Vigencia Legislación Anterior

Legislación Anterior k) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz tendrán control automático y único de constitucionalidad, posterior a su entrada en vigencia. Las Leyes Estatuarias tendrán control previo, de conformidad con lo previsto en el artículo 153 de la Constitución. El control de constitucionalidad de los actos legislativos se hará solo por vicios de procedimiento en su formación. Los términos de esta revisión para leyes y actos legislativos se reducirán a la tercera parte de los del procedimiento ordinario y no podrán ser prorrogados.

k) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz tendrán control automático y único de constitucionalidad, posterior a su entrada en vigencia. Las Leyes Estatuarias tendrán control previo, de conformidad con lo previsto en el artículo 153 de la Constitución. El control de constitucionalidad de los actos legislativos se hará solo por vicios de procedimiento en su formación. Los términos de esta revisión para leyes y actos legislativos se reducirán a la tercera parte de los del procedimiento ordinario y no podrán ser prorrogados.

Jurisprudencia Vigencia Concordancias

Concordancias En lo no establecido en este procedimiento especial, se aplicará el reglamento del Congreso de la República.

En lo no establecido en este procedimiento especial, se aplicará el reglamento del Congreso de la República.

Notas de Vigencia Concordancias

Concordancias Ir al inicio

Ir al inicio ARTÍCULO TRANSITORIO. FACULTADES PRESIDENCIALES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 2 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, facúltase al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.

ARTÍCULO TRANSITORIO. FACULTADES PRESIDENCIALES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 2 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, facúltase al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.

Jurisprudencia Vigencia Las anteriores facultades no podrán ser utilizadas para expedir actos legislativos, leyes estatutarias, leyes orgánicas, leyes códigos, leyes que necesitan mayorías calificada o absoluta para su aprobación, ni para decretar impuestos.

Las anteriores facultades no podrán ser utilizadas para expedir actos legislativos, leyes estatutarias, leyes orgánicas, leyes códigos, leyes que necesitan mayorías calificada o absoluta para su aprobación, ni para decretar impuestos.

Los decretos con fuerza de ley que se dicten en desarrollo de este artículo tendrán control de constitucionalidad automático posterior a su entrada en vigencia. El procedimiento de revisión de constitucionalidad de estas disposiciones deberá surtirse por parte de la Corte Constitucional dentro de los dos meses siguientes a su expedición.

ARTÍCULO TRANSITORIO. PLAN DE INVERSIONES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 3 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> El Gobierno nacional durante los próximos veinte años incluirá en el Plan Plurianual de Inversiones del Plan Nacional de Desarrollo, un componente específico para la paz priorizando los ciudadanos y las entidades territoriales más afectadas por la pobreza rural, las economías ilegales, la debilidad institucional y el conflicto armado. Estos recursos serán adicionales a las inversiones ya programadas por las entidades públicas del orden nacional y territorial y se orientarán a cerrar las brechas sociales, económicas e institucionales en dichas entidades territoriales. El Gobierno podrá efectuar los ajustes institucionales y normativos necesarios para ejecutar el componente de paz del Plan Plurianual de Inversiones.

Las autoridades departamentales, municipales y distritales tendrán la facultad de hacer los ajustes necesarios a sus planes de desarrollo para adecuarlos al Plan de Inversiones para la Paz durante los seis meses siguientes a la adopción de este.

Al inicio de cada legislatura el Presidente de la República, la Procuraduría General de la Nación, la Contraloría General de la República y la Defensoría del Pueblo presentarán al Congreso un informe detallado sobre la ejecución de los recursos y cumplimiento de las metas del componente para la paz del Plan Plurianual de Inversiones.

TÍTULO TRANSITORIO.

DE LAS NORMAS PARA LA TERMINACIÓN DEL CONFLICTO ARMADO Y LA CONSTRUCCIÓN DE UNA PAZ ESTABLE Y DURADERA.

Notas de Vigencia CAPÍTULO I.

CAPÍTULO I.

SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.

ARTÍCULO TRANSITORIO 1o. SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN (SIVJRNR). <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> El Sistema Integral estará compuesto por los siguientes mecanismos y medidas: la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición; la Unidad para la Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado; la Jurisdicción Especial para la Paz; las medidas de reparación integral para la construcción de paz y las garantías de no repetición.

El Sistema Integral parte del principio de reconocimiento de las víctimas como ciudadanos con derechos; del reconocimiento de que debe existir verdad plena sobre lo ocurrido; del principio de reconocimiento de responsabilidad por parte de todos quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto y se vieron involucrados de alguna manera en graves violaciones a los derechos humanos y graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario; del principio de satisfacción de los derechos de las víctimas a la verdad, la justicia, la reparación y la no repetición.

El Sistema es integral, para que las medidas logren un máximo de justicia y de rendición de cuentas sobre las violaciones a los derechos humanos e infracciones al DIH ocurridas a lo largo del conflicto. La integralidad del Sistema contribuye también al esclarecimiento de la verdad del conflicto y la construcción de la memoria histórica.

El Sistema Integral hará especial énfasis en medidas restaurativas y reparadoras, y pretende alcanzar justicia no solo con sanciones retributivas. Uno de los paradigmas orientadores de la JEP será la aplicación de una justicia restaurativa que preferentemente busca la restauración del daño causado y la reparación de las víctimas afectadas por el conflicto, especialmente para acabar la situación de exclusión social que les haya provocado la victimización. La justicia restaurativa atiende prioritariamente las necesidades y la dignidad de las víctimas y se aplica con un enfoque integral que garantiza la justicia, la verdad y la no repetición de lo ocurrido.

Los distintos mecanismos y medidas de verdad, justicia, reparación y no repetición, en tanto parte de un sistema que busca una respuesta integral a las víctimas, no pueden entenderse de manera aislada. Estarán interconectados a través de relaciones de condicionalidad y de incentivos para acceder y mantener cualquier tratamiento especial de justicia, siempre fundados en el reconocimiento de verdad y responsabilidades. El cumplimiento de estas condicionalidades será verificado por la Jurisdicción Especial para la Paz.

PARÁGRAFO 1o. El Sistema Integral tendrá un enfoque territorial, diferencial y de género, que corresponde a las características particulares de la victimización en cada territorio y cada población y en especial a la protección y atención prioritaria de las mujeres y de los niños y niñas víctimas del conflicto armado. El enfoque de género y diferencial se aplicará a todas las fases y procedimientos del Sistema, en especial respecto a todas las mujeres que han padecido o participado en el conflicto.

La conformación de todos los componentes del Sistema Integral deberá tener en cuenta la participación equitativa entre hombres y mujeres con respeto a la diversidad étnica y cultural y los principios de publicidad, transparencia, participación ciudadana, idoneidad ética y criterios de cualificación para su selección.

PARÁGRAFO 2o. El Estado, por intermedio del Gobierno nacional, garantizará la autonomía administrativa y la suficiencia y autonomía presupuestal del SIVJRNR y en especial del componente de justicia, para lo cual podrá hacer uso del Plan de Inversiones para la Paz contenido en el artículo 3o del Acto Legislativo número 01 de 2016.

CAPÍTULO II.

COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN Y UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO.

ARTÍCULO TRANSITORIO 2o. LA COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición será un ente autónomo del orden nacional con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeta a un régimen legal propio.

La Comisión será un órgano temporal y de carácter extrajudicial, que busca conocer la verdad de lo ocurrido en el marco del conflicto y contribuir al esclarecimiento de las violaciones e infracciones cometidas en el mismo y ofrecer una explicación amplia de su complejidad a toda la sociedad; promover el reconocimiento de las víctimas y el reconocimiento voluntario de las responsabilidades individuales o colectivas de quienes participaron directa e indirectamente en el conflicto armado; y promover la convivencia en los territorios para garantizar la no repetición. La ley reglamentará el mandato, funciones, composición, y funcionamiento conforme a los principios orientadores dispuestos en el subpunto 5.1.1.1. del Acuerdo Final, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben la autonomía de la Comisión.

Las actividades de la Comisión no tendrán carácter judicial, ni podrán implicar la imputación penal de quienes comparezcan ante ella.

ARTÍCULO TRANSITORIO 3o. UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado será un ente del orden nacional con personería jurídica y con autonomía administrativa, presupuestal y técnica. La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado tendrá carácter humanitario y extrajudicial y dirigirá, coordinará y contribuirá a la implementación de acciones humanitarias encaminadas a la búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la identificación y entrega digna de sus restos. La ley reglamentará la naturaleza jurídica, el mandato, funciones, composición, y funcionamiento de la Unidad, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben su autonomía. La ley establecerá las atribuciones necesarias con las que contará la UBPD para cumplir efectivamente su mandato de búsqueda humanitaria y extrajudicial. En todo caso, las actividades de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado no podrán sustituir ni impedir las investigaciones de carácter judicial a las que haya lugar en cumplimiento de las obligaciones que tiene el Estado.

Los órganos del Estado brindarán toda la colaboración que requiera la Unidad. Se deberá promover la participación de las víctimas y sus organizaciones en todas las fases del proceso de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de restos de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.

Notas de Vigencia Jurisprudencia Vigencia

Jurisprudencia Vigencia Concordancias

Concordancias ARTÍCULO TRANSITORIO 4o. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Para garantizar el adecuado funcionamiento de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición y de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto, sus funcionarios y el personal que les preste servicios estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de sus respectivas funciones misionales.

ARTÍCULO TRANSITORIO 4o. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Para garantizar el adecuado funcionamiento de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición y de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto, sus funcionarios y el personal que les preste servicios estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de sus respectivas funciones misionales.

PARÁGRAFO. De ser requeridos por la Jurisdicción Especial para la Paz, por otras autoridades competentes o por la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, quienes en desarrollo de las funciones propias de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado hayan realizado los informes técnico forenses deberán ratificar y explicar lo concerniente a esos informes y los elementos materiales asociados al cadáver.

CAPÍTULO III.

JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ.

ARTÍCULO TRANSITORIO 5o. JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ. <Ver alcance en Jurisprudencia Vigencia> <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Jurisdicción Especial para la Paz (JEP) estará sujeta a un régimen legal propio, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica; administrará justicia de manera transitoria y autónoma y conocerá de manera preferente sobre todas las demás jurisdicciones y de forma exclusiva de las conductas cometidas con anterioridad al 1o. de diciembre de 2016, por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, por quienes participaron en el mismo, en especial respecto a conductas consideradas graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario o graves violaciones de los derechos humanos. Sus objetivos son satisfacer el derecho de las víctimas a la justicia; ofrecer verdad a la sociedad colombiana; proteger los derechos de las víctimas; contribuir al logro de una paz estable y duradera; y adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jurídica a quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto armado interno mediante la comisión de las mencionadas conductas. Respecto de los combatientes de los grupos armados al margen de la ley, el componente de justicia del Sistema solo se aplicará a quienes suscriban un acuerdo final de paz con el Gobierno Nacional. La pertenencia al grupo rebelde será determinada, previa entrega de listados por dicho grupo tras la llegada a las Zonas Veredales Transitorias de Normalización (ZVNT) y a los Puntos Transitorios de Normalización (PTN), a través de un delegado expresamente designado para ello. Estas listas serán recibidas por el Gobierno nacional de buena fe, de conformidad con el principio de confianza legítima, sin perjuicio de las verificaciones correspondientes. La JEP también ejercerá su competencia respecto de las personas que en providencias judiciales hayan sido condenados, procesadas o investigadas por la pertenencia a las FARC-EP, dictadas antes del 1o. de diciembre de 2016, aunque no estuvieren en el listado de dicho grupo. En relación con los integrantes de organizaciones que suscriban acuerdos de paz con el Gobierno, el tratamiento especial de justicia se aplicará también respecto a conductas estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas desarrollado desde el primero de diciembre de 2016 hasta el momento en el que finalice el proceso de extracción de las armas por parte de Naciones Unidas, conforme a lo dispuesto en el Acuerdo Final. La ley definirá las conductas delictivas que se considerarán estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas conforme a lo establecido en el punto 5.1.2 del Acuerdo Final, y la JEP evaluará en cada caso ese vínculo de acuerdo con los parámetros trazados por esa ley.

La ley reglamentará el tratamiento penal diferenciado a que se refiere el numeral 4.1.3.4. del Acuerdo Final en lo relativo a la erradicación voluntaria de cultivos ilícitos, y determinará, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, en qué casos y bajo qué circunstancias corresponde a la jurisdicción ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de conservación y financiamiento de plantaciones (artículo 375 del Código Penal), tráfico, fabricación o porte de estupefacientes (artículo 376 del Código Penal) y destinación ilícita de muebles o inmuebles (artículo 377 del Código Penal) cometidos por las personas respecto de quienes la JEP tendría competencia.

Si con posterioridad a la entrada en vigencia de este Acto Legislativo y a la finalización del proceso de dejación de armas alguna de las personas sujetas a la jurisdicción de la JEP cometiera un nuevo delito, este será de conocimiento de la justicia ordinaria. Adicionalmente, en esos casos la JEP evaluará si esta nueva conducta, cuando corresponda con las que serían de su competencia, implica un incumplimiento de las condiciones del Sistema, que amerite no aplicarle las sanciones propias o alternativas a las que tendría derecho por los delitos de competencia de la JEP, sino las ordinarias contempladas en la misma JEP, que deberán ser cumplidas en los sitios ordinarios de reclusión.

Cuando se trate de delitos de ejecución permanente atribuibles a cualquiera de las personas sobre las que la JEP tiene competencia, cuya comisión haya comenzado antes del primero de diciembre de 2016, la JEP mantendrá su competencia respecto de ellos si con posterioridad a esa fecha no han cesado sus efectos, e inaplicará las sanciones propias y alternativas si concluye que se incumplieron las condiciones del Sistema. En todo caso, corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan sobre bienes o activos que no hayan sido incluidos en el inventario definitivo acordado y elaborado durante el tiempo que las FARC-EP permanezcan en las Zonas Veredales Transitorias de Normalización en el proceso de Dejación de Armas, y siempre que se hayan realizado actos de ejecución después de la entrega definitiva de ese inventario.

Concordancias Corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan por no combatientes, financiadores o agentes del Estado respecto de bienes inmuebles que hayan sido adquiridos mediante despojo o abandono forzado, siempre que por parte de aquellos se hayan realizado actos de ejecución después de la entrada en vigencia del presente Acto Legislativo.

Corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan por no combatientes, financiadores o agentes del Estado respecto de bienes inmuebles que hayan sido adquiridos mediante despojo o abandono forzado, siempre que por parte de aquellos se hayan realizado actos de ejecución después de la entrada en vigencia del presente Acto Legislativo.

<Inciso INEXEQUIBLE>

Legislación Anterior La JEP al adoptar sus resoluciones o sentencias hará una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en el Código Penal colombiano y/o en las normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.

La JEP al adoptar sus resoluciones o sentencias hará una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en el Código Penal colombiano y/o en las normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.

Para acceder al tratamiento especial previsto en el componente de Justicia del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR) es necesario aportar verdad plena, reparar a las víctimas y garantizar la no repetición. Aportar verdad plena significa relatar, cuando se disponga de los elementos para ello, de manera exhaustiva y detallada las conductas cometidas y las circunstancias de su comisión, así como las informaciones necesarias y suficientes para atribuir responsabilidades, para así garantizar la satisfacción de los derechos de las víctimas a la reparación y a la no repetición. El deber de aportar verdad no implica la obligación de aceptar responsabilidades. Quien aporte de manera dolosa información falsa, o incumpla cualquiera de las condiciones del Sistema, perderá el tratamiento especial de justicia.

La ley regulará entre otros los principios, organización, competencias entre ellas por el factor personal, procedimientos, participación de las víctimas y régimen de sanciones conforme a lo definido en el Acuerdo de Jurisdicción Especial para la Paz.

PARÁGRAFO 1o. <Aparte tachado INEXEQUIBLE> La creación y el funcionamiento de la Jurisdicción Especial para la Paz no modificarán las normas vigentes aplicables a las personas que hayan ejercido la Presidencia de la República, de conformidad con lo establecido en el artículo 174 de la Constitución Política de Colombia. En caso de que ante la JEP obre una información que comprometa a una persona que haya ejercido la Presidencia de la República, dicha información se remitirá a la Cámara de Representantes para lo de su competencia.

PARÁGRAFO 2o. Con el fin de garantizar el funcionamiento y la autonomía administrativa, presupuestal y técnica de la jurisdicción especial para la paz, el Secretario Ejecutivo y el Presidente o la instancia de gobierno de la JEP que los magistrados de la misma definan, ejercerán de manera exclusiva, y solo durante el tiempo de vigencia de la misma, todas las funciones asignadas a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura establecidas en el Acto Legislativo número 02 de 2015 y en la Ley 270 de 1996 respecto al gobierno y administración de esta Jurisdicción.

Artículo Transitorio 6.El componente de justicia del SIVJRNR, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, prevalecerá sobre las actuaciones penales, disciplinarias o administrativas por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, al absorber la competencia exclusiva sobre dichas conductas.

Respecto a las sanciones o investigaciones disciplinarias o administrativas, incluidas las pecuniarias impuestas a personas naturales en cualquier jurisdicción, la competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz se limitará bien a anular o extinguir la responsabilidad o la sanción disciplinaria o administrativa impuesta por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, o bien a revisar dichas sanciones, todo ello a solicitud del sancionado o investigado. En todo caso la solicitud no podrá llevar aparejada la reapertura de una investigación penal por los mismos hechos. En caso de que se solicite la revisión de la sanción impuesta o la extinción de la sanción y responsabilidad, será competente la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz. Respecto a los investigados, será competente la Sala de definición de situaciones jurídicas.

ARTÍCULO TRANSITORIO 7o. CONFORMACIÓN. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Jurisdicción estará compuesta por la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y de Determinación de los Hechos y Conductas, la Sala de Definición de las situaciones jurídicas, salas que desarrollarán su trabajo conforme a criterios de priorización elaborados a partir de la gravedad y representatividad de los delitos y del grado de responsabilidad en los mismos; la Sala de Amnistía o Indulto; el Tribunal para la Paz; la Unidad de Investigación y Acusación, y la Secretaría Ejecutiva. La Jurisdicción contará además con un Presidente. Las Salas de reconocimiento de verdad, de responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas; de definición de las situaciones jurídicas; y de amnistía o indulto estarán conformadas por un total de 18 magistrados colombianos. Además, se contará con 6 juristas expertos extranjeros. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sala que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio, con el fin de emitir un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso.

Las Salas de reconocimiento de verdad, de responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas; de definición de las situaciones jurídicas; y de amnistía o indulto estarán conformadas por un total de 18 magistrados colombianos. Además, se contará con 6 juristas expertos extranjeros. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sala que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio, con el fin de emitir un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso. Además, estarán a disposición de la JEP 13 magistrados colombianos adicionales en calidad de magistrados suplentes o sustitutos, y 4 juristas expertos extranjeros para intervenir como amicus curiae suplentes o sustitutos. En caso de que se requiera, el pleno de magistrados de la Jurisdicción hará los nombramientos necesarios de la lista de magistrados suplentes o sustitutos o de la lista de juristas extranjeros suplentes o sustitutos, seleccionados por el Comité de Escogencia.

Además, estarán a disposición de la JEP 13 magistrados colombianos adicionales en calidad de magistrados suplentes o sustitutos, y 4 juristas expertos extranjeros para intervenir como amicus curiae suplentes o sustitutos. En caso de que se requiera, el pleno de magistrados de la Jurisdicción hará los nombramientos necesarios de la lista de magistrados suplentes o sustitutos o de la lista de juristas extranjeros suplentes o sustitutos, seleccionados por el Comité de Escogencia.

La Unidad de Investigación y Acusación realizará las investigaciones correspondientes y adelantará el ejercicio de la acción penal ante el Tribunal para la Paz, para lo cual podrá solicitar la colaboración de la Fiscalía General de la Nación y establecer acuerdos de cooperación con esta. Igualmente podrá solicitar a otros órganos competentes del Estado o a organizaciones de Derechos Humanos y de víctimas, que informen respecto de hechos sobre los cuales no se cuente con información suficiente. La Unidad contará con un equipo de investigación especial para casos de violencia sexual. El Director de la Unidad será escogido por el Comité de Escogencia señalado en el parágrafo de este artículo. La Unidad estará integrada por un mínimo de 16 fiscales colombianos. Los fiscales serán nombrados y posesionados por el Director de la Unidad, quien tendrá plena autonomía para seleccionarlos y nombrarlos, así como a los demás profesionales que requiera para hacer parte de la Unidad.

Los magistrados y fiscales no tendrán que ser funcionarios de carrera y no se les aplicará ninguna limitación de edad como requisito para su designación o permanencia en el cargo. Igualmente, no se les aplicará el sistema de carrera ni tendrán que pertenecer a la Rama Judicial.

Para ser elegido Magistrado del Tribunal para la Paz deberán reunirse los requisitos señalados en el artículo 232 de la Constitución Política, salvo en lo relacionado con el límite de edad.

Para ser elegido Magistrado de Sala deberán reunirse los mismos requisitos que se requieren para ser Magistrado de Tribunal Superior de Distrito Judicial.

La Secretaría Ejecutiva se encargará de la administración, gestión y ejecución de los recursos de la Jurisdicción Especial para la Paz. El Secretario Ejecutivo podrá adoptar medidas cautelares anticipadas para preservar documentos relacionados con el conflicto armado, conforme a la ley.

Todas las sentencias del Tribunal para la Paz, así como las resoluciones de las Salas de la JEP que definan situaciones jurídicas, harán tránsito a cosa juzgada cuando estén en firme y se garantizará su inmutabilidad.

La Jurisdicción deberá ser conformada con criterios de participación equitativa entre hombres y mujeres, garantías de no discriminación y respeto a la diversidad étnica y cultural.

PARÁGRAFO 1o. Los magistrados de la JEP, el director de la Unidad de Investigación y Acusación, los juristas expertos extranjeros que actuarán en calidad de amicus curiae, el Secretario Ejecutivo de la JEP, el Presidente o Presidenta inicial de la JEP, los comisionados de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, y el director de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado serán seleccionados por un Comité de Escogencia que gozará de autonomía e independencia y que será conformado por reglamento expedido por el Gobierno nacional. El Secretario Ejecutivo de la JEP será designado por el Responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas y confirmado por el Comité de Escogencia.

Los miembros del Comité de Escogencia no asumirán ninguna responsabilidad personal por la selección de los magistrados, comisionados y demás funcionarios que deben escoger en virtud de este artículo transitorio. En relación con los funcionarios de la JEP, el Secretario Ejecutivo nominará a las personas seleccionadas por el Comité, quienes se posesionarán ante el Presidente de la República.

PARÁGRAFO 2o. Mientras se cumple el procedimiento previsto para el nombramiento definitivo del Secretario Ejecutivo de la JEP la función de verificación del cumplimiento de los requisitos para la libertad transitoria, anticipada y condicionada o la privación de la libertad en Unidad Militar o Policial de los miembros de la Fuerza Pública, será cumplida por la persona que ha sido designada como Secretario Ejecutivo de la Jurisdicción Especial para la Paz por el responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas (ONU), según comunicación del 26 de enero de 2017. Estas funciones de Secretario Ejecutivo comenzarán a desarrollarse por esta persona desde la entrada en vigencia del presente acto legislativo, sin necesidad de que entre en funcionamiento la JEP.

ARTÍCULO TRANSITORIO 8o. ACCIONES DE TUTELA CONTRA ACCIONES U OMISIONES DE LA JEP. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La acción de tutela procederá contra las acciones u omisiones de los órganos de la Jurisdicción Especial para la Paz, que hayan violado, violen o amenacen los derechos fundamentales.

La acción de tutela en contra de las providencias judiciales que profiera la JEP procederá solo por una manifiesta vía de hecho o cuando la afectación del derecho fundamental sea consecuencia directa por deducirse de su parte resolutiva y se hubieran agotado todos los recursos al interior de la Jurisdicción Especial para la Paz, no existiendo mecanismo idóneo para reclamar la protección del derecho vulnerado o amenazado. En el caso de violaciones que se realicen por afectación al debido proceso, deberá interponerse tras haber agotado el recurso procedente ante los órganos de la JEP.

<Aparte tachado INEXEQUIBLE> Las peticiones de acción de tutela deberán ser presentadas ante el Tribunal para la Paz, único competente para conocer de ellas. La primera instancia será decidida por la Sección de Revisión. La segunda por la Sección de Apelaciones. El fallo de tutela podrá ser revisado por la Corte Constitucional Artíc

Artículo Transitorio 9.Asuntos de competencia. Artículo inexequible.

Artículo transitorio 10.A petición del condenado laJEPpodrárevisardecisiones sancionatorias de laProcuraduríao laContraloríay sentencias proferidas por otra jurisdicción por:variación de la calificación jurídica,aparición de nuevos hechosopruebas sobrevinientes, por conductas relacionadas con el conflicto o la protesta social, siempre que se cumplan las condiciones delSistema. La revisión no implicará responsabilidad para los jueces por el contenido de sus sentencias, salvo por favorecer indebidamente intereses. LaCorte Supremaserá competente para revisar sus propias sentencias; excepcionalmente laSección de Revisión de la JEPconocerá revisiones de condenados consideradoscombatientes.

Artículo transitorio 11.Sustitución de la sanción penal.Cuando no proceda la renuncia a la persecución penal, laSección de Revisión del Tribunal para la Paz, a solicitud de laSala de Definición de Situaciones Jurídicas, podrásustituirla sanción impuesta por la justicia ordinaria porsanciones propias o alternativasde la JEP, siempre que el condenado reconozcaverdad completay cumpla condiciones dereparaciónyno repetición. La sustitución no podráagravarla sanción previa; la Sección declarará cumplido el componente de restricción de libertades o ordenará su ejecución y mandará ejecutar el componenterestaurativocuando proceda.

Artículo transitorio 12.Procedimiento y reglamento.Los magistrados de la JEP podrán elaborar lasnormas procesalesde la jurisdicción; el Gobierno las presentará alCongreso. Estas normas deben garantizarimparcialidad, independencia, debido proceso, contradicción, derecho a la defensa, presunción de inocencia, favorabilidad, participación de las víctimas ydoble instanciaen un modelo adversarial. ElProcurador Generalpodrá intervenir para defender derechos fundamentales de las víctimas. Los testimonios ofrecidos a cambio debeneficios procesalesdeberán ser corroborados por otras pruebas. La JEP no podrá presumir carácter masivo o sistemático sin prueba legalmente producida. El reglamento interno precisará funciones delPresidentey delSecretario Ejecutivo, mecanismos de integración de secciones y rendición de cuentas, sin menoscabar la autonomía. Laleydeterminará qué actuaciones deben estar protegidas porreservapara garantizar el buen nombre y la intimidad.

Artículo transitorio 13.Sanciones.Las sanciones de la JEP tendrán finalidadrestaurativa y reparadora, graduadas según el grado dereconocimiento de verdad y responsabilidad; podrán serpropias, alternativas u ordinariasconforme al Acuerdo Final.

Artículo transitorio 14.Régimen sancionatorio de magistrados.Los magistrados de la JEP estarán sometidos alrégimen penal especialprevisto para magistrados de la Corte Suprema y alrégimen disciplinarioaplicable a jueces y magistrados; no podrán ser responsabilizados por votos u opiniones en sus providencias, salvo por favorecer indebidamente intereses. Estarán sujetos a lascausales de impedimentodefinidas por la ley procesal penal.

Artículo transitorio 15.LaJEPentrará en funcionamiento a partir de la aprobación de este Acto Legislativo sin necesidad de norma de desarrollo. Elplazopara la presentación de acusaciones por laUnidad de Investigación y Acusaciónserá de10 añosdesde la entrada en funcionamiento de la totalidad de salas y secciones; habrá unplazo adicional de 5 añospara concluir la actividad jurisdiccional, prorrogable por ley si los magistrados lo solicitan. El plazo para recibirinformespor laSala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y de Determinación de los Hechos y las Conductasserá de2 años, prorrogable por la misma Sala hasta3 años, con posibilidad de extensión motivada. En cualquier momento podrá constituirse laSección de Estabilidad y Eficacia.

Artículo transitorio 16.Personas ajenas a grupos armadosque hayan contribuido directa o indirectamente a delitos en el marco del conflicto podrán acogerse a laJEPy recibir tratamiento especial si cumplen las condiciones deverdad, reparación y no repetición.

Artículo transitorio 17.El componente deJusticiadelSIVJRNRse aplicará también aAgentes del Estadoque cometieron delitos relacionados con el conflicto, con untratamiento diferenciadoque sea equitativo, equilibrado, simultáneo y simétrico, teniendo en cuenta su calidad de garantes de derechos. Se define comoAgente del Estadoquien, al momento de la conducta, ejercía funciones públicas y participó en diseño o ejecución de conductas delictivas en el marco del conflicto, sin que el enriquecimiento personal sea el determinante.

Artículo transitorio 18.En elSIVJRNRelEstadogarantizará lareparación integrala las víctimas de graves violaciones a los derechos humanos e infracciones al DIH, de forma integral, adecuada, diferenciada y efectiva, priorizando la equidad y la atención a sujetos de especial protección constitucional.Parágrafo:Si procedeamnistía, indulto o renuncia a la persecución, no habrá acciones judiciales de indemnización contra los beneficiarios, quienes igualmente deberán contribuir a la verdad, la reparación y garantizar la no repetición.

Artículo transitorio 19.Extradición.No se concederáextradiciónni medidas de aseguramiento con fines de extradición respecto de hechos objeto delSIVJRNRy laJEPocurridos durante el conflicto, hasta su finalización; la garantía alcanza a integrantes de lasFARCEPy a quienes se sometan al Sistema. Si se alega que la conducta ocurrióposteriormentea la firma del Acuerdo Final, laSección de Revisión del Tribunal para la Pazevaluará la fecha y decidirá el procedimiento apropiado; si la conducta ocurrió antes o está estrechamente vinculada a la dejación de armas, se remitirá a laSala de Reconocimiento, excluyendo siempre la extradición. La JEP deberá resolver cuestiones de extradición en120 días, salvo casos que requieran colaboración institucional.

Artículo transitorio 25.Lassanciones propias del Sistemapara miembros de laFuerza Públicatendrán contenidoreparadory derestricción de libertades y derechos; laleyreglamentará modalidades de ejecución y mecanismos demonitoreo, vigilancia y control. Las sanciones privativas de libertad se cumplirán enestablecimientos penitenciariosprevistos para ellos, contratamiento diferenciado. En sanciones ordinarias podrá aplicarseredención, subrogados o beneficiossi el sancionado contribuye a suresocializacióny a lano repetición.

Artículo transitorio 26.Exclusión de la acción de repetición y llamamiento en garantía: para miembros de la Fuerza Pública que cometieron conductas vinculadas al conflicto no procederá la acción de repetición ni el llamamiento en garantía del artículo 90 C.P.; en todo caso deberán contribuir a laverdad, lareparación no monetariay lano repetición.

Artículo transitorio 27.Prevalencia del Acuerdo Final: si leyes posteriores intentan excluir de la competencia de laJEPa agentes del Estado o a otras personas o modificar las condiciones de sanción del Acuerdo Final, elTribunal Especial para la Pazejercerá sujurisdicción preferenteconforme al Acto Legislativo.

Transitorio XX.Los contenidos delAcuerdo Finalque correspondan a normas deDIHo derechos fundamentales seránparámetros obligatorios de interpretacióny referencia para la validez y desarrollo de las normas de implementación; las autoridades deben cumplir debuena fey garantizar coherencia e integralidad con lo acordado.

Reconocimiento de personería jurídica al partido surgido de las FARCEP.Finalizado el proceso de dejación de armas, se reconoceráde pleno derecholapersonería jurídicaal partido o movimiento político que surja de las FARCEP; sus delegados registrarán formalmente ante elConsejo Nacional Electoralsu acta constitutiva, estatutos, código de ética, plataforma y directivos, con compromiso deequidad de género. El nuevo partido estará exento temporalmente de ciertos requisitos de conservación de personería hasta el19072026. Sufinanciación transitoriaincluye: (1) una suma anual equivalente al promedio que reciben otros partidos para funcionamiento; (2) hasta19072022una suma anual equivalente al7%de la apropiación presupuestal para funcionamiento para financiar su centro de pensamiento; (3) financiación estatal preponderante para campañas presidenciales y al Senado en 2018 y 2022 según reglas específicas; (4) acceso a espacios mediáticos en igualdad de condiciones; (5) derecho a inscribir candidatos en igualdad de condiciones; (6) designación transitoria de undelegado ante el CNEcon voz y sin voto hasta20072026. Los recursos asignados sonadicionalesal Fondo y no afectan el monto distribuible a los demás partidos. Los candidatos exFARC deberán declarar su voluntad de acogerse alSIVJRNRal inscribir candidaturas, salvo excepciones legales.

Artículo transitorio 20.Participación en política. La imposición de cualquiersanción en la JEPnoinhabilitarápara laparticipación políticani limitará el ejercicio de ningún derecho, activo o pasivo, de participación política.Parágrafo.Respecto a personas deorganizaciones rebeldesque hayan firmado unacuerdo de paz, para efectos dereincorporaciónquedarán enefecto suspensivolas condenas derivadas de delitos competencia delTribunal para la Pazimpuestas por la justicia ordinaria o disciplinaria, hasta que la JEP las trate.

Artículo transitorio 2.Senado. El partido o movimiento político que surja del tránsito de lasFARCEPa la vida política podrá presentarlista propia o en coaliciónpara lacircunscripción ordinaria del Senadoen igualdad de condiciones. Reglas especiales para 2018–2022 y 2022–2026:

1. Primera operación para identificar y asignar curules según el artículo 263; si la lista FARC no alcanza5 curules, elConsejo Nacional Electoralle asignará las faltantes; esas5 curulesseránadicionalesal número constitucional del Senado. 2. Si la lista FARC obtiene

2. Si la lista FARC obtiene5 o menos curules, se repetirá el proceso de asignación de las100 curulesde la circunscripción ordinaria sin tener en cuenta la participación de esa lista. 3.

3. Si la lista FARC obtienemás de 5 curules, las que excedan sedescontaránde las 100 curules ordinarias y se repetirá el procedimiento para asignar las restantes.

Artículo transitorio 3.Cámara de Representantes 2018–2026. La Cámara podrá integrar hasta5 Representantes adicionalesa los fijados en el artículo 176 para los períodos 2018–2022 y 2022–2026, con reglas especiales:

1. El partido FARC podrá inscribirlistas únicaspropias o en coalición para lascircunscripciones territoriales. 2. Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las

2. Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las curules. 3. Finalizada la asignación ordinaria, el

3. Finalizada la asignación ordinaria, elCNEasignará al partido FARC las curules faltantes para completar unmínimo de 5 miembros electos, ordenando en orden descendente las 5 listas del partido con mayor votación y asignando curul a las que no la hubieren obtenido.

Artículo transitorio (circunscripciones transitorias especiales de paz).La Cámara tendrá16 representantes adicionalespara los períodos constitucionales2022–2026y2026–2030, elegidos en16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz, una por circunscripción; la curul se asignará alcandidato con mayor votos. Las listas deberán respetarequidad e igualdad de género.

Artículo transitorio (Conformación circunscripciones).Ejemplos territoriales: •

•Circunscripción 1: Municipios delCaucay municipios deNariñoy del Valle del Cauca (Florida y Pradera). •

•Circunscripción 2:Arauca(Arauquita, Fortul, Saravena, Tame). •

•Circunscripción 3: Municipios delAntioquia(Amalfi, Anorí, Briceño, Cáceres, Caucasia, El Bagre, Ituango, Nechí, Remedios, Segovia, Tarazá, Valdivia, Zaragoza). •

•Circunscripción 4: Ocho municipios deNorte de Santander(Convención, El Carmen, El Tarra, Hacarí, San Calixto, Sardinata, Tona, Tibú).

Artículo transitorio 2.El partido o movimiento político que surja del tránsito de lasFARCEPa la vida política legal podrá presentarlista propia o en coaliciónpara lacircunscripción ordinaria del Senadoen igualdad de condiciones. Reglas especiales para 2018–2026 y 2022–2026:1.Primera operación para identificar y asignar el número decurulessegún el artículo 263; si la lista FARC no alcanzacinco (5) curules, elConsejo Nacional Electoralle asignará las faltantes; esas5 curulesseránadicionalesal número constitucional del Senado.2.Si la lista FARC obtienecinco o menos curules, se repetirá el reparto de las100 curulesde la circunscripción ordinaria sin tener en cuenta la participación de esa lista.3.Si la lista FARC obtienemás de cinco curules, las que excedan sedescontaránde las 100 curules ordinarias y se repetirá el procedimiento para asignar las restantes.

Artículo transitorio 3.LaCámara de Representantespodrá integrar hastacinco (5) Representantes adicionalespara 2018–2022 y 2022–2026:1.El partido FARC podrá inscribirlistas únicaspropias o en coalición para lascircunscripciones territoriales.2.Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las curules.3.Finalizada la asignación ordinaria, elCNEasignará al partido FARC las curules faltantes para completar unmínimo de 5 miembros electos, ordenando en orden descendente las5 listasdel partido con mayor votación y asignando curul a las que no la hubieren obtenido.

Artículo transitorio 1 (Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz).La Cámara tendrá16 representantes adicionalespara 2022–2026 y 2026–2030, elegidos en16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz, una por circunscripción; la curul se asignará alcandidato con mayor votos. Las listas deberán respetarequidad e igualdad de género.

Conformación territorial de las circunscripciones (5–16): •

•Circunscripción 5:Municipios delCaquetáy Algeciras (Huila). •

•Circunscripción 6:Municipios delChocóy Vigía del Fuerte y Murindó (Antioquia). •

•Circunscripción 7:Municipios delMetay cuatro municipios delGuaviare. •

•Circunscripción 8:Municipios deBolívarySucre. •

•Circunscripción 9:Municipios delCaucayBuenaventura(Valle). •

•Circunscripción 10:Once municipios delNariño(incluye Tumaco). •

•Circunscripción 11:Municipios delPutumayo. •

•Circunscripción 12:Municipios delCesar,La GuajirayMagdalena. •

•Circunscripción 13:Municipios deBolívary Yondó (Antioquia). •

•Circunscripción 14:Municipios deCórdoba. •

•Circunscripción 15:Municipios delTolima. •

•Circunscripción 16:Municipios delAntioquia(Urabá).

Parágrafo.Para las elecciones en las16 Circunscripciones Especiales de Pazseexcluirán las cabeceras municipalesy solo se habilitarán puestos de votación y censo en lazona rural; laRegistraduríadeberá crear nuevos puestos de votación para garantizar la participación rural.

Artículo transitorio 3 (Inscripción de candidatos).Las circunscripciones tendránreglas especialesde inscripción y elección; campañas confinanciación estatal especialy acceso a medios regionales; mecanismos de acompañamiento para transparencia y libertad de voto.Candidatos solo pueden ser inscritos por:organizaciones devíctimas, organizacionescampesinas, organizacionessociales(incluidas de mujeres) ygrupos significativos de ciudadanos.Cuando la circunscripción coincida con territorios étnicospodrán inscribir además:consejos comunitarios,resguardos y autoridades indígenasyKumpañylegalmente constituidas.Parágrafo 1.Partidos y movimientos con representación o personería jurídica, incluido el partido FARC,no podrán inscribirlistas para estas circunscripciones. Ningún grupo podrá inscribir simultáneamente en otras circunscripciones.Parágrafo 2.Se entiende pororganizaciones socialeslas asociaciones sin ánimo de lucro con personería jurídica o acreditación de actividad en el territorio por al menos cinco años.Parágrafo 3.Los candidatos deben serciudadanos en ejerciciocon domicilio en la circunscripción odesplazados en proceso de retorno.Parágrafo 4.La inscripción por grupos significativos requiere respaldo ciudadano equivalente al10% del censode la circunscripción, con unmáximo de 20.000 firmas.

Artículo transitorio 4.Los ciudadanos podrán votar en lasCircunscripciones Transitorias Especiales de Pazsin perjuicio de votar en la elección ordinaria. LaRegistraduríaadoptará medidas especiales para censo e inscripción; elCNEregulará financiación. Se garantizará la participación depueblos étnicosy se promoverán mecanismos de control y veeduría.Parágrafo 1.La votación en estas circunscripciones no cuenta para el umbral de la Cámara ordinaria.Parágrafo 2.ElPresidentepuede suspender elecciones por orden público con concepto de autoridades competentes.Parágrafo 3–4.El Gobierno financiará la organización y la Registraduría tendrá facultades reglamentarias.

Artículo transitorio 5.Requisitos para ser candidato: además de requisitos generales, habernacido o habitadoen la circunscripción lostres añosanteriores o ser desplazado en proceso de retorno con tres años de residencia previa.Parágrafo 1.Definición devíctimaacreditada por laUARIV.Parágrafo 2.Inhabilidades: no podrán postularse quienes hayan sido candidatos avalados por partidos con personería o representación en los últimoscinco añoso miembros de sus direcciones en el último año.Parágrafo 3.Excepción: miembros de grupos armados que firmaron acuerdo o se desmovilizaron en los últimos20 añosno pueden ser candidatos.Parágrafo 4.El Gobierno reglamentará sanciones por incumplimientos.

Artículo transitorio 6.Forma de elección: en cada circunscripción se elegiráun Representante; las listas tendránvoto preferente, estarán integradas pordos candidatos(uno de cada género) y ambos deben acreditar condición devíctimas. Lacurulse adjudica al candidato más votado dentro de la lista ganadora. Las listas de pazno puedenhacer alianzas con listas ordinarias; violación implica pérdida de la curul.

Artículo transitorio 7.Fecha de elecciones: mismas jornadas delCongresoen2022y2026; la Registraduría habilitará un periodo especial de inscripción.

Artículo transitorio 8.Financiación:preponderantemente estatalmediante reposición de votos y anticipos; anticipos equivalen al50%del valor del voto multiplicado por el censo y se distribuyen por partes iguales entre listas; donaciones privadas solo alFondo Nacionalcon límite del10%del monto establecido para la Cámara; no se permiten aportes privados directos.

Artículo transitorio 9.Acceso a medios: campañas en espectro electromagnético usaránespacios gratuitosestatales; autoridad electoral y MinTIC regularán asignación.

Artículo transitorio 10.Tribunales Electorales Transitorios de Paz: creadostres mesesantes de las elecciones para velar por cumplimiento de reglas, verificar censo y atender reclamaciones.

Constancia final.Documento refrendado por el Secretario General de la Asamblea Nacional Constituyente, Bogotá, julio 6 de 1991.

PREÁMBULO

El pueblo de Colombia, en ejercicio de susoberanía, representado por sus delegatarios a la Asamblea Nacional Constituyente, invocando la protección de Dios, y con el fin de fortalecer la unidad de la Nación y asegurar a sus integrantes la vida, la convivencia, el trabajo, la justicia, la igualdad, el conocimiento, la libertad y la paz, dentro de un marco jurídico, democrático y participativo que garantice un orden político, económico y social justo, y comprometido a impulsar la integración de la comunidad latinoamericana, decreta, sanciona y promulga la siguiente: Constitución Política de Colombia

Constitución Política de Colombia

TÍTULO I. DE LOS PRINCIPIOS FUNDAMENTALES

Artículo 1. Colombia es unEstado social de derecho, organizado en forma deRepública unitariay descentralizada, conautonomía territorial; democrática, participativa y pluralista; fundada en el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y en la solidaridad de las personas que la integran, así como en la prevalencia delinterés general. Artículo 2. Son

Artículo 2. Sonfines esenciales del Estado: servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en la Constitución; facilitar la participación de todos en las decisiones que los afectan y en la vida económica, política, administrativa y cultural de la Nación; defender la independencia nacional, mantener laintegridad territorialy asegurar la convivencia pacífica y la vigencia de un orden justo.

Las autoridades de la República están instituidas para proteger a todas las personas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes, creencias y demás derechos y libertades, así como para asegurar el cumplimiento de los deberes sociales del Estado y de los particulares.

Artículo 3. Lasoberaníareside exclusivamente en el pueblo, del cual emana elpoder público. El pueblo la ejerce en forma directa o por medio de sus representantes, en los términos que la Constitución establece. Artículo 4. La Constitución es

Artículo 4. La Constitución esnorma de normas. En todo caso de incompatibilidad entre la Constitución y la ley, u otra norma jurídica, se aplicarán las disposiciones constitucionales. Es deber de los nacionales y de los extranjeros en Colombia acatar la Constitución y las leyes, así como respetar y obedecer a las autoridades. Artículo 5. El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de los

Artículo 5. El Estado reconoce, sin discriminación alguna, la primacía de losderechos inalienablesde la persona y ampara a la familia como institución básica de la sociedad. Artículo 6. Los particulares solo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Los

Artículo 6. Los particulares solo son responsables ante las autoridades por infringir la Constitución y las leyes. Losservidores públicoslo son por la misma causa y, además, por omisión o extralimitación en el ejercicio de sus funciones. Artículo 7. El Estado reconoce y protege la

Artículo 7. El Estado reconoce y protege ladiversidad étnica y culturalde la Nación colombiana. Artículo 8. Es obligación del Estado y de las personas proteger las

Artículo 8. Es obligación del Estado y de las personas proteger lasriquezas culturales y naturalesde la Nación. Artículo 9. Las

Artículo 9. Lasrelaciones exterioresdel Estado se fundamentan en lasoberaníanacional, en el respeto a la autodeterminación de los pueblos y en el reconocimiento de los principios delderecho internacionalaceptados por Colombia. De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña. Artículo 10. El

De igual manera, la política exterior de Colombia se orientará hacia la integración latinoamericana y caribeña. Artículo 10. El

Artículo 10. Elidioma oficialde Colombia es el castellano. Las lenguas y dialectos de los grupos étnicos son también oficiales en sus respectivos territorios. La enseñanza que se imparta en las comunidades con tradiciones lingüísticas propias será bilingüe.

TÍTULO II. DE LOS DERECHOS, LAS GARANTIAS Y LOS DEBERES

Capítulo 1. De los derechos fundamentales

Artículo 11. Elderecho a la vidaes inviolable. No habrápena de muerte. Artículo 12. Nadie será sometido a

Artículo 12. Nadie será sometido adesaparición forzada, atorturasni atratos crueles, inhumanos o degradantes. Artículo 13. Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sin

Artículo 13. Todas las personas nacen libres e iguales ante la ley, recibirán la misma protección y trato de las autoridades y gozarán de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sindiscriminaciónalguna por razones de sexo, raza, origen nacional o familiar, lengua, religión u opinión política o filosófica\.

El Estado promoverá las condiciones para que laigualdadsea real y efectiva, y adoptará medidas en favor de grupos discriminados o marginados\. El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia de

El Estado protegerá especialmente a aquellas personas que, por su condición económica, física o mental, se encuentren en circunstancia dedebilidad manifiesta, y sancionará los abusos o maltratos que contra ellas se cometan.

Artículo 14. Toda persona tiene derecho al reconocimiento de supersonalidad jurídica. Artículo 15. Todas las personas tienen derecho a su

Artículo 15. Todas las personas tienen derecho a suintimidadpersonal y familiar y a subuen nombre, y el Estado debe respetarlos y hacerlos respetar. De igual modo, tienen derecho a conocer, actualizar y rectificar losdatos personalesque se hayan recogido sobre ellas en bancos de datos y en archivos de entidades públicas o privadas.

En la recolección, tratamiento y circulación de datos se respetarán la libertad y las demás garantías consagradas en la Constitución. La

Lacorrespondenciay demás formas de comunicación privada son inviolables. Solo podrán ser interceptadas o registradas mediante orden judicial. Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Para efectos tributarios o judiciales, y para los casos de inspección, vigilancia e intervención del Estado, podrá exigirse la presentación de libros de contabilidad y demás documentos privados, en los términos que señale la ley.

Artículo 16. Todas las personas tienen derecho allibre desarrollo de la personalidad, sin más limitaciones que las que imponen los derechos de los demás y el orden jurídico. Artículo 17. Se prohíben la

Artículo 17. Se prohíben laesclavitud, laservidumbrey latrata de seres humanosen todas sus formas. Artículo 18. Se garantiza la

Artículo 18. Se garantiza lalibertad de conciencia. Nadie será molestado por razón de sus convicciones o creencias, ni compelido a revelarlas, ni obligado a actuar contra su conciencia. Artículo 19. Se garantiza la

Artículo 19. Se garantiza lalibertad de cultos. Toda persona tiene derecho a profesar libremente su religión y a difundirla, en forma individual o colectiva.

Todas las confesiones religiosas e iglesias son igualmente libres ante la ley.

Artículo 20. Se garantiza a toda persona lalibertad de expresar y difundir su pensamiento y opiniones; la deinformar y recibir información veraz e imparcial; y la defundar medios masivos de comunicación.

Estos son libres y tienen responsabilidad social. Se garantiza elderecho a la rectificaciónen condiciones de equidad.No habrá censura.

Artículo 21. Se garantiza el derecho a lahonra. La ley señalará la forma de su protección. Artículo 22. La

Artículo 22. Lapazes un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento. Artículo 22A. Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar el

Artículo 22A. Como una garantía de No Repetición y con el fin de contribuir a asegurar elmonopolio legítimo de la fuerzay del uso de las armas por parte del Estado, y en particular de la Fuerza Pública, en todo el territorio, se prohíbe la creación, promoción, instigación, organización, instrucción, apoyo, tolerancia, encubrimiento o favorecimiento, financiación o empleo oficial y/o privado degrupos civiles armadosorganizados con fines ilegales de cualquier tipo, incluyendo los denominados autodefensas, paramilitares, así como sus redes de apoyo, estructuras o prácticas, grupos de seguridad con fines ilegales u otras denominaciones equivalentes.

La ley regulará los tipos penales relacionados con estas conductas, así como las sanciones disciplinarias y administrativas correspondientes.

Artículo 23. Toda persona tiene derecho a presentar peticiones respetuosas a las autoridades por motivos de interés general o particular, y a obtener pronta resolución. El legislador podrá reglamentar su ejercicio ante organizaciones privadas para garantizar los derechos fundamentales.

Artículo 24. Todo colombiano, con las limitaciones que establezca la ley, tiene derecho a circular libremente por el territorio nacional, a entrar y salir de él, y a permanecer y residenciarse en Colombia.

Artículo 25. El trabajo es un derecho y una obligación social, y goza, en todas sus modalidades, de la especial protección del Estado. Toda persona tiene derecho a un trabajo en condiciones dignas y justas.

Artículo 26. Toda persona es libre de escoger profesión u oficio. La ley podrá exigir títulos de idoneidad. Las autoridades competentes inspeccionarán y vigilarán el ejercicio de las profesiones.

Las ocupaciones, artes y oficios que no exijan formación académica son de libre ejercicio, salvo aquellas que impliquen un riesgo social. Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos.

Las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios. La estructura interna y el funcionamiento de estos deberán ser democráticos.

La ley podrá asignarles funciones públicas y establecer los debidos controles.

Artículo 27. El Estado garantiza las libertades de enseñanza, aprendizaje, investigación y cátedra.

Artículo 28. Toda persona es libre. Nadie puede ser molestado en su persona o familia, ni reducido a prisión o arresto, ni detenido, ni su domicilio registrado, sino en virtud de mandamiento escrito de autoridad judicial competente, con las formalidades legales y por motivo previamente definido en la ley.

La persona detenida preventivamente será puesta a disposición del juez competente dentro de las treinta y seis horas siguientes, para que este adopte la decisión correspondiente en el término que establezca la ley.

En ningún caso podrá haber detención, prisión ni arresto por deudas, ni penas o medidas de seguridad imprescriptibles.

Artículo 29. El debido proceso se aplicará a toda clase de actuaciones judiciales y administrativas.

Nadie podrá ser juzgado sino conforme a leyes preexistentes al acto que se le imputa, ante juez o tribunal competente y con observancia de la plenitud de las formas propias de cada juicio.

En materia penal, la ley permisiva o favorable, aun cuando sea posterior, se aplicará de preferencia a la restrictiva o desfavorable.

Toda persona se presume inocente mientras no se la haya declarado judicialmente culpable. Quien sea sindicado tiene derecho a la defensa y a la asistencia de un abogado escogido por él, o de oficio, durante la investigación y el juzgamiento; a un debido proceso público sin dilaciones injustificadas; a presentar pruebas y a controvertir las que se alleguen en su contra; a impugnar la sentencia condenatoria; y a no ser juzgado dos veces por el mismo hecho.

Es nula, de pleno derecho, la prueba obtenida con violación del debido proceso.

Artículo 30. Quien estuviere privado de su libertad y creyere estarlo ilegalmente tiene derecho a invocar, ante cualquier autoridad judicial y en todo tiempo, por sí o por interpuesta persona, el habeas corpus, el cual debe resolverse en el término de treinta y seis horas. Artículo 31. Toda

Artículo 31. Todasentencia judicialpodrá serapeladaoconsultada, salvo las excepciones que consagre la ley.

El superior no podrá agravar lapenaimpuesta cuando el condenado seaapelante único.

Artículo 32. Eldelincuentesorprendido enflagranciapodrá seraprehendidoy llevado ante eljuezpor cualquier persona.

Si losagentes de la autoridadlo persiguieren y se refugiare en su propiodomicilio, podrán penetrar en él para el acto de laaprehensión; si se acogiere a domicilio ajeno, deberá preceder requerimiento al morador.

Artículo 33. Nadie podrá ser obligado adeclarar contra sí mismoo contra su cónyuge, compañero permanente o parientes dentro del cuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad o primero civil. Artículo 34. Se prohíben las

Artículo 34. Se prohíben laspenas de destierro, laprisión perpetuay laconfiscación.

No obstante, porsentencia judicial, se declararáextinguido el dominiosobre los bienes adquiridos medianteenriquecimiento ilícito, en perjuicio delTesoro públicoo con grave deterioro de lamoral social.

Artículo 35. Laextradiciónse podrá solicitar, conceder u ofrecer de acuerdo con lostratados públicosy, en su defecto, con la ley.

Además, laextradiciónde los colombianos por nacimiento se concederá pordelitoscometidos en el exterior, considerados como tales en la legislación penal colombiana. La ley reglamentará la materia. La

Laextradiciónno procederá pordelitos políticos. No procederá la

No procederá laextradicióncuando se trate de hechos cometidos con anterioridad a la promulgación de la presente norma.

Artículo 36. Se reconoce elderecho de asiloen los términos previstos en la ley. Artículo 37. Toda parte del pueblo puede

Artículo 37. Toda parte del pueblo puedereunirseymanifestarsepública y pacíficamente. Solo la ley podrá establecer, de manera expresa, los casos en los cuales se podrá limitar el ejercicio de este derecho. Artículo 38. Se garantiza e l

Artículo 38. Se garantiza e lderecho de libre asociaciónpara el desarrollo de las distintas actividades que las personas realizan en sociedad. Artículo 39. Los

Artículo 39. Lostrabajadoresyempleadorestienen derecho a constituirsindicatosoasociaciones, sin intervención del Estado. Su reconocimiento jurídico se producirá con la simple inscripción del acta de constitución.

La estructura interna y el funcionamiento de lossindicatosyorganizaciones sociales y gremialesse sujetarán alorden legaly a losprincipios democráticos. La cancelación o la suspensión de la

La cancelación o la suspensión de lapersonería jurídicasolo procede por vía judicial. Se reconoce a los

Se reconoce a losrepresentantes sindicaleselfuero sindicaly las demásgarantíasnecesarias para el cumplimiento de su gestión. No gozan del

No gozan delderecho de asociación sindicallos miembros de laFuerza Pública.

Artículo 40. Todociudadanotiene derecho a participar en la conformación, ejercicio y control delpoder político. Para hacer efectivo este derecho puede:

1.Elegiryser elegido. 2. Tomar parte en

2. Tomar parte enelecciones,plebiscitos,referendos,consultas popularesy otras formas departicipación democrática. 3. Constituir

3. Constituirpartidos,movimientosyagrupaciones políticassin limitación alguna; formar parte de ellos libremente y difundir sus ideas y programas. 4.

4.Revocar el mandatode los elegidos en los casos y en la forma que establecen la Constitución y la ley. 5. Tener

5. Teneriniciativa en corporaciones públicas. 6. Interponer

6. Interponeracciones públicasen defensa de la Constitución y de la ley. 7. Acceder al desempeño de

7. Acceder al desempeño defunciones públicasycargos públicos, salvo los colombianos —por nacimiento o por adopción— que tengan doble nacionalidad. La ley reglamentará esta excepción y determinará los casos a los cuales ha de aplicarse. 8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectiva

8. Las autoridades garantizarán la adecuada y efectivaparticipación de la mujeren los niveles decisorios de laAdministración Pública.

Artículo 41. En todas lasinstituciones de educación, oficiales o privadas, serán obligatorios elestudio de la Constitucióny lainstrucción cívica. Asimismo, se fomentaránprácticas democráticaspara el aprendizaje de los principios y valores de laparticipación ciudadana.

El Estado divulgará laConstitución.

Capítulo 2. De Los Derechos Sociales, Economicos Y Culturales

Artículo 42. Lafamiliaes elnúcleo fundamental de la sociedad. Se constituye porvínculos naturales o jurídicos, por la decisión libre de un hombre y una mujer de contraermatrimonio, o por la voluntad responsable de conformarla.

El Estado y la sociedad garantizan la protección integral de lafamilia. La ley podrá determinar elpatrimonio familiar inalienable e inembargable. La

Lahonra, ladignidady laintimidadde lafamiliason inviolables. Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes.

Las relaciones familiares se basan en la igualdad de derechos y deberes de la pareja y en el respeto recíproco entre todos sus integrantes. Cualquier forma de

Cualquier forma deviolencia en la familiase considera destructiva de su armonía y unidad, y será sancionada conforme a la ley. Los

Loshijoshabidos en el matrimonio o fuera de él,adoptadoso procreados naturalmente o con asistencia científica, tienen iguales derechos y deberes. La ley reglamentará laprogenitura responsable. La pareja tiene derecho a

La pareja tiene derecho adecidir libre y responsablemente el número de sus hijos, y deberá sostenerlos y educarlos mientras sean menores o impedidos. Las formas del

Las formas delmatrimonio, la edad y capacidad para contraerlo, los deberes y derechos de los cónyuges, su separación y la disolución del vínculo se rigen por la ley civil. Los

Losmatrimonios religiosostendránefectos civilesen los términos que establezca la ley. Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán por

Los efectos civiles de todo matrimonio cesarán pordivorcio, con arreglo a la ley civil. También tendrán efectos civiles las

También tendrán efectos civiles lassentencias de nulidad de los matrimonios religiososdictadas por las autoridades de la respectiva religión, en los términos que establezca la ley. La ley determinará lo relativo al

La ley determinará lo relativo alestado civilde las personas y los consiguientes derechos y deberes.

Artículo 43. Lamujery elhombretieneniguales derechos y oportunidades. Lamujerno podrá ser sometida a ninguna clase de discriminación.

Durante elembarazoy después delpartogozará de especialasistencia y protección del Estado, y recibirá de estesubsidio alimentariosi entonces estuviere desempleada o desamparada. El Estado apoyará de manera especial a la

El Estado apoyará de manera especial a lamujer cabeza de familia.

Artículo 44. Sonderechos fundamentales de los niños: lavida, laintegridad física, lasaludy laseguridad social, laalimentación equilibrada, sunombre y nacionalidad, tener unafamiliay no ser separados de ella, elcuidado y el amor, laeducación y la cultura, larecreacióny lalibre expresión de su opinión.

Serán protegidos contra toda forma deabandono,violencia física o moral,secuestro,venta,abuso sexual,explotación laboral o económicaytrabajos riesgosos. Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia.

Gozarán también de los demás derechos consagrados en la Constitución, en las leyes y en los tratados internacionales ratificados por Colombia. La

Lafamilia, la sociedad y el Estado tienen la obligación de asistir y proteger alniñopara garantizar su desarrollo armónico e integral y el ejercicio pleno de sus derechos. Cualquier persona puede exigir de la autoridad competente su cumplimiento y la sanción de los infractores. Los

Losderechos de los niños prevalecensobre los derechos de los demás.

Artículo 45. Eladolescentetiene derecho a laproteccióny a laformación integral. El Estado y la sociedad garantizarán laparticipación activa de los jóvenesen los organismos públicos y privados que tengan a su cargo la protección, educación y progreso de la juventud. Artículo 46. El Estado, la sociedad y la

Artículo 46. El Estado, la sociedad y lafamiliaconcurrirán para laprotección y la asistencia de las personas de la tercera edad, y promoverán su integración a la vida activa y comunitaria.

El Estado les garantizará los servicios de laseguridad social integraly elsubsidio alimentario en caso de indigencia.

Artículo 47. El Estado adelantará una política deprevisión, rehabilitación e integración socialpara laspersonas con disminución física, sensorial o psíquica, a quienes se prestará laatención especializadaque requieran. Artículo 48. La

Artículo 48. Laseguridad sociales unservicio públicode carácterobligatorioque se prestará bajo ladirección, coordinación y control del Estado, en sujeción a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad, en los términos que establezca la ley.

Se garantiza a todos los habitantes elderecho irrenunciable a la seguridad social. El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente la

El Estado, con la participación de los particulares, ampliará progresivamente lacoberturade laseguridad social, que comprenderá la prestación de los servicios en la forma que determine la ley. La

Laseguridad socialpodrá ser prestada porentidades públicas o privadas, de conformidad con la ley. No se podrán destinar ni utilizar los

No se podrán destinar ni utilizar losrecursos de las instituciones de la seguridad socialpara fines diferentes a ella. La ley definirá los medios para que los recursos destinados a

La ley definirá los medios para que los recursos destinados apensionesmantengan supoder adquisitivoconstante. El Estado garantizará los derechos, la

El Estado garantizará los derechos, lasostenibilidad financiera del sistema pensional, respetará losderechos adquiridoscon arreglo a la ley y asumirá el pago de ladeuda pensionalque, de acuerdo con la ley, esté a su cargo. Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar la

Las leyes en materia pensional que se expidan con posterioridad a la entrada en vigencia de este acto legislativo deberán asegurar lasostenibilidad financierade lo establecido en ellas. Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos a

Sin perjuicio de los descuentos, deducciones y embargos apensionesordenados de acuerdo con la ley, por ningún motivo podrá dejarse de pagar, congelarse o reducirse el valor de lamesada pensionalreconocida conforme a derecho. Para adquirir el derecho a la

Para adquirir el derecho a lapensiónserá necesario cumplir con la edad, eltiempo de servicio, lassemanas de cotizacióno el capital necesario, así como las demás condiciones que señala la ley, sin perjuicio de lo dispuesto para laspensiones de invalidez y sobrevivencia. Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a una

Los requisitos y beneficios para adquirir el derecho a unapensión de invalidezo desobrevivenciaserán los establecidos por las leyes delSistema General de Pensiones. En materia pensional se respetarán todos los

En materia pensional se respetarán todos losderechos adquiridos. Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los de

Los requisitos y beneficios pensionales para todas las personas, incluidos los depensión de vejez por actividades de alto riesgo, serán los establecidos en las leyes delSistema General de Pensiones. No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido.

No podrá dictarse disposición ni invocarse acuerdo alguno para apartarse de lo allí establecido. Para la liquidación de las

Para la liquidación de laspensionessolo se tendrán en cuenta los factores sobre los cuales cada persona hubiere efectuado las cotizaciones. Ningunapensiónpodrá ser inferior al salario mínimo legal mensual vigente. Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a una

Sin embargo, la ley podrá determinar los casos en que se concedan beneficios económicos periódicos inferiores al salario mínimo, a personas de escasos recursos que no cumplan con las condiciones requeridas para tener derecho a unapensión. A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habrá

A partir de la vigencia del presente acto legislativo no habráregímenes especialesni exceptuados, sin perjuicio del aplicable a laFuerza Pública, al Presidente de la República y a lo establecido en los parágrafos del presente artículo. Las personas cuyo derecho a la

Las personas cuyo derecho a lapensiónse cause a partir de la vigencia del presente acto legislativo no podrán recibir más detrece (13) mesadas pensionalesal año. Se entiende que lapensiónse causa cuando se cumplen todos los requisitos para acceder a ella, aun cuando no se hubiese efectuado el reconocimiento. La ley establecerá un procedimiento breve para la

La ley establecerá un procedimiento breve para larevisión de las pensiones reconocidas con abuso del derechoo sin el cumplimiento de los requisitos establecidos en la ley o en las convenciones y laudos arbitrales válidamente celebrados.

Artículo 49. Laatención de la saludy elsaneamiento ambientalsonservicios públicos a cargo del Estado. Se garantiza a todas las personas el acceso a los servicios depromoción, protección y recuperación de la salud.

Corresponde al Estado organizar, dirigir y reglamentar la prestación deservicios de saluda los habitantes y desaneamiento ambiental, conforme a los principios deeficiencia, universalidad y solidaridad. También establecer las políticas para la prestación deservicios de saludporentidades privadasy ejercer su vigilancia y control. Asimismo, establecer las competencias de la Nación, las entidades territoriales y los particulares, y determinar los aportes a su cargo en los términos y condiciones señalados en la ley. Los

Losservicios de saludse organizarán en formadescentralizada, porniveles de atencióny conparticipación de la comunidad. La ley señalará los términos en los cuales la

La ley señalará los términos en los cuales laatención básica para todos los habitantes será gratuita y obligatoria. Toda persona tiene el

Toda persona tiene eldeber de procurar el cuidado integral de su salud y de su comunidad. El

Elporte y el consumo de sustancias estupefacientes o psicotrópicasestá prohibido, salvoprescripción médica. Con fines preventivos y rehabilitadores, la ley establecerámedidas y tratamientos administrativosde orden pedagógico, profiláctico o terapéutico para las personas que consuman dichas sustancias. El sometimiento a esas medidas y tratamientos requiere elconsentimiento informadodel adicto. Así mismo el Estado dedicará especial atención al

Así mismo el Estado dedicará especial atención alenfermo dependiente o adictoy a su familia para fortalecerla en valores y principios que contribuyan a prevenir comportamientos que afecten el cuidado integral de la salud de las personas y, por consiguiente, de la comunidad, y desarrollará en forma permanentecampañas de prevencióncontra el consumo de drogas o sustancias estupefacientes y en favor de la recuperación de los adictos.

Artículo 50. Todoniño menor de un añoque no esté cubierto por algún tipo de protección o deseguridad social, tendrá derecho a recibiratención gratuitaen todas lasinstituciones de saludque reciban aportes del Estado. La ley reglamentará la materia. Artículo 51. Todos los colombianos tienen derecho a

Artículo 51. Todos los colombianos tienen derecho avivienda digna. El Estado fijará las condiciones necesarias para hacer efectivo este derecho y promoveráplanes de vivienda de interés social,sistemas adecuados de financiación a largo plazoyformas asociativas de ejecuciónde estos programas de vivienda. Artículo 52. El

Artículo 52. Elejercicio del deporte, susmanifestaciones recreativas, competitivas y autóctonastienen como función la formación integral de las personas y preservar y desarrollar una mejor salud en el ser humano.

El deporte y la recreación forman parte de la educación y constituyengasto público social. Se reconoce el

Se reconoce elderecho de todas las personas a la recreación, a la práctica del deporte y al aprovechamiento del tiempo libre. El Estado fomentará estas actividades e

El Estado fomentará estas actividades einspeccionará, vigilará y controlará las organizaciones deportivas y recreativascuyaestructura y propiedad deberán ser democráticas.

Artículo 53. El Congreso expedirá elestatuto del trabajo. La ley correspondiente tendrá en cuenta por lo menos los siguientes principios mínimos fundamentales:igualdad de oportunidades para los trabajadores;remuneración mínima vital y móvil, proporcional a la cantidad y calidad de trabajo;estabilidad en el empleo;irrenunciabilidad a los beneficios mínimos establecidos en normas laborales;facultades para transigir y conciliarsobre derechos inciertos y discutibles;situación más favorable al trabajadoren caso de duda en la aplicación e interpretación de las fuentes formales de derecho;primacía de la realidadsobre formalidades establecidas por los sujetos de las relaciones laborales;garantía a la seguridad social, lacapacitación, eladiestramientoy eldescanso necesario;protección especial a la mujer, a lamaternidady altrabajador menor de edad.

El Estado garantiza elderecho al pago oportuno y al reajuste periódico de las pensiones legales. Los

Losconvenios internacionales del trabajodebidamente ratificados, hacen parte de la legislación interna. La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar la

La ley, los contratos, los acuerdos y convenios de trabajo, no pueden menoscabar lalibertad, ladignidad humanani los derechos de los trabajadores.

Artículo 54. Es obligación del Estado y de los empleadores ofrecerformación y habilitación profesional y técnicaa quienes lo requieran. El Estado debe propiciar laubicación laboralde las personas en edad de trabajar y garantizar a losminusválidos el derecho a un trabajo acorde con sus condiciones de salud. Artículo 55. Se garantiza el

Artículo 55. Se garantiza elderecho de negociación colectivapara regular las relaciones laborales, con las excepciones que señale la ley.

Es deber del Estado promover laconcertacióny los demás medios para lasolución pacífica de los conflictos colectivos de trabajo.

Artículo 56. Se garantiza elderecho de huelga, salvo en losservicios públicos esencialesdefinidos por el legislador.

La ley reglamentará este derecho. Una

Unacomisión permanente integrada por el Gobierno, por representantes de los empleadores y de los trabajadoresfomentará las buenas relaciones laborales, contribuirá a la solución de los conflictos colectivos de trabajo y concertará las políticas salariales y laborales. La ley reglamentará su composición y funcionamiento.

Artículo 57. La ley podrá establecer losestímulos y los medios para que los trabajadores participen en la gestión de las empresas. Artículo 58. Se garantizan la

Artículo 58. Se garantizan lapropiedad privaday los demásderechos adquiridoscon arreglo a las leyes civiles, los cuales no pueden ser desconocidos ni vulnerados por leyes posteriores. Cuando de la aplicación de una ley expedida por motivos de utilidad pública o interés social.

Lapropiedades unafunción socialque implica obligaciones. Como tal, le es inherente unafunción ecológica. El Estado protegerá y promoverá las

El Estado protegerá y promoverá lasformas asociativas y solidarias de propiedad. Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haber

Por motivos de utilidad pública o de interés social definidos por el legislador, podrá haberexpropiaciónmediantesentencia judicialeindemnización previa. Esta se fijará consultando los intereses de la comunidad y del afectado. En los casos que determine el legislador, dichaexpropiaciónpodrá adelantarse porvía administrativa, sujeta a posterior acción contenciosa - administrativa, incluso respecto del precio.

Artículo 59. En caso de guerra y sólo para atender a sus requerimientos, la necesidad de unaexpropiaciónpodrá ser decretada por el Gobierno Nacional sin previaindemnización.

En el expresado caso, lapropiedad inmueblesólo podrá ser temporalmenteocupada, para atender a las necesidades de la guerra, o para destinar a ella sus productos. El Estado será siempre responsable por las

El Estado será siempre responsable por lasexpropiacionesque el Gobierno haga por sí o por medio de sus agentes.

Artículo 60. El Estado promoverá, de acuerdo con la ley, elacceso a la propiedad.

Cuando el Estadoenajene su participación en una empresa, tomará las medidas conducentes ademocratizar la titularidad de sus acciones, y ofrecerá a sus trabajadores, a las organizaciones solidarias y de trabajadores, condiciones especiales para acceder a dichapropiedad accionaria. La ley reglamentará la materia.

Artículo 61. El Estado protegerá lapropiedad intelectualpor el tiempo y mediante las formalidades que establezca la ley. Artículo 62. El destino de las

Artículo 62. El destino de lasdonaciones intervivos o testamentarias, hechas conforme a la ley para fines de interés social, no podrá ser variado ni modificado por el legislador, a menos que el objeto de la donación desaparezca. En este caso, la ley asignará el patrimonio respectivo a un fin similar.

El Gobiernofiscalizará el manejo y la inversión de tales donaciones.

Artículo 63. Losbienes de uso público, losparques naturales, lastierras comunales de grupos étnicos, lastierras de resguardo, elpatrimonio arqueológico de la Nacióny los demás bienes que determine la ley, soninalienables, imprescriptibles e inembargables. Artículo 64. Es deber del Estado promover el

Artículo 64. Es deber del Estado promover elacceso progresivo a la propiedad de la tierradelcampesinadoy de los trabajadores agrarios, en forma individual o asociativa.

Elcampesinadoes sujeto de derechos y de especial protección, tiene un particular relacionamiento con la tierra basado en la producción de alimentos en garantía de lasoberanía alimentaria, sus formas deterritorialidad campesina, condiciones geográficas, demográficas, organizativas y culturales que lo distingue de otros grupos sociales. El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental del

El Estado reconoce la dimensión económica, social, cultural, política y ambiental delcampesinado, así como aquellas que le sean reconocidas y velará por la protección, respeto y garantía de sus derechos individuales y colectivos, con el objetivo de lograr laigualdad material desde un enfoque de género, etario y territorial, el acceso a bienes y derechos como a la educación de calidad con pertinencia, la vivienda, la salud, los servicios públicos domiciliarios, vías terciarias, la tierra, el territorio, un ambiente sano, el acceso e intercambio de semillas, los recursos naturales y la diversidad biológica, el agua, la participación reforzada, la conectividad digital: la mejora de la infraestructura rural, la extensión agropecuaria y empresarial, asistencia técnica y tecnológica para generar valor agregado y medios de comercialización para sus productos. Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política.

Los campesinos y las campesinas son libres e iguales a todas las demás poblaciones y tienen derecho a no ser objeto de ningún tipo de discriminación en el ejercicio de sus derechos, en particular las fundadas en su situación económica, social, cultural y política. Parágrafo 1.

Parágrafo 1. La ley reglamentará la institucionalidad necesaria para lograr los fines del presente artículo y establecerá los mecanismos presupuestales que se requieran, así como el derecho de los campesinos aretirarse de la colectividad, conservando el porcentaje de tierra que le correspondaen casos de territorios campesinos donde la propiedad de la tierra sea colectiva.

Parágrafo 2. Se creará eltrazador presupuestal de campesinadocomo herramienta para el seguimiento del gasto y la inversión realizada por múltiples sectores y entidades, dirigida a atender a la población campesina ubicada en zona rural y rural dispersa.

Artículo 65. El Estado garantizará elderecho humano a la alimentación adecuada, de manera progresiva, con unenfoque intercultural y territorial, y a estar protegido contra el hambre y las distintas formas de malnutrición. Así mismo, promoverá condiciones de seguridad,soberanía y autonomías alimentariasen el territorio nacional y generará acciones para minimizar la pérdida de alimentos.

La producción y acceso a alimentos gozará de laprotección especial del Estado. Para tal efecto, se otorgará prioridad al desarrollo sostenible e integral de las actividades agrícolas, agroalimentarias, agroindustriales, agroecológicas, pecuarias, pesqueras, acuáticas, forestales y campesinas, así como también a la adecuación de tierras, construcción de infraestructura física y logística que facilite la disponibilidad de alimentos en todo el territorio nacional.

De igual manera, el Estado promoverá lainvestigación y la transferencia de conocimiento y tecnologíapara la producción de alimentos y materias primas de origen agropecuario y acuícola, con el propósito de incrementar la productividad y disponibilidad, así como proteger y salvaguardar labiodiversidady los medios e insumos de la actividad.

Parágrafo transitorio. Dentro de los 6 meses siguientes a la promulgación del presente Acto Legislativo, el Gobierno nacional presentará ante el Congreso de la República para su trámite unproyecto de ley estatutariaque desarrolle y reglamente lo dispuesto en este artículo.

Artículo 66. Las disposiciones que se dicten en materia crediticia podrán reglamentar las condiciones especiales delcrédito agropecuario, teniendo en cuenta losciclos de las cosechasy de los precios, como también los riesgos inherentes a la actividad y lascalamidades ambientales. Artículo 67. La

Artículo 67. Laeducaciónes un derecho de la persona y unservicio públicoque tiene unafunción social; con ella se busca el acceso al conocimiento, a la ciencia, a la técnica, y a los demás bienes y valores de la cultura.

La educación formará al colombiano en el respeto a los derechos humanos, a la paz y a la democracia; y en la práctica del trabajo y la recreación, para el mejoramiento cultural, científico, tecnológico y para la protección del ambiente. El Estado, la sociedad y la familia son responsables de la

El Estado, la sociedad y la familia son responsables de laeducación, que seráobligatoria entre los cinco y los quince años de edady que comprenderá como mínimo, un año de preescolar y nueve de educación básica. La educación será

La educación serágratuita en las instituciones del Estado, sin perjuicio del cobro de derechos académicos a quienes puedan sufragarlos. Corresponde al Estado regular y ejercer la

Corresponde al Estado regular y ejercer lasuprema inspección y vigilancia de la educacióncon el fin de velar por su calidad, por el cumplimiento de sus fines y por la mejor formación moral, intelectual y física de los educandos; garantizar el adecuado cubrimiento del servicio y asegurar a los menores las condiciones necesarias para su acceso y permanencia en el sistema educativo. La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

La Nación y las entidades territoriales participarán en la dirección, financiación y administración de los servicios educativos estatales, en los términos que señalen la Constitución y la ley.

Artículo 68. Losparticularespodrán fundarestablecimientos educativos. La ley establecerá las condiciones para su creación y gestión.

Lacomunidad educativaparticipará en la dirección de las instituciones de educación. La enseñanza estará a cargo de personas de reconocida

La enseñanza estará a cargo de personas de reconocidaidoneidad ética y pedagógica. La Ley garantiza la

La Ley garantiza laprofesionalización y dignificación de la actividad docente. Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores.

Los padres de familia tendrán derecho de escoger el tipo de educación para sus hijos menores. En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibir

En los establecimientos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibireducación religiosa. Las integrantes de los

Las integrantes de losgrupos étnicostendrán derecho a una formación que respete y desarrolle suidentidad cultural. La erradicación del

La erradicación delanalfabetismoy la educación de personas conlimitaciones físicas o mentales, o con capacidades excepcionales, son obligaciones especiales del Estado.

Artículo 69. Se garantiza laautonomía universitaria. Las universidades podrán darse sus directivas y regirse por sus propios estatutos, de acuerdo con la ley.

La ley establecerá un régimen especial para las universidades del Estado. El Estado fortalecerá la

El Estado fortalecerá lainvestigación científicaen las universidades oficiales y privadas y ofrecerá las condiciones especiales para su desarrollo. El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible el

El Estado facilitará mecanismos financieros que hagan posible elacceso de todas las personas aptas a la educación superior.

Artículo 70. El Estado tiene el deber de promover y fomentar elacceso a la culturade todos los colombianos en igualdad de oportunidades, por medio de la educación permanente y la enseñanza científica, técnica, artística y profesional en todas las etapas del proceso de creación de laidentidad nacional.

La cultura en sus diversas manifestaciones es fundamento de la nacionalidad. El Estado reconoce la igualdad ydignidadde todas las que conviven en el país. El Estado promoverá lainvestigación, la ciencia, el desarrollo y la difusión de los valores culturales de la Nación.

Artículo 71. Labúsqueda del conocimientoy laexpresión artísticason libres. Los planes de desarrollo económico y social incluirán elfomento a las cienciasy, en general, a lacultura. El Estado crearáincentivospara personas e instituciones que desarrollen y fomenten la ciencia y la tecnología y las demás manifestaciones culturales y ofrecerá estímulos especiales a personas e instituciones que ejerzan estas actividades. Artículo 72. El

Artículo 72. Elpatrimonio cultural de la Naciónestá bajo la protección del Estado. Elpatrimonio arqueológicoy otros bienes culturales que conforman la identidad nacional, pertenecen a la Nación y soninalienables, inembargables e imprescriptibles. La ley establecerá los mecanismos para readquirirlos cuando se encuentren en manos de particulares y reglamentará los derechos especiales que pudieran tener los grupos étnicos asentados en territorios de riqueza arqueológica. Artículo 73. La

Artículo 73. Laactividad periodísticagozará de protección para garantizar sulibertad e independencia profesional. Artículo 74. Todas las personas tienen derecho a acceder a los

Artículo 74. Todas las personas tienen derecho a acceder a losdocumentos públicossalvo los casos que establezca la ley.

Elsecreto profesionales inviolable.

Artículo 75. Elespectro electromagnéticoes unbien público inenajenable e imprescriptiblesujeto a la gestión y control del Estado. Se garantiza laigualdad de oportunidadesen el acceso a su uso en los términos que fije la ley.

Para garantizar elpluralismo informativoy la competencia, el Estado intervendrá por mandato de la ley para evitar lasprácticas monopolísticasen el uso delespectro electromagnético.

Artículo 76. (Artículo derogado por el artículo 1 del Acto Legislativo 2 de 2011). Artículo 77. El Congreso de la República expedirá la ley que fijará la

Artículo 77. El Congreso de la República expedirá la ley que fijará lapolítica en materia de televisión.

Capítulo 3. De los derechos colectivos y del ambiente

Artículo 78. La ley regulará elcontrol de calidad de bienes y serviciosofrecidos y prestados a la comunidad, así como la información que debe suministrarse al público en su comercialización.

Serán responsables, de acuerdo con la ley, quienes en la producción y en la comercialización de bienes y servicios, atenten contra lasalud, laseguridady el adecuado aprovisionamiento aconsumidores y usuarios. El Estado garantizará la participación de las

El Estado garantizará la participación de lasorganizaciones de consumidores y usuariosen el estudio de las disposiciones que les conciernen. Para gozar de este derecho las organizaciones deben ser representativas y observar procedimientos democráticos internos.

Artículo 79. Todas las personas tienen derecho a gozar de unambiente sano. La ley garantizará la participación de la comunidad en las decisiones que puedan afectarlo.

Es deber del Estado proteger ladiversidad e integridad del ambiente, conservar lasáreas de especial importancia ecológicay fomentar la educación para el logro de estos fines.

Artículo 80. El Estado planificará elmanejo y aprovechamiento de los recursos naturales, para garantizar sudesarrollo sostenible, su conservación, restauración o sustitución.

Además, deberá prevenir y controlar los factores dedeterioro ambiental, imponer lassanciones legalesy exigir lareparación de los dañoscausados. Así mismo, cooperará con otras naciones en la protección de los

Así mismo, cooperará con otras naciones en la protección de losecosistemas situados en las zonas fronterizas.

Artículo 81. Queda prohibida lafabricación, importación, posesión y uso de armas químicas, biológicas y nucleares, así como laintroducción al territorio nacional de residuos nucleares y desechos tóxicos.

El Estado regulará el ingreso al país y la salida de él de losrecursos genéticos, y su utilización, de acuerdo con elinterés nacional.

Artículo 82. Es deber del Estado velar por la protección de laintegridad del espacio públicoy por sudestinación al uso común, el cual prevalece sobre el interés particular.

Las entidades públicas participarán en laplusvalíaque genere suacción urbanísticay regularán lautilización del sueloy delespacio aéreo urbanoen defensa del interés común.

Capítulo 4. De la protección y aplicación de los derechos

Artículo 83. Las actuaciones de los particulares y de las autoridades públicas deberán ceñirse a los postulados de labuena fe, la cual se presumirá en todas las gestiones que aquellos adelanten ante éstas. Artículo 84. Cuando un derecho o una actividad hayan sido reglamentados de manera general, las autoridades públicas no podrán establecer ni exigir

Artículo 84. Cuando un derecho o una actividad hayan sido reglamentados de manera general, las autoridades públicas no podrán establecer ni exigirpermisos, licencias o requisitos adicionalespara su ejercicio. Artículo 85. Son de

Artículo 85. Son deaplicación inmediatalos derechos consagrados en los artículos 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 23, 24, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 33, 34, 37 y 40. Artículo 86. Toda persona tendrá

Artículo 86. Toda persona tendráacción de tutelapara reclamar ante los jueces, en todo momento y lugar, mediante unprocedimiento preferente y sumario, por sí misma o por quien actúe a su nombre, la protección inmediata de sus derechos constitucionales fundamentales, cuando quiera que éstos resulten vulnerados o amenazados por la acción o la omisión de cualquier autoridad pública.

La protección consistirá en unaorden para que aquel respecto de quien se solicita la tutela, actúe o se abstenga de hacerlo. El fallo, que será de inmediato cumplimiento, podrá impugnarse ante eljuez competentey, en todo caso, éste lo remitirá a laCorte Constitucionalpara su eventual revisión. Esta acción solo procederá cuando el afectado no disponga de otro

Esta acción solo procederá cuando el afectado no disponga de otromedio de defensa judicial, salvo que aquella se utilice como mecanismo transitorio para evitar un perjuicio irremediable. En ningún caso podrán transcurrir más de

En ningún caso podrán transcurrir más dediez díasentre la solicitud de tutela y su resolución. La ley establecerá los casos en los que la

La ley establecerá los casos en los que laacción de tutela procede contra particulares encargados de la prestación de un servicio públicoo cuya conducta afecte grave y directamente el interés colectivo, o respecto de quienes el solicitante se halle en estado de subordinación o indefensión.

Artículo 87. Toda persona podrá acudir ante la autoridad judicial para hacer efectivo el cumplimiento de una ley o un acto administrativo mediante laacción de cumplimiento.

En caso de prosperar la acción, lasentencia ordenará a la autoridad renuente el cumplimiento del deber omitido.

Artículo 88. La ley regulará lasacciones popularespara la protección de los derechos e intereses colectivos, relacionados con el patrimonio, el espacio, la seguridad y la salubridad públicos, la moral administrativa, el ambiente, la libre competencia económica y otros de similar naturaleza que se definen en ella.

También regulará las acciones originadas en los daños ocasionados a un número plural de personas, sin perjuicio de las correspondientes acciones particulares. Así mismo, definirá los casos de

Así mismo, definirá los casos deresponsabilidad civil objetivapor el daño inferido a los derechos e intereses colectivos.

Artículo 89. Además de los consagrados en los artículos anteriores, la ley establecerá los demásrecursos, acciones y procedimientosnecesarios para que puedan propugnar por la integridad del orden jurídico, y por la protección de sus derechos individuales, de grupo o colectivos, frente a la acción u omisión de las autoridades públicas. Artículo 90. El Estado

Artículo 90. El Estadoresponderá patrimonialmentepor losdaños antijurídicosque le sean imputables, causados por la acción o la omisión de las autoridades públicas.

En el evento de ser condenado el Estado a la reparación patrimonial de uno de tales daños, que haya sido consecuencia de laconducta dolosa o gravemente culposa de un agentesuyo, aquél deberárepetir contra éste.

Artículo 91. En caso deinfracción manifiesta de un precepto constitucionalen detrimento de alguna persona, elmandato superiorno exime deresponsabilidad al agenteque lo ejecuta.

Losmilitares en servicioquedan exceptuados de esta disposición. Respecto de ellos, laresponsabilidadrecaerá únicamente en elsuperior que da la orden.

Artículo 92. Cualquierpersona natural o jurídicapodrá solicitar de laautoridad competentela aplicación de lassanciones penales o disciplinariasderivadas de la conducta de las autoridades públicas. Artículo 93. Los

Artículo 93. Lostratados y convenios internacionales ratificadospor el Congreso, que reconocen losderechos humanosy que prohíben su limitación en losestados de excepción, prevalecen en elorden interno.

Los derechos y deberes consagrados en esta Carta, se interpretarán de conformidad con lostratados internacionales sobre derechos humanos ratificados por Colombia. El Estado Colombiano puede reconocer la jurisdicción de la

El Estado Colombiano puede reconocer la jurisdicción de laCorte Penal Internacionalen los términos previstos en elEstatuto de Romaadoptado el 17 de julio de 1998 por la Conferencia de Plenipotenciarios de las Naciones Unidas y, consecuentemente, ratificar este tratado de conformidad con el procedimiento establecido en esta Constitución. La admisión de un tratamiento diferente en materias sustanciales por parte del

La admisión de un tratamiento diferente en materias sustanciales por parte delEstatuto de Romacon respecto a las garantías contenidas en la Constitución tendrá efectos exclusivamente dentro del ámbito de la materia regulada en él.

Artículo 94. Laenunciación de los derechosy garantías contenidos en la Constitución y en los convenios internacionales vigentes, no debe entenderse como negación de otros que, siendo inherentes a la persona humana, no figuren expresamente en ellos.

Capítulo 5. De los deberes y obligaciones

Artículo 95. Lacalidad de colombianoenaltece a todos los miembros de la comunidad nacional. Todos están en eldeber de engrandecerla y dignificarla. El ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en esta Constitución implicaresponsabilidades.

Toda persona está obligada acumplir la Constitución y las leyes. Son

Sondeberes del ciudadano:

1. Respetar los derechos ajenos y no abusar de los propios; 2. Obrar conforme al principio de

2. Obrar conforme al principio desolidaridad social; 3. Respetar y apoyar a las autoridades democráticas legítimamente

3. Respetar y apoyar a las autoridades democráticas legítimamente constituidas; 4. Defender y difundir los

4. Defender y difundir losderechos humanos; 5. Participar en la vida política, cívica y

5. Participar en la vida política, cívica y comunitaria; 6. Propender al logro y mantenimiento de la

6. Propender al logro y mantenimiento de lapaz; 7. Colaborar para el buen funcionamiento de la administración de la

7. Colaborar para el buen funcionamiento de la administración de la justicia; 8. Proteger los

8. Proteger losrecursos culturales y naturalesdel país y velar por la conservación de unambiente sano; 9. Contribuir al financiamiento de los gastos e inversiones del Estado dentro de conceptos de justicia y

9. Contribuir al financiamiento de los gastos e inversiones del Estado dentro de conceptos de justicia y equidad.

TÍTULO III. DE LOS HABITANTES Y DEL TERRITORIO

Capítulo 1. De la nacionalidad

Artículo 96. Sonnacionales colombianos:

1. Pornacimiento:

a) Los naturales de Colombia, que con una de dos condiciones: que el padre o la madre hayan sido naturales o nacionales colombianos o que, siendo hijos de extranjeros, alguno de sus padres estuvieredomiciliadoen la República en el momento del nacimiento; y b) Los hijos de padre o madre colombianos que hubieren nacido en tierra extranjera y luego se

b) Los hijos de padre o madre colombianos que hubieren nacido en tierra extranjera y luego sedomiciliaren en territorio colombianoo seregistraren en una oficina consular de la República.

2. Poradopción:

a) Los extranjeros que soliciten y obtengancarta de naturalización, de acuerdo con la ley, la cual establecerá los casos en los cuales se pierde la nacionalidad colombiana por adopción; b) Los

b) LosLatinoamericanos y del Caribe por nacimientodomiciliados en Colombia, que con autorización del Gobierno y de acuerdo con la ley y elprincipio de reciprocidad, pidan ser inscritos como colombianos ante la municipalidad donde se establecieren; y c) Los

c) Losmiembros de los pueblos indígenas que comparten territorios fronterizos, con aplicación delprincipio de reciprocidadsegúntratados públicos.

Ningúncolombiano por nacimientopodrá ser privado de su nacionalidad. La calidad de nacional colombiano no se pierde por el hecho de adquirir otra nacionalidad. Losnacionales por adopciónno estarán obligados a renunciar a su nacionalidad de origen o adopción. Quienes hayan

Quienes hayanrenunciado a la nacionalidad colombianapodránrecobrarlacon arreglo a la ley.

Artículo 97. Elcolombiano, aunque haya renunciado a la calidad de nacional, que actúe contra los intereses del país enguerra exteriorcontra Colombia, serájuzgado y penado como traidor. Los

Loscolombianos por adopción y los extranjeros domiciliados en Colombiano podrán ser obligados atomar las armascontra su país de origen; tampoco lo serán los colombianos nacionalizados en país extranjero, contra el país de su nueva nacionalidad.

Capítulo 2. De la ciudadanía

Artículo 98. Laciudadaníase pierde de hecho cuando se harenunciado a la nacionalidad, y su ejercicio se puede suspender en virtud de decisión judicial en los casos que determine la ley.

Quienes hayan sido suspendidos en el ejercicio de laciudadanía, podrán solicitar surehabilitación.

Parágrafo. Mientras la ley no decida otra edad, laciudadaníase ejercerá a partir de losdieciocho años.

Artículo 99. Lacalidad de ciudadano en ejercicioes condición previa e indispensable para ejercer el derecho desufragio, paraser elegidoy paradesempeñar cargos públicosque lleven anexaautoridad o jurisdicción.

Capítulo 3. De los extranjeros

Artículo 100. Losextranjerosdisfrutarán en Colombia de los mismosderechos civilesque se conceden a los colombianos. No obstante, la ley podrá, por razones de orden público, subordinar a condiciones especiales o negar el ejercicio de determinadosderechos civilesa losextranjeros.

Así mismo, losextranjerosgozarán, en el territorio de la República, de lasgarantías concedidas a los nacionales, salvo las limitaciones que establezcan la Constitución o la ley. Los

Losderechos políticosse reservan a los nacionales, pero la ley podrá conceder a losextranjeros residentes en Colombiaelderecho al voto en las elecciones y consultas municipales o distritales.

Capítulo 4. Del territorio

Artículo 101. Loslímites de Colombiason los establecidos en lostratados internacionales aprobados por el Congreso, debidamente ratificados por el Presidente de la República, y los definidos por loslaudos arbitralesen que sea parte la Nación.

Los límites señalados en la forma prevista por esta Constitución, sólo podrán modificarse en virtud detratados aprobados por el Congreso, debidamente ratificados por el Presidente de la República. Forman parte de Colombia, además del territorio continental, el

Forman parte de Colombia, además del territorio continental, elarchipiélago de San Andrés, Providencia, y Santa Catalina, laIsla de Malpeloy demásislas, islotes, cayos, morros y bancosque le pertenecen. También son parte de Colombia, el

También son parte de Colombia, elsubsuelo, elmar territorial, lazona contigua, laplataforma continental, lazona económica exclusiva, elespacio aéreo, elsegmento de la órbita geoestacionaria, elespectro electromagnéticoy el espacio donde actúa, de conformidad con el Derecho Internacional o con las leyes colombianas a falta de normas internacionales.

Artículo 102. Elterritorio, con los bienes públicos que de él forman parte, pertenecen a laNación.

TÍTULO IV. DE LA PARTICIPACIÓN DEMOCRÁTICA Y DE LOS PARTIDOS POLÍTICOS

Capítulo 1. De las formas de participación democrática

Artículo 103. Son mecanismos de participación del pueblo en ejercicio de su soberanía: elvoto, elplebiscito, elreferendo, laconsulta popular, elcabildo abierto, lainiciativa legislativay larevocatoria del mandato. La ley los reglamentará.

El Estado contribuirá a la organización, promoción y capacitación de lasasociaciones profesionales, cívicas, sindicales, comunitarias, juveniles, benéficas o de utilidad común no gubernamentales, sin detrimento de suautonomíacon el objeto de que constituyan mecanismos democráticos de representación en las diferentes instancias de participación, concertación, control y vigilancia de la gestión pública que se establezcan.

Artículo 104. ElPresidente de la República, con la firma de todos los ministros y previoconcepto favorable del Senado de la República, podráconsultar al pueblodecisiones de trascendencia nacional. Ladecisión del pueblo será obligatoria. La consulta no podrá realizarse en concurrencia con otra elección. Artículo 105. Previo cumplimiento de los requisitos y formalidades que señale el estatuto general de la organización territorial y en los casos que éste determine, los

Artículo 105. Previo cumplimiento de los requisitos y formalidades que señale el estatuto general de la organización territorial y en los casos que éste determine, losGobernadoresyAlcaldessegún el caso, podrán realizarconsultas popularespara decidir sobre asuntos de competencia del respectivo departamento o municipio. Artículo 106. Previo el cumplimiento de los requisitos que la ley señale y en los casos que ésta determine, los

Artículo 106. Previo el cumplimiento de los requisitos que la ley señale y en los casos que ésta determine, loshabitantes de las entidades territorialespodrán presentarproyectossobre asuntos que son de competencia de la respectivacorporación pública, la cual está obligada a tramitarlos; decidir sobre las disposiciones de interés de la comunidad a iniciativa de la autoridad o corporación correspondiente o por no menos del10% de los ciudadanos inscritos en el respectivo censo electoral; yelegir representantes en las juntas de las empresas que prestan servicios públicosdentro de la entidad territorial respectiva.

Capítulo 2. De los partidos y de los movimientos políticos

Artículo 107. Se garantiza a todos los ciudadanos el derecho afundar, organizar y desarrollar partidos y movimientos políticos, y lalibertad de afiliarse a ellos o de retirarse.

En ningún caso se permitirá a los ciudadanos pertenecer simultáneamente a más de unpartido o movimiento político con personería jurídica(doble militancia). Los

LosPartidos y Movimientos Políticosse organizarándemocráticamentey tendrán como principios rectores latransparencia,objetividad,moralidad, laequidad de género, y el deber de presentar y divulgar susprogramas políticos. Para la toma de sus decisiones o la escogencia de sus candidatos propios o por coalición, podrán celebrar

Para la toma de sus decisiones o la escogencia de sus candidatos propios o por coalición, podrán celebrarconsultas populares o internas o interpartidistasque coincidan o no con las elecciones a Corporaciones Públicas, de acuerdo con lo previsto en sus Estatutos y en la ley. En el caso de las consultas populares se aplicarán las normas sobre

En el caso de las consultas populares se aplicarán las normas sobrefinanciación y publicidad de campañasyacceso a los medios de comunicación del Estado, que rigen para las elecciones ordinarias. Quien participe en las consultas de un partido o movimiento político o en consultas interpartidistas, no podrá inscribirse por otro en el mismo proceso electoral. Elresultado de las consultas será obligatorio. Los directivos de los Partidos y Movimientos Políticos deberán propiciar procesos de

Los directivos de los Partidos y Movimientos Políticos deberán propiciar procesos dedemocratización internay el fortalecimiento delrégimen de bancadas. Los Partidos y Movimientos Políticos deberán responder por toda violación o contravención a las normas que rigen su organización, funcionamiento o financiación, así como también por

Los Partidos y Movimientos Políticos deberán responder por toda violación o contravención a las normas que rigen su organización, funcionamiento o financiación, así como también poravalar candidatoselegidos en cargos o Corporaciones Públicas de elección popular, quienes hayan sido o fueren condenados durante el ejercicio del cargo al cual se avaló mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación agrupos armados ilegalesy actividades delnarcotráficoo de delitos contra los mecanismos de participación democrática o delesa humanidad. Los partidos o movimientos políticos también responderán por avalar a candidatos no elegidos para cargos o Corporaciones Públicas de Elección Popular, si estos hubieran sido o fueren condenados durante el período del cargo público al cual se candidatizó, mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación a

Los partidos o movimientos políticos también responderán por avalar a candidatos no elegidos para cargos o Corporaciones Públicas de Elección Popular, si estos hubieran sido o fueren condenados durante el período del cargo público al cual se candidatizó, mediante sentencia ejecutoriada en Colombia o en el exterior por delitos relacionados con la vinculación agrupos armados ilegalesy actividades delnarcotráfico, cometidos con anterioridad a la expedición del aval correspondiente. Las

Lassancionespodrán consistir enmultas,devolución de los recursos públicos percibidos mediante el sistema de reposición de votos, hasta lacancelación de la personería jurídica. Cuando se trate de estas condenas a quienes fueron electos para cargos uninominales, el partido o movimiento que avaló al condenado, no podrá presentar candidatos para las siguientes elecciones en esacircunscripción. Si faltan menos de18 mesespara las siguientes elecciones, no podrán presentarterna, caso en el cual, elnominadorpodrá libremente designar el reemplazo. Los directivos de los partidos a quienes se demuestre que no han procedido con el

Los directivos de los partidos a quienes se demuestre que no han procedido con eldebido cuidado y diligenciaen el ejercicio de los derechos y obligaciones que les confierePersonería Jurídicatambién estarán sujetos a las sanciones que determine la ley. También se garantiza a las

También se garantiza a lasorganizaciones socialesel derecho a manifestarse y a participar en eventos políticos. Quien siendo miembro de una

Quien siendo miembro de unacorporación públicadecida presentarse a la siguiente elección, por un partido distinto, deberárenunciar a la curul al menos doce (12) meses antes del primer día de inscripciones.

Parágrafo transitorio 1. Sin perjuicio de lo dispuesto por el artículo 134, dentro de losdos (2) mesessiguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, autorízase, por una sola vez, a los miembros de los Cuerpos Colegiados de elección popular, o a quienes hubieren renunciado a su curul con anterioridad a la vigencia del presente acto legislativo, parainscribirse en un partido distinto al que los avaló, sin renunciar a la curul o incurrir en doble militancia.

Parágrafo transitorio 2. ElGobierno Nacionalo los miembros delCongresopresentarán, antes del 1 de agosto de 2009, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle este artículo. El Proyecto tendrá mensaje de urgencia y sesiones conjuntas y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para la

El Proyecto tendrá mensaje de urgencia y sesiones conjuntas y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para larevisión previa de exequibilidaddelProyecto de Ley Estatutaria, por parte de laCorte Constitucional.

Artículo 108. ElConsejo Nacional ElectoralreconoceráPersonería Jurídicaa lospartidos, movimientos políticos y grupos significativos de ciudadanos. Estos podrán obtenerlas con votación no inferior altres por ciento (3%)de los votos emitidos válidamente en el territorio nacional en elecciones de Cámara de Representantes o Senado. Las perderán si no consiguen ese porcentaje en las elecciones de las mismas Corporaciones Públicas. Se exceptúa el régimen excepcional que se estatuya en la ley para lascircunscripciones de minorías étnicas y políticas, en las cuales bastará haber obtenido representación en el Congreso.

También será causal de pérdida de laPersonería Jurídicade los partidos y movimientos políticos si estos no celebran por lo menos durante cadados (2) añosconvencionesque posibiliten a sus miembros influir en la toma de las decisiones más importantes de la organización política. Los

LosPartidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica reconocidapodráninscribir candidatos a elecciones. Dicha inscripción deberá ser avalada para los mismos efectos por el respectivorepresentante legaldel partido o movimiento o por quien él delegue. Los

Losmovimientos sociales y grupos significativos de ciudadanostambién podrán inscribir candidatos. Toda inscripción de candidato incurso en causal de

Toda inscripción de candidato incurso en causal deinhabilidad, serárevocada por el Consejo Nacional Electoralcon respeto al debido proceso. Los

LosEstatutos de los Partidos y Movimientos Políticosregularán lo atinente a suRégimen Disciplinario Interno. Los miembros de lasCorporaciones Públicaselegidos por un mismo Partido o Movimiento Político o grupo significativo de ciudadanos actuarán en ellas comobancadaen los términos que señale la ley y de conformidad con las decisiones adoptadas democráticamente por estas. Los

LosEstatutos Internosde los Partidos y Movimientos Políticos determinarán losasuntos de concienciarespecto de los cuales no se aplicará este régimen y podrán establecersanciones por la inobservancia de sus directricespor parte de los miembros de las bancadas, las cuales se fijarán gradualmente hasta laexpulsión, y podrán incluir lapérdida del derecho de votodel Congresista, Diputado, Concejal o Edil por el resto del período para el cual fue elegido.

Parágrafo transitorio. Para las elecciones al Congreso de la República a celebrarse en 2010, el porcentaje a que se refiere el inciso primero del presente artículo será deldos por ciento (2%), y no se requerirá del requisito de inscripción con un año de antelación del que habla el inciso 8.

Artículo 109. El Estado concurrirá a lafinanciación política y electoralde losPartidos y Movimientos Políticos con personería jurídica, de conformidad con la ley.

Lascampañas electoralesque adelanten los candidatos avalados por partidos y movimientos conPersonería Jurídicao porgrupos significativos de ciudadanos, serán financiadas parcialmente conrecursos estatales. La ley determinará el

La ley determinará elporcentaje de votación necesariopara tener derecho a dicha financiación. También se podrá limitar el

También se podrá limitar elmonto de los gastosque los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos o candidatos puedan realizar en lascampañas electorales, así como la máxima cuantía de lascontribuciones privadas, de acuerdo con la ley. Un porcentaje de esta financiación se entregará a partidos y movimientos con

Un porcentaje de esta financiación se entregará a partidos y movimientos conPersonería Jurídica vigente, y a los grupos significativos de ciudadanos que avalen candidatos, previamente a la elección, o las consultas de acuerdo con las condiciones y garantías que determine la ley y con autorización delConsejo Nacional Electoral. Las campañas para elegir Presidente de la República dispondrán de

Las campañas para elegir Presidente de la República dispondrán deacceso a un máximo de espacios publicitarios y espacios institucionales de radio y televisión costeados por el Estado, para aquellos candidatos de partidos, movimientos y grupos significativos de ciudadanos cuya postulación cumpla los requisitos de seriedad que, para el efecto, determine la ley. Para las elecciones que se celebren a partir de la vigencia del presente acto legislativo, la violación de los

Para las elecciones que se celebren a partir de la vigencia del presente acto legislativo, la violación de lostopes máximos de financiaciónde las campañas, debidamente comprobada, será sancionada con lapérdida de investidura o del cargo. La ley reglamentará los demás efectos por la violación de este precepto. Los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos y candidatos deberán

Los partidos, movimientos, grupos significativos de ciudadanos y candidatos deberánrendir públicamente cuentassobre el volumen, origen y destino de sus ingresos. Es

Esprohibidoa los Partidos y Movimientos Políticos y a grupos significativos de ciudadanos, recibirfinanciación para campañas electorales de personas naturales o jurídicas extranjeras. Ningún tipo de financiación privada podrá tener fines antidemocráticos o atentatorios del orden público.

Parágrafo. Lafinanciación anual de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídicaascenderá como mínimo ados punto siete (2.7) veces la aportada en el año 2003, manteniendo su valor en el tiempo. La cuantía de la financiación de las campañas de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica será por lo menos

La cuantía de la financiación de las campañas de los Partidos y Movimientos Políticos con Personería Jurídica será por lo menostres veces la aportada en el período 1999-2002 en pesos constantes de 2003. Ello incluye el costo del transporte del día de elecciones y el costo de las franquicias de correo hoy financiadas. Las consultas de los partidos y movimientos que opten por este mecanismo recibirán financiación mediante el

Las consultas de los partidos y movimientos que opten por este mecanismo recibirán financiación mediante elsistema de reposición por votos depositados, manteniendo para ello el valor en pesos constantes vigente en el momento de aprobación de este Acto Legislativo.

Parágrafo transitorio. El Gobierno Nacional o los miembros del Congreso presentarán, antes del 1. de agosto de 2009, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle este artículo. El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para la

El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. Se reducen a la mitad los términos para larevisión previa de exequibilidaddelProyecto de Ley Estatutaria, por parte de laCorte Constitucional.

Artículo 110. Seprohíbea quienes desempeñanfunciones públicashacer contribución alguna a los partidos, movimientos o candidatos, o inducir a otros a que lo hagan, salvo las excepciones que establezca la ley. El incumplimiento de cualquiera de estas prohibiciones será causal deremoción del cargo o de pérdida de la investidura. Artículo 111. Los

Artículo 111. Lospartidos y movimientos políticos con personería jurídicatienen derecho autilizar los medios de comunicación que hagan uso del espectro electromagnético, en todo tiempo, conforme a la ley. Ella establecerá así mismo los casos y la forma como los partidos, los movimientos políticos y los candidatos debidamente inscritos, tendránacceso a dichos medios.

Capítulo 3. Del estatuto de la oposicion

Artículo 112. Lospartidos y movimientos políticos con personería jurídicaque se declaren enoposiciónal Gobierno, podrán ejercer libremente la función crítica frente a este, y plantear y desarrollar alternativas políticas. Para estos efectos, se les garantizarán los siguientes derechos: elacceso a la información y a la documentación oficial, con las restricciones constitucionales y legales; el uso de losmedios de comunicación social del Estadoo en aquellos que hagan uso delespectro electromagnéticode acuerdo con la representación obtenida en las elecciones para Congreso inmediatamente anteriores; laréplicaen los mismos medios de comunicación.

Lospartidos y movimientos minoritarios con personería jurídicatendrán derecho a participar en lasmesas directivas de los cuerpos colegiados, según su representación en ellos. Una

Unaley estatutariareglamentará íntegramente la materia. El candidato que le siga en votos a quien la autoridad electoral declare elegido en el cargo de Presidente y Vicepresidente de la República, Gobernador de Departamento, Alcalde Distrital y Alcalde municipal tendrá el derecho personal a ocupar una

El candidato que le siga en votos a quien la autoridad electoral declare elegido en el cargo de Presidente y Vicepresidente de la República, Gobernador de Departamento, Alcalde Distrital y Alcalde municipal tendrá el derecho personal a ocupar unacurulen el Senado, Cámara de Representantes, Asamblea Departamental, Concejo Distrital y Concejo Municipal, respectivamente, durante el período de la correspondientecorporación. Las

Lascurulesasí asignadas en el Senado de la República y en la Cámara de Representantes serán adicionales a las previstas en los artículos 171 y 176. Las demáscurulesno aumentarán el número de miembros de dichas corporaciones. En caso de no aceptación de la

En caso de no aceptación de lacurulen las corporaciones públicas de las entidades territoriales, la misma se asignará de acuerdo con la regla general de asignación de curules prevista en el artículo 263.

TÍTULO V. DE LA ORGANIZACION DEL ESTADO

Capítulo 1. De la estructura del estado

Artículo 113. SonRamas del Poder Público, lalegislativa, laejecutiva, y lajudicial.

Además de los órganos que las integran existen otros,autónomos e independientes, para el cumplimiento de las demás funciones del Estado. Los diferentes órganos del Estado tienen funciones separadas pero colaboran armónicamente para la realización de sus fines.

Artículo 114. Corresponde alCongreso de la Repúblicareformar la Constitución, hacer las leyes y ejercercontrol políticosobre el gobierno y la administración.

ElCongreso de la República, estará integrado por elSenadoy laCámara de Representantes.

Artículo 115. ElPresidente de la RepúblicaesJefe del Estado,Jefe del Gobiernoysuprema autoridad administrativa.

ElGobierno Nacionalestá formado por elPresidente de la República, losministros del despachoy losdirectores de departamentos administrativos. El Presidente y el Ministro o Director de Departamento correspondientes, en cada negocio particular, constituyen el

El Presidente y el Ministro o Director de Departamento correspondientes, en cada negocio particular, constituyen elGobierno. Ningún acto del Presidente, excepto el de nombramiento y remoción de Ministros y Directores de Departamentos Administrativos y aquellos expedidos en su calidad de Jefe del Estado y de suprema autoridad administrativa, tendrá valor ni fuerza alguna mientras no sea suscrito y comunicado por el

Ningún acto del Presidente, excepto el de nombramiento y remoción de Ministros y Directores de Departamentos Administrativos y aquellos expedidos en su calidad de Jefe del Estado y de suprema autoridad administrativa, tendrá valor ni fuerza alguna mientras no sea suscrito y comunicado por elMinistro del ramo respectivoo por elDirector del Departamento Administrativo correspondiente, quienes, por el mismo hecho, se hacen responsables. Las

Lasgobernacionesy lasalcaldías, así como lassuperintendencias, losestablecimientos públicosy lasempresas industriales o comerciales del Estado, forman parte de laRama Ejecutiva.

Artículo 116. LaCorte Constitucional, laCorte Suprema de Justicia, elConsejo de Estado, laComisión Nacional de Disciplina Judicial, laFiscalía General de la Nación, losTribunalesy losJueces, administranJusticia. También lo hace laJusticia Penal Military laJurisdicción Agraria y Rural.

El órgano de cierre de laJurisdicción Agraria y Ruralserá laSala de Casación civil, Agraria y Rural de la Corte Suprema de Justicia, sin perjuicio de las competencias atribuidas alConsejo de Estadoen los términos del artículo 237 de la Constitución Política de Colombia. El

ElCongresoejercerá determinadas funciones judiciales. Excepcionalmente la ley podrá atribuir

Excepcionalmente la ley podrá atribuirfunción jurisdiccional en materias precisas a determinadas autoridades administrativas. Sin embargo no les será permitido adelantar la instrucción de sumarios ni juzgar delitos. Los particulares pueden ser investidos transitoriamente de la función de administrar justicia en la condición de

Los particulares pueden ser investidos transitoriamente de la función de administrar justicia en la condición dejuradosen las causas criminales,conciliadoreso en la deárbitroshabilitados por las partes para proferir fallos en derecho o en equidad, en los términos que determine la ley.

Artículo 117. ElMinisterio Públicoy laContraloría General de la Repúblicason órganos de control. Artículo 118. El

Artículo 118. ElMinisterio Públicoserá ejercido por elProcurador General de la Nación, por elDefensor del Pueblo, por losprocuradores delegadosy losagentes del ministerio público, ante las autoridades jurisdiccionales, por lospersoneros municipalesy por los demás funcionarios que determine la ley. AlMinisterio Públicocorresponde la guarda y promoción de losderechos humanos, la protección delinterés públicoy la vigilancia de la conducta oficial de quienes desempeñanfunciones públicas. Artículo 119. La

Artículo 119. LaContraloría General de la Repúblicatiene a su cargo la vigilancia de lagestión fiscaly elcontrol de resultadode la administración. Artículo 120. La

Artículo 120. Laorganización electoralestá conformada por elConsejo Nacional Electoral, por laRegistraduría Nacional del Estado Civily por los demás organismos que establezca la ley. Tiene a su cargo la organización de laselecciones, su dirección y vigilancia, así como lo relativo a laidentidad de las personas. Artículo 121. Ninguna

Artículo 121. Ningunaautoridad del Estadopodrá ejercerfunciones distintas de las que le atribuyen la Constitución y la ley.

Capítulo 2. De la funcion publica

Artículo 122. No habráempleo públicoque no tengafunciones detalladas en ley o reglamentoy para proveer los de carácter remunerado se requiere que estén contemplados en la respectivaplantay previstos susemolumentosen el presupuesto correspondiente.

Ningúnservidor públicoentrará a ejercer su cargo sin prestarjuramentode cumplir y defender la Constitución y desempeñar los deberes que le incumben. Antes de tomar posesión del cargo, al retirarse del mismo o cuando autoridad competente se lo solicite deberá

Antes de tomar posesión del cargo, al retirarse del mismo o cuando autoridad competente se lo solicite deberádeclarar, bajo juramento, el monto de sus bienes y rentas. Dicha

Dichadeclaraciónsólo podrá ser utilizada para los fines y propósitos de la aplicación de las normas delservidor público. Sin perjuicio de las demás sanciones que establezca la ley, no podrán ser inscritos como candidatos a cargos de elección popular, ni elegidos, ni designados como

Sin perjuicio de las demás sanciones que establezca la ley, no podrán ser inscritos como candidatos a cargos de elección popular, ni elegidos, ni designados comoservidores públicos, ni celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado, quienes hayan sido condenados, en cualquier tiempo, por la comisión dedelitos que afecten el patrimonio del Estadoo quienes hayan sido condenados pordelitos relacionados con la pertenencia, promoción o financiación de grupos armados ilegales, delitos de lesa humanidad o por narcotráficoen Colombia o en el exterior. Tampoco quien haya dado lugar, como

Tampoco quien haya dado lugar, comoservidor público, con suconducta dolosa o gravemente culposa, así calificada por sentencia ejecutoriada, a que el Estado sea condenado a unareparación patrimonial, salvo que asuma con cargo a su patrimonio el valor del daño.

Parágrafo. Losmiembros de los grupos armados organizados al margen de la leycondenados por delitos cometidos por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, que hayan suscrito unacuerdo de pazcon el Gobierno o se hayandesmovilizado individualmente, siempre que hayan dejado las armas, se hayan acogido al marco dejusticia transicionalaplicable en cada caso, entre estos laJurisdicción Especial para la Pazen los términos de este acto legislativo y no hayan sido condenados por delitos dolosos posteriores al acuerdo de paz o a su desmovilización, estarán habilitados para ser designados comoempleados públicoso trabajadores oficiales cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta y para celebrar personalmente, o por interpuesta persona, contratos con el Estado. Las personas a las que se refiere el presente artículo no quedarán inhabilitadas para el ejercicio de una profesión, arte u oficio. La anterior disposición aplicará igualmente a los

La anterior disposición aplicará igualmente a losmiembros de la Fuerza Públicaque se sometan a laJurisdicción Especial para la Paz, quienes podrán serempleados públicos, trabajadores oficiales o contratistas del Estado, cuando no estén efectivamente privados de su libertad, bien sea de manera preventiva o en cumplimiento de la sanción que les haya sido impuesta, sin perjuicio de laprohibición de reincorporación a servicio activoprevista en la Ley 1820 de 2016 para las situaciones en ella señaladas. Como aporte a las

Como aporte a lasgarantías de no repetición, el Estado colombiano garantizará que los hechos que ocurrieron en el pasado no se repitan, y para ello implementará las medidas referidas en el Acuerdo General de Paz en esta materia. Quienes sean sancionados por graves violaciones de derechos humanos o graves infracciones al derecho Internacional Humanitario, no podrán hacer parte de ningún organismo de seguridad, defensa del Estado, Rama Judicial ni órganos de control.

Artículo 123. Sonservidores públicoslos miembros de lascorporaciones públicas, los empleados y trabajadores del Estado y de sus entidades descentralizadas territorialmente y por servicios.

Losservidores públicosestán al servicio del Estado y de la comunidad; ejercerán sus funciones en la forma prevista por la Constitución, la ley y el reglamento. La ley determinará el

La ley determinará elrégimen aplicable a los particulares que temporalmente desempeñen funciones públicasy regulará su ejercicio.

Artículo 124. La ley determinará laresponsabilidad de los servidores públicosy la manera de hacerla efectiva. Artículo 125. Los

Artículo 125. Losempleos de carreraen los órganos y entidades del Estado son de carrera. Se exceptúan los deelección popular, los delibre nombramiento y remoción, los detrabajadores oficialesy los demás que determine la ley.

Los funcionarios, cuyo sistema de nombramiento no haya sido determinado por la Constitución o la ley, serán nombrados porconcurso público. El ingreso a los cargos de

El ingreso a los cargos decarreray elascensoen los mismos, se harán previo cumplimiento de losrequisitos y condicionesque fije la ley para determinar losméritos y calidadesde los aspirantes. El

Elretirose hará: por calificación no satisfactoria en el desempeño del empleo; por violación del régimen disciplinario y por las demás causales previstas en la Constitución o la ley. En ningún caso la

En ningún caso lafiliación políticade los ciudadanos podrá determinar su nombramiento para unempleo de carrera, suascensoo remoción.

Parágrafo. Losperíodos establecidos en la Constitución Política o en la ley para cargos de eleccióntienen el carácter deinstitucionales. Quienes sean designados o elegidos para ocupar tales cargos, en reemplazo por falta absoluta de su titular, lo harán por el resto del período para el cual este fue elegido.Parágrafo transitorio. (Parágrafo inexequible).

Artículo 126. Losservidores públicosno podrán en ejercicio de sus funciones,nombrar, postular, ni contratarcon personas con las cuales tenganparentesco hasta el cuarto grado de consanguinidad,segundo grado de afinidad,primero civil, o con quien estén ligados pormatrimonio o unión permanente.

Tampoco podrán nombrar ni postular como servidores públicos, ni celebrar contratos estatales, con quienes hubieren intervenido en su postulación o designación, ni con personas que tengan con estas los mismos vínculos señalados en el inciso anterior. Se exceptúan de lo previsto en este artículo los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso por

Se exceptúan de lo previsto en este artículo los nombramientos que se hagan en aplicación de las normas vigentes sobre ingreso o ascenso porméritosen cargos de carrera. Salvo los

Salvo losconcursosregulados por la ley, la elección de servidores públicos atribuida acorporaciones públicasdeberá estar precedida de unaconvocatoria pública regladapor la ley, en la que se fijen requisitos y procedimientos que garanticen los principios depublicidad,transparencia,participación ciudadana,equidad de géneroy criterios deméritopara su selección. Quien haya ejercido en propiedad alguno de los cargos en la siguiente lista, no podrá ser reelegido para el mismo. Tampoco podrá ser nominado para otro de estos cargos, ni ser elegido a un cargo de elección popular, sino un año después de haber cesado en el ejercido de sus funciones: Magistrado de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial, Miembro del Consejo Nacional Electoral, Fiscal General de la Nación, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República y Registrador Nacional del Estado Civil.

Quien haya ejercido en propiedad alguno de los cargos en la siguiente lista, no podrá ser reelegido para el mismo. Tampoco podrá ser nominado para otro de estos cargos, ni ser elegido a un cargo de elección popular, sino un año después de haber cesado en el ejercido de sus funciones: Magistrado de la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado, de la Comisión Nacional de Disciplina Judicial, Miembro del Consejo Nacional Electoral, Fiscal General de la Nación, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República y Registrador Nacional del Estado Civil.

Artículo 127. Losservidores públicosno podrán celebrar, por sí o por interpuesta persona, o en representación de otro,contrato alguno con entidades públicaso con personas privadas que manejen o administren recursos públicos, salvo las excepciones legales.

A los empleados del Estado que se desempeñen en laRama Judicial, en losórganos electorales, decontroly deseguridadles está prohibido tomar parte en las actividades de los partidos y movimientos y en las controversias políticas, sin perjuicio de ejercer libremente el derecho alsufragio. A los miembros de laFuerza Públicaen servicio activo se les aplican las limitaciones contempladas en el artículo 219 de la Constitución. Los empleados no contemplados en esta prohibición solo podrán participar en dichas actividades y controversias en las condiciones que señale la

Los empleados no contemplados en esta prohibición solo podrán participar en dichas actividades y controversias en las condiciones que señale laLey Estatutaria. La utilización del empleo para

La utilización del empleo parapresionar a los ciudadanos a respaldar una causa o campaña políticaconstituye causal demala conducta.

Artículo 128. Nadie podrá desempeñar simultáneamente más de unempleo públiconi recibir más de unaasignaciónque provenga deltesoro público, o de empresas o de instituciones en las que tenga parte mayoritaria el Estado, salvo los casos expresamente determinados por la ley.

Entiéndese portesoro públicoel de la Nación, el de las entidades territoriales y el de las descentralizadas.

Artículo 129. Losservidores públicosno podrán aceptarcargos, honores o recompensas de gobiernos extranjeros u organismos internacionales, ni celebrar contratos con ellos, sin previa autorización del Gobierno. Artículo 130. Habrá una

Artículo 130. Habrá unaComisión Nacional del Servicio civilresponsable de la administración y vigilancia de las carreras de los servidores públicos, excepción hecha de las que tengan carácter especial. Artículo 131. Compete a la ley la

Artículo 131. Compete a la ley lareglamentación del servicio públicoque prestan losnotarios y registradores, la definición del régimen laboral para sus empleados y lo relativo a los aportes como tributación especial de las notarías, con destino a la administración de justicia.

Elnombramiento de los notarios en propiedadse hará medianteconcurso. Corresponde al Gobierno la

Corresponde al Gobierno lacreación, supresión y fusión de los círculos de notariado y registroy la determinación del número de notarios y oficinas de registro.

TÍTULO VI. DE LA RAMA LEGISLATIVA

Capítulo 1. De la composicion y las funciones

Artículo 132. Lossenadoresy losrepresentantesserán elegidos para unperíodo de cuatro años, que se inicia el 20 de julio siguiente a la elección. Artículo 133. Los miembros de

Artículo 133. Los miembros decuerpos colegiados de elección directarepresentan alpueblo, y deberán actuar consultando lajusticiay elbien común. Elvoto de sus miembros será nominal y público, excepto en los casos que determine la ley.

El elegido es responsablepolíticamenteante la sociedad y frente a sus electores del cumplimiento de las obligaciones propias de su investidura.

Artículo 134. Los miembros de lasCorporaciones Públicas de elección popularno tendránsuplentes. Solo podrán serreemplazadosen los casos defaltas absolutas o temporalesque determine la ley, por los candidatos no elegidos que según el orden de inscripción o votación obtenida, le sigan en forma sucesiva y descendente en la misma lista electoral.

En ningún caso podrán ser reemplazados quienes sean condenados por delitos comunes relacionados con pertenencia, promoción o financiación agrupos armados ilegaleso actividades denarcotráfico; dolosos contra laadministración pública; contra los mecanismos de participación democrática, ni porDelitos de Lesa Humanidad. Tampoco quienes renuncien habiendo sido vinculados formalmente en Colombia a procesos penales por la comisión de tales delitos, ni las faltas temporales de aquellos contra quienes se profiera orden de captura dentro de los respectivos procesos. Para efectos de conformación de

Para efectos de conformación dequórumse tendrá como número de miembros la totalidad de los integrantes de la Corporación con excepción de aquellas curules que no puedan ser reemplazadas. La misma regla se aplicará en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas.

La misma regla se aplicará en los eventos de impedimentos o recusaciones aceptadas. Si por faltas absolutas que no den lugar a reemplazo los miembros de cuerpos colegiados elegidos en una misma

Si por faltas absolutas que no den lugar a reemplazo los miembros de cuerpos colegiados elegidos en una mismacircunscripción electoralquedan reducidos a la mitad o menos, elConsejo Nacional Electoralconvocará aeleccionespara llenar las vacantes, siempre y cuando falten más de veinticuatro (24) meses para la terminación del periodo. Parágrafo transitorio.

Parágrafo transitorio. Mientras el legislador regula el régimen de reemplazos, se aplicarán las siguientes reglas: I) Constituyen faltas absolutas que dan lugar a reemplazo la muerte; la incapacidad física absoluta para el ejercicio del cargo; la declaración de nulidad de la elección; la renuncia justificada y aceptada por la respectiva corporación; la sanción disciplinaria consistente en destitución, y la pérdida de investidura; II) Constituyen faltas temporales que dan lugar a reemplazo, la licencia de maternidad y la medida de aseguramiento privativa de la libertad por delitos distintos a los mencionados en el presente artículo. La prohibición de reemplazos se aplicará para las investigaciones judiciales que se iniciaron a partir de la vigencia del Acto Legislativo número 01 de 2009, con excepción del relacionado con la comisión de delitos contra la administración pública que se aplicará para las investigaciones que se inicien a partir de la vigencia del presente acto legislativo.

La prohibición de reemplazos se aplicará para las investigaciones judiciales que se iniciaron a partir de la vigencia del Acto Legislativo número 01 de 2009, con excepción del relacionado con la comisión de delitos contra la administración pública que se aplicará para las investigaciones que se inicien a partir de la vigencia del presente acto legislativo.

Artículo 135. Son facultades de cada Cámara:

1.Elegir sus mesas directivas.

2.Elegir a su Secretario General, para períodos de dos años, contados a partir del 20 de julio, quien deberá reunir las mismas calidades señaladas para ser miembro de la respectiva Cámara. 3.

3.Solicitar al Gobierno los informesque necesite, salvo lo dispuesto en el númeral 2 del Artículo siguiente. 4.

4.Determinar la celebración de sesiones reservadasen forma prioritaria a las preguntas orales que formulen los Congresistas a los Ministros y a las respuestas de éstos. El reglamento regulará la materia. 5.

5.Proveer los empleos creados por la leypara el cumplimiento de sus funciones. 6.

6.Recabar del Gobierno la cooperaciónde los organismos de la administración pública para el mejor desempeño de sus atribuciones. 7.

7.Organizar su Policía interior.8.

8.Citar y requerir a los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativospara que concurran a las sesiones. Las citaciones deberán hacerse con una anticipación no menor de cinco días y formularse en cuestionario escrito. En caso de que los Ministros, Superintendentes o Directores de Departamentos Administrativos no concurran, sin excusa aceptada por la respectiva cámara, esta podrá proponermoción de censura.Los Ministros, Superintendentes o Directores Administrativos deberán ser oídos en la sesión para la cual fueron citados, sin perjuicio de que el debate continúe en las sesiones posteriores por decisión de la respectiva cámara. El debate no podrá extenderse a asuntos ajenos al cuestionario y deberá encabezar el orden del día de la sesión. 9.

9.Proponer moción de censurarespecto de los Ministros, Superintendentes y Directores de Departamentos Administrativos por asuntos relacionados con funciones propias del cargo, o por desatención a los requerimientos y citaciones del Congreso de la República. La moción de censura, si hubiere lugar a ella, deberá proponerla por lo menos la décima parte de los miembros que componen la respectiva Cámara. La votación se hará entre el tercero y el décimo día siguientes a la terminación del debate, con audiencia pública del funcionario respectivo. Su aprobación requerirá el voto afirmativo de la mitad más uno de los integrantes de la Cámara que la haya propuesto. Una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo. Si fuere rechazada, no podrá presentarse otra sobre la misma materia a menos que la motiven hechos nuevos. La renuncia del funcionario respecto del cual se haya promovido moción de censura no obsta para que la misma sea aprobada conforme a lo previsto en este artículo. Pronunciada una Cámara sobre la moción de censura su decisión inhibe a la otra para pronunciarse sobre la misma.

Artículo 136. Se prohibe al Congreso y a cada una de sus Cámaras:

1. Inmiscuirse, por medio de resoluciones o de leyes, en asuntos de competencia privativa de otras autoridades. 2. Exigir al Gobierno información sobre instrucciones en materia diplomática o sobre negociaciones de carácter

2. Exigir al Gobierno información sobre instrucciones en materia diplomática o sobre negociaciones de carácter reservado. 3. Dar votos de aplauso a los actos

3. Dar votos de aplauso a los actos oficiales. 4. Decretar a favor de personas o entidades donaciones, gratificaciones, auxilios, indemnizaciones, pensiones u otras erogaciones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley

4. Decretar a favor de personas o entidades donaciones, gratificaciones, auxilios, indemnizaciones, pensiones u otras erogaciones que no estén destinadas a satisfacer créditos o derechos reconocidos con arreglo a la ley preexistente. 5. Decretar actos de proscripción o persecución contra personas naturales o

5. Decretar actos de proscripción o persecución contra personas naturales o jurídicas. 6. Autorizar viajes al exterior con dineros del erario, salvo en cumplimiento de misiones específicas, aprobadas al menos por las tres cuartas partes de los miembros de la respectiva

6. Autorizar viajes al exterior con dineros del erario, salvo en cumplimiento de misiones específicas, aprobadas al menos por las tres cuartas partes de los miembros de la respectiva Cámara.

Artículo 137. Cualquiercomisión permanentepodrá emplazar a toda persona natural o jurídica, para que en sesión especial rindadeclaraciones orales o escritas, que podrán exigirse bajo juramento, sobre hechos relacionados directamente con las indagaciones que la comisión adelante.

Si quienes hayan sido citados se excusaren de asistir y la comisión insistiere en llamarlos, laCorte Constitucional, despues de oírlos, resolverá sobre el particular en un plazo de diez días, bajo estricta reserva. La renuencia de los citados a comparecer o a rendir las declaraciones requeridas, será sancionada por la comisión con la pena que señalen las normas vigentes para los casos de

La renuencia de los citados a comparecer o a rendir las declaraciones requeridas, será sancionada por la comisión con la pena que señalen las normas vigentes para los casos dedesacatoa las autoridades. Si en el desarrollo de la investigación se requiere, para su perfeccionamiento, o para la persecución de posibles infractores penales, la intervención de otras autoridades, se las exhortará para lo pertinente.

Si en el desarrollo de la investigación se requiere, para su perfeccionamiento, o para la persecución de posibles infractores penales, la intervención de otras autoridades, se las exhortará para lo pertinente.

Capítulo 2. De la reunion y el funcionamiento

Artículo 138.ElCongreso, por derecho propio se reunirá ensesiones ordinarias, durante dos periodos por año, que constituirán una solalegislatura. El primerperiodo de sesionescomenzará el20 de julioy terminará el16 de diciembre; el segundo periodo iniciará el16 de febreroy concluirá el20 de junio.

Entre el16 de febrero y el 15 de marzono podrán tramitarseproyectos de leyes estatutarias ni reformas a la Constitución. En el

En elperiodo de sesionesen el que se lleven a cabo laselecciones al Congreso de la República, este periodo iniciará el16 de marzoy concluirá el20 de junio. Si por cualquier causa el

Si por cualquier causa elCongresono pudiese reunirse en las fechas indicadas, lo hará tan pronto como fuese posible, dentro de los periodos respectivos. También se reunirá el Congreso en

También se reunirá el Congreso ensesiones extraordinarias, porconvocatoria del Gobiernoy durante el tiempo que éste señale. En el curso de ellas sólo podrá ocuparse de los asuntos que el Gobierno someta a su consideración, sin perjuicio de la función decontrol políticoque le es propia, la cual podrá ejercer en todo tiempo.

Artículo 139.Lassesiones del Congresoseráninstaladas y clausuradas conjunta y públicamente por el Presidente de la República, sin que esta ceremonia, en el primer evento, sea esencial para que el Congreso ejerza legítimamente sus funciones.

Artículo 140.ElCongreso tiene su sedeen la capital de la República.

Las cámaras podrán por acuerdo entre ellastrasladar su sede a otro lugary, en caso de perturbación del orden público, podrán reunirse en el sitio que designe elPresidente del Senado.

Artículo 141.ElCongreso se reunirá en un solo cuerpoúnicamente para lainstalación y clausura de sus sesiones, para darposesión al Presidente de la República, para recibir aJefes de Estado o de Gobiernode otros países, para elegirContralor General de la RepúblicayVicepresidentecuando sea menester reemplazar el electo por el pueblo, así como decidir sobre lamoción de censura, con arreglo al artículo 135.. En tales casos el

. En tales casos elPresidente del Senadoy el de la Cámara serán respectivamente Presidente y Vicepresidente del Congreso.

Artículo 142.Cada Cámara elegirá, para el respectivo período constitucional,comisiones permanentesque tramitarán en primer debate los proyectos de acto legislativo o de ley.

La ley determinará elnúmero de comisiones permanentesy el de sus miembros, así como lasmateriasde las que cada una deberá ocuparse. Cuando sesionen conjuntamente las

Cuando sesionen conjuntamente lasComisiones Constitucionales Permanentes, elquórum decisorioserá el que se requiera para cada una de las comisiones individualmente consideradas.

Artículo 143.ElSenado de la Repúblicay laCámara de Representantespodrán disponer que cualquiera de lascomisiones permanentessesione durante elreceso, con el fin de debatir los asuntos que hubieren quedado pendientes en el período anterior, de realizar los estudios que la corporación respectiva determine y de preparar los proyectos que las Cámaras les encarguen.

Artículo 144.Lassesiones de las Cámarasy de susComisiones Permanentesseránpúblicas, con las limitaciones a que haya lugar conforme a su reglamento.

El ejercicio delcabildeoserá reglamentado mediante ley.

Artículo 145.ElCongreso pleno, lasCámarasy suscomisionesno podrán abrir sesiones ni deliberar con menos de unacuarta partede sus miembros. Las decisiones sólo podrán tomarse con la asistencia de lamayoría de los integrantesde la respectiva corporación, salvo que la Constitución determine un quórum diferente.

Artículo 146.En elCongreso pleno, en lasCámarasy en suscomisiones permanentes, las decisiones se tomarán por lamayoría de los votos de los asistentes, salvo que la Constitución exija expresamente una mayoría especial.

Artículo 147.Lasmesas directivasde las cámaras y de sus comisiones permanentes seránrenovadas cada año, para la legislatura que se inicia el 20 de julio, y ninguno de sus miembros podrá serreelegido dentro del mismo cuatrienio constitucional.

Artículo 148.Las normas sobrequórumymayorías decisoriasregirán también para las demáscorporaciones públicas de elección popular.

Artículo 149.Todareunión de miembros del Congresoque, con el propósito de ejercer funciones propias de la rama legislativa del poder público, se efectúe fuera de lascondiciones constitucionales, carecerá devalidez; a los actos que realice no podrá dárseles efecto alguno, y quienes participen en las deliberaciones, seránsancionados conforme a las leyes.

Capítulo 3. De las leyes

Artículo 150. Corresponde al Congreso hacer las leyes. Por medio de ellas ejerce las siguientes funciones:

1. Interpretar, reformar y derogar las leyes. 2. Expedir códigos

2. Expedir códigos en todos los ramos de la legislación y reformar sus disposiciones. 3. Aprobar el plan nac

3. Aprobar el plan nacional de desarrollo y de inversiones públicas que hayan de emprenderse o continuarse, con la determinación de los recursos y apropiaciones que se autoricen para su ejecución, y las medidas necesarias para impulsar el cumplimiento de los mismos. 4.

4. Definir la división general del territorio con arreglo a lo previsto en esta Constitución, fijar las bases y condiciones para crear, eliminar, modificar o fusionar entidades territoriales y establecer sus competencias. 5. Conferir atrib

5. Conferir atribuciones especiales a las asambleas departamentales. 6. Variar, e

6. Variar, en circunstancias extraordinarias y por graves motivos de conveniencia pública, la actual residencia de los altos poderes nacionales. 7. Determin

7. Determinar la estructura de la administración nacional y crear, suprimir o fusionar ministerios, departamentos administrativos, superintendencias, establecimientos públicos y otras entidades del orden nacional, señalando sus objetivos y estructura orgánica; reglamentar la creación y funcionamiento de las Corporaciones Autónomas Regionales dentro de un régimen de autonomía; así mismo, crear o autorizar la constitución de empresas industriales y comerciales del estado y sociedades de economía mixta. 8. Expedir las n

8. Expedir las normas a las cuales debe sujetarse el Gobierno para el ejercicio de las funciones de inspección y vigilancia que le señala la Constitución. 9. Conceder aut

9. Conceder autorizaciones al Gobierno para celebrar contratos, negociar empréstitos y enajenar bienes nacionales. El Gobierno rendirá periódicamente informes al Congreso sobre el ejercicio de estas autorizaciones. 10. R

10. Revestir, hasta por seis meses, al Presidente de la República de precisas facultades extraordinarias, para expedir normas con fuerza de ley cuando la necesidad lo exija o la conveniencia pública lo aconseje. Tales facultades deberán ser solicitadas expresamente por el Gobierno y su aprobación requerirá la mayoría absoluta de los miembros de una y otra Cámara. El Congreso podrá, en todo tiempo y por iniciativa propia, modificar los decretos leyes dictados por el Gobierno en uso de facultades extraordinarias.

El Congreso podrá, en todo tiempo y por iniciativa propia, modificar los decretos leyes dictados por el Gobierno en uso de facultades extraordinarias. Estas facultades no se podrán conferir para expedir códigos,

Estas facultades no se podrán conferir para expedir códigos, leyes estatutarias, orgánicas, ni las previstas en el numeral 20 del presente artículo, ni para decretar impuestos. 11. Establecer las

11. Establecer las rentas nacionales y fijar los gastos de la administración. 12. E

12. Establecer contribuciones fiscales y, excepcionalmente, contribuciones parafiscales en los casos y bajo las condiciones que establezca la ley. 13. Determinar la mon

13. Determinar la moneda legal, la convertibilidad y el alcance de su poder liberatorio, y arreglar el sistema de pesas y medidas. 14. Aprobar o i

14. Aprobar o improbar los contratos o convenios que, por razones de evidente necesidad nacional, hubiere celebrado el Presidente de la República, con particulares, compañías o entidades públicas, sin autorización previa. 15. Decretar honor

15. Decretar honores a los ciudadanos que hayan prestado servicios a la patria. 16.

16. Aprobar o improbar los tratados que el Gobierno celebre con otros Estados o con entidades de derecho internacional. Por medio de dichos tratados podrá el Estado, sobre bases de equidad, reciprocidad y conveniencia nacional, transferir parcialmente determinadas atribuciones a organismos internacionales, que tengan por objeto promover o consolidar la integración económica con otros Estados. 17. Conceder, por m

17. Conceder, por mayoría de los dos tercios de los votos de los miembros de una y otra Cámara y por graves motivos de conveniencia pública, amnistías o indultos generales por delitos políticos. En caso de que los favorecidos fueren eximidos de la responsabilidad civil respecto de particulares, el Estado quedará obligado a las indemnizaciones a que hubiere lugar.

En ningún caso el delito de secuestro, ni los delitos relacionados con la fabricación, el tráfico o el porte de estupefacientes, serán considerados como delitos políticos o como conductas conexas a estos, ni como dirigidas a promover, facilitar, apoyar, financiar, u ocultar cualquier delito que atente contra el régimen constitucional y legal. Por lo tanto, no podrá existir respecto de ellos, amnistía o indulto. Parágrafo.

Parágrafo. Las disposiciones del inciso segundo del numeral 17 del artículo 150 de la Constitución Política, en ningún caso afectarán las disposiciones de acuerdos de paz anteriores, ni sus respectivas disposiciones y serán aplicadas a conductas cometidas con posterioridad a la entrada en vigencia del presente acto legislativo.

18. Dictar las normas sobre apropiación o adjudicación y recuperación de tierras baldías. 19. Dictar las normas generales y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno para los siguientes efectos:

19. Dictar las normas generales y señalar en ellas los objetivos y criterios a los cuales debe sujetarse el Gobierno para los siguientes efectos:

a) Organizar el crédito público; b) Regular el comercio exterior y señalar el régimen de cambio internacional, en concordancia con las funciones que la Constitución consagra para la Junta Directiva del Banco de la República; c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

b) Regular el comercio exterior y señalar el régimen de cambio internacional, en concordancia con las funciones que la Constitución consagra para la Junta Directiva del Banco de la República; c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

c) Modificar, por razones de política comercial los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

d) Regular las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquiera otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de los recursos captados del público; e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

e) Fijar el régimen salarial y prestacional de los empleados públicos, de los miembros del Congreso Nacional y la Fuerza Pública; f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

f) Regular el régimen de prestaciones sociales mínimas de los trabajadores oficiales.

Estas funciones en lo pertinente a prestaciones sociales son indelegables en las corporaciones públicas territoriales y éstas no podrán arrogárselas. 20. Crear

20. Crear los servicios administrativos y técnicos de las Cámaras. 21. Exp

21. Expedir las leyes de intervención económica, previstas en el artículo 334, las cuales deberán precisar sus fines y alcances y los límites a la libertad económica. 22. Expedir las leyes relacionadas con el

22. Expedir las leyes relacionadas con el Banco de la República y con las funciones que compete desempeñar a su Junta Directiva. 23. Expedir las leyes

23. Expedir las leyes que regirán el ejercicio de las funciones públicas y la prestación de los servicios públicos. 24. Regular

24. Regular el régimen de propiedad industrial, patentes y marcas y las otras formas de propiedad intelectual. 25. Unifi

25. Unificar las normas sobre policía de tránsito en todo el territorio de la República.

Compete al Congreso expedir el estatuto general de contratación de la administración pública y en especial de la administración nacional.

Artículo 151. ElCongreso expedirá leyes orgánicasa las cuales estará sujeto el ejercicio de la actividad legislativa. Por medio de ellas se establecerán los reglamentos del Congreso y de cada una de las Cámaras, las normas sobre preparación, aprobación y ejecución del presupuesto de rentas y ley de apropiaciones y del plan general de desarrollo, y las relativas a la asignación de competencias normativas a las entidades territoriales. Lasleyes orgánicasrequerirán, para su aprobación, lamayoría absolutade los votos de los miembros de una y otra Cámara. Artículo 152. Mediante las

Artículo 152. Mediante lasleyes estatutarias, el Congreso de la República regulará las siguientes materias:

a)Derechos y deberes fundamentales de las personas y los procedimientos y recursos para su protección; b)

b)Administración de justicia; c)

c)Organización y régimen de los partidos y movimientos políticos; estatuto de la oposición y funciones electorales; d)

d)Instituciones y mecanismos de participación ciudadana; e)

e)Estados de excepción; f)

f)La igualdad electoral entre los candidatos a la Presidencia de la Repúblicaque reúnan los requisitos que determine la ley.

Parágrafo transitorio. El Gobierno Nacional o los miembros del Congreso presentarán, antes del 1. de marzo de 2005, unProyecto de Ley Estatutariaque desarrolle el literal f) del artículo 152 de la Constitución y regule además, entre otras, las siguientes materias: Garantías a la oposición, participación en política de servidores públicos, derecho al acceso equitativo a los medios de comunicación que hagan uso del espectro electromagnético, financiación preponderantemente estatal de las campañas presidenciales, derecho de réplica en condiciones de equidad cuando el Presidente de la República sea candidato y normas sobre inhabilidades para candidatos a la Presidencia de la República. El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. El Congreso de la República expedirá la Ley Estatutaria antes del 20 de junio de 2005. Se reducen a la mitad los términos para la revisión previa de exequibilidad del Proyecto de Ley Estatutaria, por parte de la Corte Constitucional.

El proyecto tendrá mensaje de urgencia y podrá ser objeto de mensaje de insistencia si fuere necesario. El Congreso de la República expedirá la Ley Estatutaria antes del 20 de junio de 2005. Se reducen a la mitad los términos para la revisión previa de exequibilidad del Proyecto de Ley Estatutaria, por parte de la Corte Constitucional.

Artículo 153. Laaprobación, modificación o derogación de las leyes estatutariasexigirá lamayoría absolutade los miembros del Congreso y deberá efectuarse dentro de una solalegislatura.

Dicho trámite comprenderá larevisión previa, por parte de la Corte Constitucional, de la exequibilidad del proyecto. Cualquier ciudadano podrá intervenir para defenderla o impugnarla.

Artículo 154.Las leyes pueden tener origen en cualquiera de las Cámaras a propuesta de sus respectivos miembros, delGobierno Nacional, de lasentidades señaladas en el artículo 156, o poriniciativa popularen los casos previstos en la Constitución.

No obstante, sólo podrán ser dictadas o reformadas poriniciativa del Gobiernolas leyes a que se refieren los numerales 3, 7, 9, 11 y 22 y los literales a, b y e, del numeral 19 del artículo 150; las que ordenenparticipaciones en las rentas nacionales o transferencias de las mismas; las que autoricen aportes o suscripciones del Estado a empresas industriales o comerciales y las que decretenexenciones de impuestos, contribuciones o tasas nacionales. Las Cámaras podrán introducir modificaciones a los proyectos presentados por el Gobierno.

Las Cámaras podrán introducir modificaciones a los proyectos presentados por el Gobierno. Los proyectos de ley relativos a los

Los proyectos de ley relativos a lostributosiniciarán su trámite en laCámara de Representantesy los que se refieran arelaciones internacionales, en elSenado.

Artículo 155.Podrán presentar proyectos de ley o de reforma constitucional, un número de ciudadanos igual o superior alcinco por ciento del censo electoralexistente en la fecha respectiva o eltreinta por ciento de los concejales o diputados del país. Lainiciativa popularserá tramitada por el Congreso, de conformidad con lo establecido en el artículo 163, para los proyectos que hayan sido objeto de manifestación de urgencia.

Los ciudadanos proponentes tendrán derecho a designar unvoceroque será oído por las Cámaras en todas las etapas del trámite.

Artículo 156.LaCorte Constitucional, elConsejo Superior de la Judicatura, laCorte Suprema de Justicia, elConsejo de Estado, elConsejo Nacional Electoral, elProcurador General de la Nación, elContralor General de la República, tienen la facultad de presentar proyectos de ley en materias relacionadas con sus funciones.

Artículo 157.Ningún proyecto será ley sin los requisitos siguientes:

1) Haber sidopublicado oficialmentepor el Congreso, antes de darle curso en la comisión respectiva; 2) Haber sido

2) Haber sidoaprobado en primer debateen la correspondiente comisión permanente de cada Cámara; El reglamento del Congreso determinará los casos en los cuales el primer debate se surtirá en sesión conjunta de las comisiones permanentes de ambas Cámaras. 3) Haber sido

3) Haber sidoaprobado en cada Cámara en segundo debate; 4) Haber obtenido la

4) Haber obtenido lasanción del Gobierno.

Artículo 158.Todo proyecto de ley debe referirse a unamisma materiay serán inadmisibles las disposiciones o modificaciones que no se relacionen con ella. El Presidente de la respectiva comisión rechazará las iniciativas que no se avengan con este precepto, pero sus decisiones serán apelables ante la misma comisión. La ley que sea objeto de reforma parcial se publicará en un solo texto que incorpore las modificaciones aprobadas.

Artículo 159.El proyecto de ley que hubiere sidonegado en primer debatepodrá ser considerado por la respectiva cámara a solicitud de su autor, de un miembro de ella, del Gobierno o del vocero de los proponentes en los casos de iniciativa popular.

Artículo 160.Entre el primero y el segundo debate deberá mediar un lapso no inferior aocho días, y entre la aprobación del proyecto en una de las cámaras y la iniciación del debate en la otra, deberán transcurrir por lo menosquince días.

Durante el segundo debate cada Cámara podrá introducir al proyecto las modificaciones, adiciones y supresiones que juzgue necesarias. En el informe a la Cámara plena para segundo debate, el

En el informe a la Cámara plena para segundo debate, elponentedeberá consignar la totalidad de las propuestas que fueron consideradas por la comisión y las razones que determinaron su rechazo. Todo Proyecto de Ley o de Acto Legislativo deberá tener

Todo Proyecto de Ley o de Acto Legislativo deberá tenerinforme de ponenciaen la respectiva comisión encargada de tramitarlo, y deberá dársele el curso correspondiente. Ningún proyecto de ley será sometido a votación en sesión diferente a aquella que previamente se haya anunciado. El

Ningún proyecto de ley será sometido a votación en sesión diferente a aquella que previamente se haya anunciado. Elaviso de votaciónlo dará la Presidencia de cada Cámara o Comisión en sesión distinta a aquella en la cual se realizará la votación.

Artículo 161.Cuando surgieren discrepancias en las Cámaras respecto de un proyecto, ambas integraráncomisiones de conciliadoresconformadas por un mismo número de Senadores y Representantes, quienes reunidos conjuntamente, procurarán conciliar los textos, y en caso de no ser posible, definirán por mayoría.

Previa publicación por lo menos con un día de anticipación, el texto escogido se someterá a debate y aprobación de las respectivas plenarias. Si después de la repetición del segundo debate persiste la diferencia, se considera negado el proyecto.

Artículo 162.Los proyectos de ley que no hubieren completado su trámite en unalegislaturay que hubieren recibido primer debate en alguna de las cámaras, continuarán su curso en la siguiente, en el estado en que se encuentren. Ningún proyecto podrá ser considerado en más dedos legislaturas.

Artículo 163.ElPresidente de la Repúblicapodrá solicitartrámite de urgenciapara cualquier proyecto de ley. En tal caso, la respectiva cámara deberá decidir sobre el mismo dentro del plazo detreinta días. Aun dentro de este lapso, la manifestación de urgencia puede repetirse en todas las etapas constitucionales del proyecto. Si el Presidente insistiere en la urgencia, el proyecto tendráprelación en el orden del díaexcluyendo la consideración de cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva cámara o comisión decida sobre él.

Si el proyecto de ley a que se refiere el mensaje de urgencia se encuentra al estudio de una comisión permanente, ésta, a solicitud del Gobierno, deliberará conjuntamente con la correspondiente de la otra cámara para darle primer debate.

Artículo 164.El Congreso dará prioridad al trámite de los proyectos de ley aprobatorios de lostratados sobre derechos humanosque sean sometidos a su consideración por el Gobierno.

Artículo 165.Aprobado un proyecto de ley por ambas cámaras, pasará al Gobierno para susanción. Si éste no lo objetare, dispondrá que se promulgue como ley; si lo objetare, lo devolverá a la cámara en que tuvo origen.

Artículo 166.El Gobierno dispone del término deseis díaspara devolver con objeciones cualquier proyecto cuando no conste de más de veinte artículos; dediez díascuando el proyecto contenga de veintiuno a cincuenta artículos; y hasta deveinte díascuando los artículos sean más de cincuenta.

Si transcurridos los indicados términos, el Gobierno no hubiere devuelto el proyecto con objeciones, el Presidente deberá sancionarlo y promulgarlo. Si las cámaras entran en receso dentro de dichos términos, el Presidente tendrá el deber de publicar el proyecto sancionado u objetado dentro de aquellos plazos.

Si las cámaras entran en receso dentro de dichos términos, el Presidente tendrá el deber de publicar el proyecto sancionado u objetado dentro de aquellos plazos.

Artículo 167.El proyecto de leyobjetado total o parcialmente por el Gobiernovolverá a las Cámaras asegundo debate.

El Presidente sancionará sin poder presentar objeciones el proyecto que, reconsiderado, fuere aprobado por lamitad más uno de los miembros de una y otra Cámara. Exceptúase el caso en que el proyecto fuereobjetado por inconstitucional. En tal evento, si las Cámaras insistieren, el proyecto pasará a la

En tal evento, si las Cámaras insistieren, el proyecto pasará a laCorte Constitucionalpara que ella, dentro de losseis díassiguientes decida sobre suexequibilidad. El fallo de la Corte obliga al Presidente a sancionar la ley. Si lo declarainexequible, se archivará el proyecto. Si la Corte considera que el proyecto es

Si la Corte considera que el proyecto esparcialmente inexequible, así lo indicará a la Cámara en que tuvo su origen para que, oído el Ministro del ramo, rehaga e integre las disposiciones afectadas en términos concordantes con el dictamen de la Corte. Una vez cumplido este trámite, remitirá a la Corte el proyecto para fallo definitivo.

Artículo 168.Si el Presidente no cumpliere el deber de sancionar las leyes en los términos y según las condiciones que la Constitución establece, las sancionará y promulgará elPresidente del Congreso.

Artículo 169.Eltítulo de las leyesdeberá corresponder precisamente a su contenido, y a su texto precederá esta fórmula:

“El Congreso de Colombia, DECRETA”.

Artículo 170.Un número de ciudadanos equivalente a ladécima parte del censo electoral, podrá solicitar ante la organización electoral la convocación de unreferendo para la derogatoria de una ley.

La ley quedará derogada si así lo determina lamitad más uno de los votantesque concurran al acto de consulta, siempre y cuando participe en éste unacuarta partede los ciudadanos que componen el censo electoral. No procede el referendo respecto de las

No procede el referendo respecto de lasleyes aprobatorias de tratados internacionales, ni de laLey de Presupuesto, ni de las referentes amaterias fiscales o tributarias.

Capítulo 4. Del Senado

Artículo 171.ElSenado de la Repúblicaestará integrado porcien miembroselegidos encircunscripción nacional.

Habrá un número adicional dedos senadoreselegidos encircunscripción nacional especial por comunidades indígenas. Los ciudadanos colombianos que se encuentren o residan en el exterior podrán

Los ciudadanos colombianos que se encuentren o residan en el exterior podránsufragar en las elecciones para Senado de la República. La

LaCircunscripción Especialpara la elección de senadores por las comunidades indígenas se regirá por el sistema decuociente electoral. Los representantes de las comunidades indígenas que aspiren a integrar el Senado de la República, deberán haber ejercido un cargo de autoridad tradicional en su respectiva comunidad o haber sido líder de una organización indígena, calidad que se acreditará mediante certificado de la respectiva organización, refrendado por el

Los representantes de las comunidades indígenas que aspiren a integrar el Senado de la República, deberán haber ejercido un cargo de autoridad tradicional en su respectiva comunidad o haber sido líder de una organización indígena, calidad que se acreditará mediante certificado de la respectiva organización, refrendado por elMinistro de Gobierno.

Artículo 172.Para ser elegido senador se requiere sercolombiano de nacimiento,ciudadano en ejercicioy tenermás de treinta años de edaden la fecha de la elección.

Artículo 173.Son atribuciones del Senado:

1.Admitir o no las renunciasque hagan de sus empleos el Presidente de la República o el Vicepresidente. 2.

2.Aprobar o improbar los ascensos militaresque confiera el Gobierno, desde oficiales generales y oficiales de insignia de la fuerza pública, hasta el más alto grado. 3.

3.Conceder licencia al Presidente de la Repúblicapara separarse temporalmente del cargo, no siendo caso de enfermedad, y decidir sobre las excusas del Vicepresidente para ejercer la Presidencia de la República. 4.

4.Permitir el tránsito de tropas extranjeraspor el territorio de la República. 5.

5.Autorizar al Gobierno para declarar la guerraa otra nación. 6.

6.Elegir a los magistrados de la Corte Constitucional. 7.

7.Elegir al Procurador General de la Nación.

Artículo 174.Corresponde al Senado conocer de lasacusacionesque formule la Cámara de Representantes contra el Presidente de la República o quien haga sus veces; contra los Magistrados de la Corte Suprema de Justicia, del Consejo de Estado y de la Corte Constitucional, los miembros del Consejo Superior de la Judicatura y el Fiscal General de la Nación, aunque hubieren cesado en el ejercicio de sus cargos. En este caso, conocerá por hechos u omisiones ocurridos en el desempeño de los mismos.

Artículo 175.En losjuiciosque se sigan ante el Senado, se observarán estas reglas:

1. Elacusado queda de hecho suspenso de su empleo, siempre que una acusación sea públicamente admitida. 2. Si la acusación se refiere a delitos cometidos en ejercicio de funciones, o a indignidad por mala conducta, el Senado no podrá imponer otra pena que la de

2. Si la acusación se refiere a delitos cometidos en ejercicio de funciones, o a indignidad por mala conducta, el Senado no podrá imponer otra pena que la dedestitución del empleo, o laprivación temporal o pérdida absoluta de los derechos políticos; pero al reo se le seguirájuicio criminal ante la Corte Suprema de Justicia, si los hechos lo constituyen responsable de infracción que merezca otra pena. 3. Si la acusación se refiere a

3. Si la acusación se refiere adelitos comunes, el Senado se limitará a declarar si hay o no lugar aseguimiento de causay, en caso afirmativo, pondrá al acusado a disposición de laCorte Suprema. 4. El Senado podrá cometer la instrucción de los procesos a una

4. El Senado podrá cometer la instrucción de los procesos a unadiputación de su seno, reservándose el juicio y lasentencia definitiva, que será pronunciada en sesión pública, por losdos tercios, al menos, de los votos de los Senadores presentes.

Capítulo 5. De la cámara de representantes

Artículo 176.LaCámara de Representantesse elegirá encircunscripciones territorialesycircunscripciones especiales.

Cadadepartamentoy elDistrito capital de Bogotáconformará unacircunscripción territorial. Habrádos representantespor cada circunscripción territorial yuno más por cada 365.000 habitanteso fracción mayor de 182.500 que tengan en exceso sobre los primeros 365.000. La circunscripción territorial conformada por el departamento deSan Andrés, Providencia y Santa Catalina, elegirá adicionalmente unRepresentante por la comunidad raizalde dicho departamento, de conformidad con la ley. Para la elección de Representantes a la Cámara, cada departamento y el Distrito Capital de Bogotá conformarán una circunscripción territorial.

Para la elección de Representantes a la Cámara, cada departamento y el Distrito Capital de Bogotá conformarán una circunscripción territorial. Las

Lascircunscripciones especialesasegurarán la participación en la Cámara de Representantes de losgrupos étnicosy de loscolombianos residentes en el exterior. Mediante estas circunscripciones se elegiráncuatro Representantes:dos por la circunscripción de las comunidades afrodescendientes,uno por la circunscripción de las comunidades indígenas, yuno por la circunscripción internacional. En esta última, solo se contabilizarán los votos depositados fuera del territorio nacional por ciudadanos residentes en el exterior.

Parágrafo 1.A partir de 2014, la base para la asignación de lascurules adicionalesse ajustará en la misma proporción del crecimiento de la población nacional, de acuerdo con lo que determine el censo. Le corresponderá a la organización electoral ajustar la cifra para la asignación de curules.

Parágrafo 2.Si como resultado de la aplicación de la fórmula contenida en el presente artículo, una circunscripción territorial pierde una o más curules, mantendrá las mismas que le correspondían a 20 de julio de 2002.

Parágrafo transitorio.El Congreso de la República reglamentará lacircunscripción internacionala más tardar el 16 de diciembre de 2013; de lo contrario, lo hará el Gobierno Nacional dentro de los treinta (30) días siguientes a esa fecha. En dicha reglamentación se incluirán, entre otros temas, lainscripción de candidatos, y lainscripción de ciudadanos habilitados para votar en el exterior, los mecanismos para promover la participación y realización delescrutinio de votosa través de los Consulados y Embajadas, y lafinanciación estatal para visitas al exteriorpor parte de los Representantes elegidos.

Artículo 177.Para ser elegidorepresentantese requiere serciudadano en ejercicioy tenermás de veinticinco años de edaden la fecha de la elección.

Artículo 178.LaCámara de Representantestendrá las siguientesatribuciones especiales:

1.Elegir al Defensor del Pueblo. 2.

2.Examinar y fenecer la cuenta general del presupuesto y del tesoroque le presente el Contralor General de la República. 3.

3.Acusar ante el Senado, cuando hubiere causas constitucionales, al Presidente de la República o a quien haga sus veces, a los magistrados de la Corte Constitucional, a los magistrados de la Corte Suprema de Justicia, a los miembros del Consejo Superior de la Judicatura, a los magistrados del Consejo de Estado y al Fiscal General de la Nación. 4.

4.Conocer de las denuncias y quejasque ante ella se presenten por el Fiscal General de la Nación o por los particulares contra los expresados funcionarios y, si prestan mérito, fundar en ellas acusación ante el Senado. 5.

5.Requerir el auxilio de otras autoridadespara el desarrollo de las investigaciones que le competen, ycomisionar para la práctica de pruebascuando lo considere conveniente.

Capítulo 6. De los congresistas

Artículo 179.No podrán sercongresistas:

1. Quienes hayan sidocondenadosen cualquier época por sentencia judicial, apena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos. 2. Quienes hubieren ejercido, como

2. Quienes hubieren ejercido, comoempleados públicos, jurisdicción o autoridad política, civil, administrativa o militar, dentro de losdoce mesesanteriores a la fecha de la elección. 3. Quienes hayan intervenido en

3. Quienes hayan intervenido engestión de negocios ante entidades públicas, o en la celebración decontratos con ellasen interés propio, o en el de terceros, o hayan sido representantes legales de entidades que administren tributos o contribuciones parafiscales, dentro de losseis mesesanteriores a la fecha de la elección. 4. Quienes hayan

4. Quienes hayanperdido la investidurade congresista. 5. Quienes tengan vínculos por

5. Quienes tengan vínculos pormatrimonio, o unión permanente, o de parentesco en tercer grado de consanguinidad, primero de afinidad, o único civil, con funcionarios que ejerzan autoridad civil o política. 6. Quienes estén vinculados entre sí por

6. Quienes estén vinculados entre sí pormatrimonio, o unión permanente, o parentesco dentro del tercer grado de consanguinidad, segundo de afinidad, o primero civil, y se inscriban por el mismo partido, movimiento o grupo para elección de cargos, o de miembros de corporaciones públicas que deban realizarse en la misma fecha. 7. Quienes tengan

7. Quienes tengandoble nacionalidad, exceptuando los colombianos por nacimiento. 8.

8. Nadie podrá ser elegido paramás de una corporación o cargo público, ni para una corporación y un cargo, si los respectivos períodos coinciden en el tiempo, así sea parcialmente.

Las inhabilidades previstas en los numerales 2, 3, 5 y 6 se refieren a situaciones que tengan lugar en lacircunscripciónen la cual deba efectuarse la respectiva elección. La ley reglamentará los demás casos de inhabilidades por parentesco, con las autoridades no contemplados en estas disposiciones. Para los fines de este artículo se considera que la

Para los fines de este artículo se considera que lacircunscripción nacionalcoincide con cada una de las territoriales, excepto para la inhabilidad consignada en el numeral 5.

Artículo 180.Loscongresistas no podrán:

1.Desempeñar cargo o empleo público o privado. 2.

2.Gestionar, en nombre propio o ajeno, asuntos ante las entidades públicaso ante las personas que administren tributos,ser apoderadosante las mismas,celebrar con ellas, por sí o por interpuesta persona, contrato alguno. La ley establecerá las excepciones a esta disposición. 3.

3.Ser miembro de juntas o consejos directivosde entidades oficiales descentralizadas de cualquier nivel o de instituciones que administren tributos. 4.

4.Celebrar contratos o realizar gestiones con personas naturales o jurídicas de derecho privado que administren, manejen o inviertan fondos públicoso sean contratistas del Estado o reciban donaciones de éste. Se exceptúa la adquisición de bienes o servicios que se ofrecen a los ciudadanos en igualdad de condiciones.

Parágrafo 1.Se exceptúa del régimen de incompatibilidades elejercicio de la cátedra universitaria.

Parágrafo 2.El funcionario que en contravención del presente artículo, nombre a un Congresista para un empleo o cargo o celebre con él un contrato o acepte que actúe como gestor en nombre propio o de terceros, incurrirá en causal demala conducta.

Artículo 181.Lasincompatibilidades de los congresistastendrán vigencia durante el período constitucional respectivo. En caso de renuncia, se mantendrán durante elaño siguientea su aceptación, si el lapso que faltare para el vencimiento del período fuere superior.

Quien fuere llamado a ocupar el cargo, quedará sometido al mismo régimen deinhabilidades e incompatibilidadesa partir de su posesión.

Artículo 182.Los congresistas deberán poner en conocimiento de la respectiva Cámara lassituaciones de carácter moral o económicoque los inhiban para participar en el trámite de los asuntos sometidos a su consideración. La ley determinará lo relacionado con losconflictos de interesesy lasrecusaciones.

Artículo 183.Los congresistas perderán suinvestidura:

1. Por violación del régimen deinhabilidades e incompatibilidades, o del régimen deconflicto de intereses. 2. Por la

2. Por lainasistencia, en un mismo período de sesiones, aseis reuniones plenariasen las que se voten proyectos de acto legislativo, de ley o mociones de censura. 3. Por no

3. Por notomar posesión del cargodentro de losocho díassiguientes a la fecha de instalación de las Cámaras, o a la fecha en que fueren llamados a posesionarse. 4. Por

4. Porindebida destinación de dineros públicos. 5. Por

5. Portráfico de influenciasdebidamente comprobado.

Las causales 2 y 3 no tendrán aplicación cuando medie fuerza mayor.

Artículo 184.La pérdida de la investidura será decretada por elConsejo de Estadode acuerdo con la ley y en un término no mayor deveinte días hábiles, contados a partir de la fecha de la solicitud formulada por la mesa directiva de la cámara correspondiente o por cualquier ciudadano.

Artículo 185.Los congresistas seráninviolables por las opiniones y los votosque emitan en el ejercicio del cargo, sin perjuicio de las normas disciplinarias contenidas en el reglamento respectivo.

Artículo 186.De losdelitos que cometan los Congresistas, conocerá en forma privativa laCorte Suprema de Justicia, única autoridad que podrá ordenar su detención. En caso de flagrante delito deberán ser aprehendidos y puestos inmediatamente a disposición de la misma corporación. Corresponderá a laSala Especial de Instrucción de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justiciainvestigar y acusar ante laSala Especial de Primera Instanciade la misma Sala Penal a los miembros del Congreso por los delitos cometidos. Contra las sentencias que profiera laSala Especial de Primera Instanciade la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia procederá elrecurso de apelación. Su conocimiento corresponderá a laSala de Casación Penalde la Corte Suprema de Justicia. Laprimera condenapodrá ser impugnada.

Artículo 187.Laasignación de los miembros del Congresose reajustará cada año en proporción igual al promedio ponderado de los cambios ocurridos en la remuneración de los servidores de la administración central, según certificación que para el efecto expida elContralor General de la República.

TÍTULO VII. DE LA RAMA EJECUTIVA

Capítulo I. Del Presidente de la República

Artículo 188.ElPresidente de la Repúblicasimboliza launidad nacionaly al jurar el cumplimiento de la Constitución y de las leyes, se obliga a garantizar losderechos y libertadesde todos los colombianos.

Artículo 189.Corresponde alPresidente de la RepúblicacomoJefe de Estado,Jefe del GobiernoySuprema Autoridad Administrativa:

1.Nombrar y separar libremente a los Ministros del Despacho y a los Directores de Departamentos Administrativos. 2.

2.Dirigir las relaciones internacionales.Nombrar a los agentes diplomáticos y consulares, recibir a los agentes respectivos ycelebrar tratados o conveniosque se someterán a la aprobación del Congreso. 3.

3.Dirigir la fuerza públicay disponer de ella comoComandante Supremo de las Fuerzas Armadasde la República. 4.

4.Conservar en todo el territorio el orden públicoyrestablecerlodonde fuere turbado. 5.

5.Dirigir las operaciones de guerracuando lo estime conveniente. 6.

6.Proveer a la seguridad exteriorde la República, defendiendo la independencia y la honra de la Nación y la inviolabilidad del territorio; declarar la guerra con permiso del Senado, o hacerla sin tal autorización para repeler una agresión extranjera; y convenir yratificar los tratados de paz, de todo lo cual dará cuenta inmediata al Congreso. 7.

7.Permitir, en receso del Senado, previo dictamen del Consejo de Estado, el tránsito de tropas extranjeraspor el territorio de la República. 8.

8.Instalar y clausurar las sesiones del Congreso. 9.

9.Sancionar las leyes. 10.

10.Promulgar las leyes, obedecerlas y velar por su estricto cumplimiento. 11.

11.Ejercer la potestad reglamentariamediante decretos, resoluciones y órdenesnecesarios para la cumplida ejecución de las leyes.. 12.

12.Presentar un informe al Congresoal iniciarse cada legislatura, sobre los actos de la Administración, sobre la ejecución de los planes y programas de desarrollo económico y social, y sobre los proyectos que el Gobierno se proponga adelantar durante la vigencia de la nueva legislatura.. 13.

13.Nombrar a presidentes, directores o gerentes de establecimientos públicosnacionales y a las personas que deban desempeñar empleos nacionales cuya provisión no sea por concurso o no corresponda a otros funcionarios o corporaciones, según la Constitución o la ley. En todo caso, el Gobierno tiene la facultad de nombrar y remover libremente a sus

En todo caso, el Gobierno tiene la facultad de nombrar y remover libremente a sus agentes. 14.

14.Crear, fusionar o suprimirconforme a la ley, los empleos que demande la administración central, señalar sus funciones especiales y fijar sus dotaciones y emolumentos. El Gobierno no podrá crear, con cargo al Tesoro, obligaciones que excedan el monto global fijado para el respectivo servicio en la ley de apropiaciones iniciales. 15.

15.Suprimir o fusionar entidades u organismos administrativos nacionalesde conformidad con la ley. 16.

16.Modificar la estructura de los Ministerios y Departamentos Administrativosy demás entidades u organismos administrativos nacionales, con sujeción a los principios y reglas generales que defina la ley. 17.

17.Distribuir los negociossegún su naturaleza, entre Ministerios, Departamentos Administrativos y Establecimientos Públicos. 18.

18.Conceder permiso a empleados públicosnacionales que lo soliciten, para aceptar, con carácter temporal, cargos o mercedes de gobiernos extranjeros. 19.

19.Conferir grados a los miembros de la fuerza públicay someter para aprobación del Senado los que correspondan de acuerdo con el artículo 173. 20.

20.Velar por la recaudación y administración de las rentas y caudales públicosy decretar su inversión de acuerdo con las leyes. 21.

21.Ejercer la inspección y vigilancia de la enseñanzaconforme a la ley. 22.

22.Ejercer la inspección y vigilancia de la prestación de los servicios públicos. 23.

23.Celebrar los contratos que le correspondancon sujeción a la Constitución y la ley.

24. Ejercer, de acuerdo con la ley, la inspección, vigilancia y control sobre las personas que realicen actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento o inversión de recursos captados del público. Así mismo, sobre las entidades cooperativas y las sociedades mercantiles.

25.Organizar el Crédito Público, reconocer la deuda nacional y arreglar su servicio; modificar los aranceles, tarifas y demás disposiciones concernientes al régimen de aduanas; regular el comercio exterior; y ejercer la intervención en las actividades financiera, bursátil, aseguradora y cualquier otra relacionada con el manejo, aprovechamiento e inversión de recursos provenientes del ahorro de terceros de acuerdo con la ley. 26.

26.Ejercer inspección y vigilancia sobre instituciones de utilidad comúnpara que sus rentas se conserven y sean debidamente aplicadas y para que en todo lo esencial se cumpla con la voluntad de los fundadores. 27.

27.Conceder patente de privilegio temporal a autores de invencioneso perfeccionamientos útiles, con arreglo a la ley. 28.

28.Expedir cartas de naturalización, conforme a la ley.

Artículo 190. El Presidente de la República será elegido para un período de cuatro años, por la mitad más uno de los votos que, de manera secreta y directa, depositen los ciudadanos en la fecha y con las formalidades que determine la ley. Si ningún candidato obtiene dicha mayoría, se celebrará una nueva votación que tendrá lugar tres semanas más tarde, en la que sólo participarán los dos candidatos que hubieren obtenido las más altas votaciones. Será declarado Presidente quien obtenga el mayor número de votos.

En caso de muerte o incapacidad física permanente de alguno de los dos candidatos con mayoría de votos, su partido o movimiento político podrá inscribir un nuevo candidato para la segunda vuelta. Si no lo hace o si la falta obedece a otra causa, lo reemplazará quien hubiese obtenido la tercera votación; y así en forma sucesiva y en orden descendente.

Si la falta se produjese con antelación menor a dos semanas de la segunda vuelta, ésta se aplazará por quince días.

Artículo 191.Para serPresidentede la República se requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicioymayor de treinta años.

Artículo 192.ElPresidentede la República tomaráposesión ante el Congresoy prestará eljuramentoen estos términos: “Juro a Dios y prometo al pueblo cumplir fielmente la Constitución y las leyes de Colombia”.

Si por cualquier motivo el Presidente de la República no pudiere tomar posesión ante el Congreso, lo hará ante la Corte Suprema de Justicia o, en defecto de ésta, ante dos testigos.

Artículo 193.Corresponde alSenadoconcederlicencia al Presidentepara separarse temporalmente del cargo.

Por motivo de enfermedad, el Presidente de la República puede dejar de ejercer el cargo, por el tiempo necesario, mediante aviso al Senado o, en receso de éste, a la Corte Suprema de Justicia.

Artículo 194.Sonfaltas absolutas del Presidente de la Repúblicasumuerte, surenuncia aceptada, ladestitución decretada por sentencia, laincapacidad física permanentey elabandono del cargo, declarados éstos dos últimos por elSenado.

Sonfaltas temporaleslalicenciay laenfermedad, de conformidad con el artículo precedente y lasuspensión en el ejercicio del cargo decretada por el Senado, previaadmisión pública de la acusaciónen el caso previsto en el numeral primero del artículo 175.

Artículo 195.Elencargado del Ejecutivotendrá la misma preeminencia y las mismas atribuciones que el Presidente, cuyas veces hace.

Artículo 196.ElPresidente de la República, o quien haga sus veces, no podrátrasladarse a territorio extranjerodurante el ejercicio de su cargo, sin previo aviso alSenadoo, en receso de éste, a laCorte Suprema de Justicia.

La infracción de esta disposición implicaabandono del cargo. El

ElPresidente de la República, o quien haya ocupado la Presidencia a título de encargado, no podrásalir del país dentro del año siguiente a la fecha en que cesó en el ejercicio de sus funciones, sin permiso previo delSenado. Cuando el Presidente de la República se traslade a territorio extranjero en ejercicio de su cargo, el Ministro a quien corresponda, según el orden de precedencia legal, ejercerá bajo su propia responsabilidad las funciones constitucionales que el Presidente le delegue, tanto aquellas que le son propias como las que ejerce en su calidad de Jefe del Gobierno. El Ministro Delegatario

Cuando el Presidente de la República se traslade a territorio extranjero en ejercicio de su cargo, el Ministro a quien corresponda, según el orden de precedencia legal, ejercerá bajo su propia responsabilidad las funciones constitucionales que el Presidente le delegue, tanto aquellas que le son propias como las que ejerce en su calidad de Jefe del Gobierno. El Ministro Delegatariopertenecerá al mismo partido o movimiento político del Presidente.

Artículo 197. No podrá ser elegido Presidente de la República el ciudadano que a cualquier título hubiereejercido la Presidencia. Esta prohibición no cobija alVicepresidentecuando la ha ejercido por menos detres meses, en forma continua o discontinua, durante el cuatrienio. La prohibición de la reelección solo podrá ser reformada o derogada mediantereferendo de iniciativa popular o asamblea constituyente.

No podrá ser elegido Presidente de la República o Vicepresidente quien hubiere incurrido en alguna de las causales deinhabilidadconsagradas en los numerales 1, 4 y 7 del artículo 179, ni el ciudadano que un año antes de la elección haya tenido la investidura deVicepresidenteo ejercido cualquiera de los siguientes cargos: Ministro, Director de Departamento Administrativo, Magistrado de la Corte Suprema de Justicia, de la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, Comisión Nacional de Disciplina Judicial, o del Consejo Nacional Electoral, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República, Fiscal General de la Nación, Registrador Nacional del Estado Civil, Comandantes de las Fuerzas Militares, Auditor General de la República, Director General de la Policía, Gobernador de departamento o Alcalde.

Ministro, Director de Departamento Administrativo, Magistrado de la Corte Suprema de Justicia, de la Corte Constitucional, del Consejo de Estado, Comisión Nacional de Disciplina Judicial, o del Consejo Nacional Electoral, Procurador General de la Nación, Defensor del Pueblo, Contralor General de la República, Fiscal General de la Nación, Registrador Nacional del Estado Civil, Comandantes de las Fuerzas Militares, Auditor General de la República, Director General de la Policía, Gobernador de departamento o Alcalde.

Artículo 198.ElPresidente de la Repúblicaseráresponsablede sus actos u omisiones que violen la Constitución o las leyes.

Artículo 199.ElPresidente de la República, durante el período para el que sea elegido, o quien se halle encargado de la Presidencia, no podrá serperseguido ni juzgado por delitos, sino en virtud deacusación de la Cámara de Representantesy cuando elSenado haya declarado que hay lugar a formación de causa.

Capítulo 2. Del Gobierno

Artículo 200.Corresponde alGobierno, en relación con el Congreso:

1)Concurrir a la formación de las leyes, presentando proyectos por intermedio de los ministros, ejerciendo el derecho de objetarlos y cumpliendo el deber de sancionarlos con arreglo a la Constitución. 2)

2)Convocarlo a sesiones extraordinarias; 3)

3)Presentar el plan nacional de desarrolloy de inversiones públicas, conforme a lo dispuesto en el artículo 150. 4)

4)Enviar a la Cámara de Representantes el proyecto de presupuestode rentas y gastos. 5)

5)Rendir a las cámaras los informesque éstas soliciten sobre negocios que no demanden reserva. 6)

6)Prestar eficaz apoyo a las cámarascuando ellas lo soliciten poniendo a su disposición la fuerza pública, si fuere necesario.

Artículo 201.Corresponde alGobierno, en relación con la Rama Judicial:

1)Prestar a los funcionarios judiciales los auxilios necesariospara hacer efectivas sus providencias; 2)

2)Conceder indultos por delitos políticos, con arreglo a la ley, e informar al Congreso sobre el ejercicio de esta facultad. En ningún caso estos indultos podrán comprender la responsabilidad que tengan los favorecidos respecto de los particulares.

Capítulo 3. Del Vicepresidente

Artículo 202.ElVicepresidente de la Repúblicaserá elegido por votación popular el mismo día y en la misma fórmula con el Presidente.

Los candidatos para la segunda votación, si la hubiere, deberán ser en cada fórmula quienes la integraron en la primera. El

ElVicepresidentetendrá el mismo período del Presidente y loreemplazará en sus faltas temporales o absolutas,aun en el caso de que éstas se presenten antes de su posesión.. En las faltas temporales del Presidente de la República bastará con que el Vicepresidente

En las faltas temporales del Presidente de la República bastará con que el Vicepresidentetome posesión del cargo en la primera oportunidad, para que pueda ejercerlo cuantas veces fuere necesario. En caso de falta absoluta del Presidente de la República, elVicepresidenteasumirá el cargo hasta el final del período. El Presidente de la República podrá confiar al Vicepresidente misiones o encargos especiales y designarlo en cualquier cargo de la rama ejecutiva.

El Presidente de la República podrá confiar al Vicepresidente misiones o encargos especiales y designarlo en cualquier cargo de la rama ejecutiva. El

ElVicepresidente no podrá asumir funciones de Ministro Delegatario.

Artículo 203.A falta del Vicepresidente cuando estuviera ejerciendo la Presidencia, ésta será asumida por unMinistroen el orden que establezca la ley.

La persona que de conformidad con este artículo reemplace al Presidente,pertenecerá a su mismo partido o movimientoy ejercerá la Presidencia hasta cuando elCongreso, por derecho propio, dentro de lostreinta díassiguientes a la fecha en que se produzca la vacancia presidencial, elija al Vicepresidente, quien tomará posesión de la Presidencia de la República.

Artículo 204.Para ser elegidoVicepresidentese requieren las mismas calidades que para ser Presidente de la República. Artículo 205. En caso de

Artículo 205. En caso defalta absoluta del Vicepresidente, elCongresose reunirá por derecho propio, o por convocatoria del Presidente de la República, a fin de elegir a quien haya de remplazarlo para el resto del período. Sonfaltas absolutas del Vicepresidente: sumuerte, surenuncia aceptaday laincapacidad física permanentereconocida por el Congreso.

Capítulo 4. De los ministros y directores de los departamentos administrativos

Artículo 206. Elnúmero, denominación y orden de precedencia de los ministerios y departamentos administrativosserán determinados por la ley. Artículo 207. Para ser

Artículo 207. Para serministro o director de departamento administrativose requieren las mismascalidades que para ser representante a la Cámara. Artículo 208. Los

Artículo 208. Losministros y los directores de departamentos administrativosson losjefes de la administraciónen su respectiva dependencia. Bajo la dirección del Presidente de la República, les correspondeformular las políticasatinentes a su despacho,dirigir la actividad administrativayejecutar la ley.

Losministros, en relación con el Congreso, sonvoceros del Gobierno, presentan a las cámarasproyectos de ley, atienden lascitacionesque aquellas les hagan y toman parte en los debates directamente o por conducto de los viceministros. Los

Losministros y los directores de departamentos administrativospresentarán alCongreso, dentro de los primerosquince días de cada legislatura,informe sobre el estado de los negociosadscritos a su ministerio o departamento administrativo, y sobre las reformas que consideren convenientes. Las

Lascámaraspuedenrequerir la asistencia de los ministros. Lascomisiones permanentes, además, la de los viceministros, los directores de departamentos administrativos, elGerente del Banco de la República, los presidentes, directores o gerentes de las entidades descentralizadas del orden nacional y la de otros funcionarios de la rama ejecutiva del poder público.

Capítulo 5. De la función administrativa

Artículo 209. Lafunción administrativaestá al servicio de los intereses generales y se desarrolla con fundamento en losprincipios de igualdad, moralidad, eficacia, economía, celeridad, imparcialidad y publicidad, mediante ladescentralización, ladelegacióny ladesconcentraciónde funciones.

Las autoridades administrativas debencoordinar sus actuacionespara el adecuado cumplimiento de los fines del Estado. Laadministración pública, en todos sus órdenes, tendrá uncontrol internoque se ejercerá en los términos que señale la ley.

Artículo 210. Lasentidades del orden nacional descentralizadas por serviciossólo pueden ser creadas por ley o por autorización de ésta, con fundamento en los principios que orientan la actividad administrativa..

Losparticularespueden cumplir funciones administrativas en las condiciones que señale la ley. La ley establecerá el

La ley establecerá elrégimen jurídico de las entidades descentralizadasy laresponsabilidad de sus presidentes, directores o gerentes.

Artículo 211. La ley señalará lasfunciones que el Presidente de la República podrá delegaren los ministros, directores de departamentos administrativos, representantes legales de entidades descentralizadas, superintendentes, gobernadores, alcaldes y agencias del Estado que la misma ley determine. Igualmente, fijará las condiciones para que las autoridades administrativas puedan delegar en sus subalternos o en otras autoridades.

Ladelegación exime de responsabilidad al delegante, la cual corresponderá exclusivamente aldelegatario, cuyos actos o resoluciones podrá siempre reformar o revocar aquel, reasumiendo la responsabilidad consiguiente. La ley establecerá los

La ley establecerá losrecursosque se pueden interponer contra los actos de los delegatarios.

Capítulo 6. De los estados de excepción

Artículo 212. ElPresidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá declarar elEstado de Guerra Exterior. Mediante tal declaración, el Gobierno tendrá lasfacultades estrictamente necesariaspara repeler la agresión, defender la soberanía, atender los requerimientos de la guerra, y procurar el restablecimiento de la normalidad.

La declaración delEstado de Guerra Exteriorsólo procederá una vez elSenadohaya autorizado la declaratoria de guerra, salvo que a juicio del Presidente fuere necesario repeler la agresión. Mientras subsista el

Mientras subsista elEstado de Guerra, elCongresose reunirá con la plenitud de sus atribuciones constitucionales y legales, y el Gobierno le informará motivada y periódicamente sobre losdecretosque haya dictado y la evolución de los acontecimientos. Los

Losdecretos legislativosque dicte el Gobierno suspenden las leyes incompatibles con el Estado de Guerra, rigen durante el tiempo que ellos mismos señalen y dejarán de tener vigencia tan pronto se declare restablecida la normalidad. ElCongresopodrá, en cualquier época, reformarlos o derogarlos con el voto favorable de losdos terciosde los miembros de una y otra cámara.

Artículo 213. En caso de grave perturbación del orden público que atente de manera inminente contra la estabilidad institucional, la seguridad del Estado, o la convivencia ciudadana, y que no pueda ser conjurada mediante el uso de las atribuciones ordinarias de las autoridades de Policía, elPresidente de la República, con la firma de todos los ministros, podrá declarar elEstado de Conmoción Interior, en toda la República o parte de ella, por término no mayor denoventa días, prorrogable hasta pordos períodos iguales, el segundo de los cuales requiereconcepto previo y favorable del Senadode la República.

Mediante tal declaración, el Gobierno tendrá lasfacultades estrictamente necesariaspara conjurar las causas de la perturbación e impedir la extensión de sus efectos. Los

Losdecretos legislativosque dicte el Gobierno podrán suspender las leyes incompatibles con elEstado de Conmocióny dejarán de regir tan pronto como se declare restablecido el orden público. El Gobierno podrá prorrogar su vigencia hasta pornoventa díasmás. Dentro de los

Dentro de lostres díassiguientes a la declaratoria o prórroga del Estado de Conmoción, elCongresose reunirá por derecho propio, con la plenitud de sus atribuciones constitucionales y legales. El Presidente le pasará inmediatamente uninforme motivadosobre las razones que determinaron la declaración. En ningún caso los

En ningún caso loscivilespodrán ser investigados o juzgados por lajusticia penal militar.

Artículo 214.LosEstados de Excepcióna que se refieren los artículos anteriores se someterán a las siguientes disposiciones:

1. Losdecretos legislativosllevarán lafirma del Presidente de la República y todos sus ministrosy solamente podrán referirse amaterias que tengan relación directa y específica con la situaciónque hubiere determinado la declaratoria del Estado de Excepción. 2. No podrán suspenderse los

2. No podrán suspenderse losderechos humanos ni las libertades fundamentales. En todo caso se respetarán lasreglas del derecho internacional humanitario. Unaley estatutariaregulará las facultades del Gobierno durante los estados de excepción y establecerá loscontroles judicialesy lasgarantíaspara proteger los derechos, de conformidad con los tratados internacionales. Las medidas que se adopten deberán serproporcionales a la gravedad de los hechos. 3. No se interrumpirá el

3. No se interrumpirá elnormal funcionamiento de las ramas del poder público ni de los órganos del Estado. 4. Tan pronto como hayan cesado la

4. Tan pronto como hayan cesado laguerra exterioro las causas que dieron lugar alEstado de Conmoción Interior, el Gobierno declararárestablecido el orden públicoy levantará el Estado de Excepción. 5.

5. ElPresidente y los ministros serán responsablescuando declaren los estados de excepción sin haber ocurrido los casos de guerra exterior o de conmoción interior, y lo serán también, al igual que los demás funcionarios, por cualquierabusoque hubieren cometido en el ejercicio de las facultades a que se refieren los artículos anteriores. 6. El Gobierno enviará a la

6. El Gobierno enviará a laCorte Constitucionalal día siguiente de su expedición, losdecretos legislativosque dicte en uso de las facultades a que se refieren los artículos anteriores, para que aquella decida definitivamente sobre su constitucionalidad. Si el Gobierno no cumpliere con el deber de enviarlos, laCorte Constitucional aprehenderá de oficioy en forma inmediata su conocimiento.

Artículo 215.Cuando sobrevengan hechos distintos de los previstos en los artículos 212 y 213 que perturben o amenacen perturbar en forma grave e inminente elorden económico, social y ecológicodel país, o que constituyangrave calamidad pública, podrá el Presidente, con la firma de todos los ministros, declarar elEstado de Emergenciapor períodos hasta detreinta díasen cada caso, que sumados no podrán exceder denoventa díasen el año calendario.

Mediante tal declaración, que deberá sermotivada, podrá el Presidente, con la firma de todos los ministros, dictardecretos con fuerza de ley, destinados exclusivamente a conjurar la crisis y a impedir la extensión de sus efectos. Estos decretos deberán referirse a

Estos decretos deberán referirse amaterias que tengan relación directa y específica con el estado de emergencia, y podrán, en forma transitoria,establecer nuevos tributos o modificar los existentes. En estos últimos casos, las medidas dejarán de regir al término de lasiguiente vigencia fiscal, salvo que elCongreso, durante el año siguiente, les otorgue carácter permanente. El Gobierno, en el decreto que declare el

El Gobierno, en el decreto que declare elEstado de Emergencia, señalará eltérminodentro del cual va a hacer uso de las facultades extraordinarias a que se refiere este artículo, yconvocará al Congreso, si éste no se hallare reunido, para losdiez díassiguientes al vencimiento de dicho término. El

ElCongreso examinaráhasta por un lapso detreinta días, prorrogable por acuerdo de las dos cámaras, elinforme motivadoque le presente el Gobierno sobre las causas que determinaron el Estado de Emergencia y las medidas adoptadas, y se pronunciará expresamente sobre la conveniencia y oportunidad de las mismas. El Congreso, durante el año siguiente a la declaratoria de la emergencia, podrá

El Congreso, durante el año siguiente a la declaratoria de la emergencia, podráderogar, modificar o adicionar los decretosa que se refiere este artículo, en aquellas materias que ordinariamente son de iniciativa del Gobierno. En relación con aquellas que son de iniciativa de sus miembros, el Congreso podrá ejercer dichas atribuciones en todo tiempo. El Congreso, si no fuere convocado, se reunirá por

El Congreso, si no fuere convocado, se reunirá porderecho propio, en las condiciones y para los efectos previstos en este artículo. El

ElPresidente de la República y los ministros serán responsablescuando declaren el Estado de Emergencia sin haberse presentado alguna de las circunstancias previstas en el inciso primero, y lo serán también por cualquierabusocometido en el ejercicio de las facultades que la Constitución otorga al Gobierno durante la emergencia.

El Gobierno no podrádesmejorar los derechos sociales de los trabajadoresmediante los decretos contemplados en este artículo.

Parágrafo. El Gobierno enviará a laCorte Constitucionalal día siguiente de su expedición los decretos legislativos que dicte en uso de las facultades a que se refiere este artículo, para que aquella decida sobre su constitucionalidad. Si el Gobierno no cumpliere con el deber de enviarlos, laCorte Constitucional aprehenderá de oficioy en forma inmediata su conocimiento.

Capítulo 7. De la fuerza publica

Artículo 216.Lafuerza públicaestará integrada en forma exclusiva por lasFuerzas Militaresy laPolicía Nacional.

Todos los colombianos están obligados atomar las armascuando las necesidades públicas lo exijan para defender la independencia nacional y las instituciones públicas. La

LaLeydeterminará las condiciones que en todo tiempoeximen del servicio military las prerrogativas por la prestación del mismo.

Artículo 217.La Nación tendrá para su defensa unasFuerzas Militarespermanentes constituidas por elEjército, laArmaday laFuerza Aeroespacial.

LasFuerzas Militarestendrán como finalidad primordial la defensa de lasoberanía, laindependencia, laintegridad del territorio nacionaly delorden constitucional. La

LaLeydeterminará el sistema dereemplazosen las Fuerzas Militares, así como losascensos, derechos y obligacionesde sus miembros y elrégimen especial de carrera, prestacional y disciplinario, que les es propio.

Artículo 218.Laley organizará el cuerpo de Policía.

LaPolicía Nacionales uncuerpo armado permanente de naturaleza civil, a cargo de la Nación, cuyo fin primordial es el mantenimiento de las condiciones necesarias para el ejercicio de losderechos y libertades públicas, y para asegurar que los habitantes de Colombia convivan en paz.. La

. Laleydeterminará surégimen de carrera, prestacional y disciplinario.

Artículo 219.LaFuerza Pública no es deliberante; no podrá reunirse sino por orden de autoridad legítima, ni dirigir peticiones, excepto sobre asuntos que se relacionen con el servicio y la moralidad del respectivo cuerpo y con arreglo a la ley.

Los miembros de laFuerza Públicano podrán ejercer la función delsufragiomientras permanezcan enservicio activo, ni intervenir en actividades o debates de partidos o movimientos políticos.

Artículo 220.Los miembros de laFuerza Públicano pueden ser privados de susgrados, honores y pensiones, sino en los casos y del modo que determine la Ley.

Artículo 221.De las conductas punibles cometidas por los miembros de laFuerza Públicaen servicio activo, y en relación con el mismo servicio, conocerán lascortes marcialesotribunales militares, con arreglo a las prescripciones delCódigo Penal Militar. Tales Cortes o Tribunales estarán integrados por miembros de la Fuerza Pública en servicio activo o en retiro.

En la investigación y juzgamiento de las conductas punibles de los miembros de la Fuerza Pública, en relación con unconflicto armadoo un enfrentamiento que reúna las condiciones objetivas delDerecho Internacional Humanitario, se aplicarán las normas y principios de este. Los jueces y fiscales de la justicia ordinaria y de la Justicia Penal Militar o Policial que conozcan de las conductas de los miembros de la Fuerza Pública deberán tener formación y conocimiento adecuado del Derecho Internacional Humanitario. La

LaJusticia Penal Militar o policialseráindependiente del mandode la Fuerza Pública.

Artículo 222.Laleydeterminará los sistemas de promoción profesional, cultural y social de los miembros de la Fuerza Pública. En las etapas de su formación, se les impartirá la enseñanza de los fundamentos de lademocraciay de losderechos humanos.

Artículo 223.Sólo elGobiernopuede introducir y fabricararmas, municiones de guerra y explosivos. Nadie podrá poseerlos ni portarlos sin permiso de la autoridad competente. Este permiso no podrá extenderse a los casos de concurrencia areuniones políticas, aelecciones, o asesiones de corporaciones públicaso asambleas, ya sea para actuar en ellas o para presenciarlas.

Los miembros de los organismos nacionales de seguridad y otros cuerpos oficiales armados, de carácter permanente, podrán portar armas bajo el control del Gobierno, de conformidad con los principios y procedimientos que la ley señale.

Capítulo 8. De las relaciones internacionales

Artículo 224. Los tratados, para su validez, deberán ser aprobados por el Congreso. Sin embargo, el Presidente de la República podrá daraplicación provisionala los tratados de naturaleza económica y comercial acordados en el ámbito de organismos internacionales, que así lo dispongan. En este caso tan pronto como un tratado entre en vigor provisionalmente, deberá enviarse al Congreso para su aprobación. Si el Congreso no lo aprueba, se suspenderá la aplicación del tratado.

Artículo 225.LaComisión Asesora de Relaciones Exteriores, cuya composición será determinada por la ley, es cuerpo consultivo del Presidente de la República.

Artículo 226.El Estado promoverá lainternacionalización de las relaciones políticas, económicas, sociales y ecológicassobre bases de equidad, reciprocidad y conveniencia nacional.

Artículo 227.El Estado promoverá laintegración económica, social y políticacon las demás naciones y especialmente con los países deAmérica Latina y del Caribemediante la celebración detratadosque sobre bases de equidad, igualdad y reciprocidad, creen organismos supranacionales, inclusive para conformar una comunidad latinoamericana de naciones. Laleypodrá establecerelecciones directaspara la constitución delParlamento Andinoy delParlamento Latinoamericano.

TÍTULO VIII. DE LA RAMA JUDICIAL

Capítulo 1. De las disposiciones generales

Artículo 228.LaAdministración de Justiciaes función pública. Sus decisiones sonindependientes. Las actuaciones seránpúblicas y permanentescon las excepciones que establezca la ley y en ellas prevalecerá elderecho sustancial. Lostérminos procesalesse observarán con diligencia y su incumplimiento será sancionado. Su funcionamiento serádesconcentrado y autónomo.

Artículo 229.Se garantiza elderecho de toda persona para acceder a la administración de justicia. La ley indicará en qué casos podrá hacerlo sin la representación de abogado.

Artículo 230.Losjueces, en sus providencias, sólo están sometidos alimperio de la ley.

Laequidad, lajurisprudencia, losprincipios generales del derechoy ladoctrinason criterios auxiliares de la actividad judicial.

Artículo 231.LosMagistrados de la Corte Suprema de Justiciay delConsejo de Estadoserán elegidos por la respectiva Corporación, previaaudiencia pública, delista de diez elegiblesenviada por elConsejo Superior de la Judicaturatras una convocatoria pública reglada de conformidad con la ley.

En el conjunto de procesos de selección de los Magistrados de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado se atenderá elcriterio de equilibrio entre quienes provienen del ejercicio profesional, de la Rama Judicial y de la academia. La Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado reglamentarán la fórmula de votación y el término en el cual deberán elegir a los Magistrados que conformen la respectiva corporación.

La Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado reglamentarán la fórmula de votación y el término en el cual deberán elegir a los Magistrados que conformen la respectiva corporación.

Artículo 232.Para serMagistradode la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado se requiere:

1) Sercolombiano de nacimientoyciudadano en ejercicio; 2) Ser

2) Serabogado; 3) No haber sido

3) No haber sidocondenado por sentencia judicial a pena privativa de la libertad, excepto por delitos políticos o culposos; 4. Haber desempeñado, durante

4. Haber desempeñado, durantequince años, cargos en la Rama Judicial o en el Ministerio Público, o haber ejercido, con buen crédito, por el mismo tiempo, la profesión de abogado o la cátedra universitaria en disciplinas jurídicas en establecimientos reconocidos oficialmente. Para el cargo de Magistrado de la Corte Suprema de Justicia y del Consejo de Estado, lacátedra universitariadeberá haber sido ejercida en disciplinas jurídicas relacionadas con el área de la magistratura a ejercer.

Parágrafo. Para ser Magistrado de estas corporaciones no será requisito pertenecer a la carrera judicial.

Artículo 233.LosMagistradosde la Corte Constitucional, de la Corte Suprema de Justicia, y del Consejo de Estado serán elegidos paraperíodos individuales de ocho años, no podrán serreelegidosy permanecerán en el ejercicio de sus cargos mientras observenbuena conducta, tengan rendimiento satisfactorio y no hayan llegado aedad de retiro forzoso.

Capítulo 2. De la jurisdiccion ordinaria

Artículo 234.LaCorte Suprema de Justiciaes el máximo Tribunal de laJurisdicción Ordinariay se compondrá del número impar de Magistrados que determine la ley. Esta dividirá la Corte enSalas y Salas Especiales,señalará a cada una de ellas los asuntos que deba conocer separadamente y determinará aquellos en que deba intervenir la Corte en pleno.

En el caso de losaforados constitucionales, laSala de Casación Penaly lasSalas Especialesgarantizarán la separación de la instrucción y el juzgamiento, ladoble instanciade la sentencia y elderecho a la impugnaciónde la primera condena. La

LaSala Especial de Instrucciónestará integrada por seis (6) Magistrados y laSala Especial de Primera Instanciapor tres (3) Magistrados. Los miembros de estas Salas Especiales deberán cumplir los requisitos para ser Magistrados de la Corte Suprema de Justicia. Se les aplicará el mismo régimen para su elección y periodo.

Los miembros de estas Salas Especiales deberán cumplir los requisitos para ser Magistrados de la Corte Suprema de Justicia. Se les aplicará el mismo régimen para su elección y periodo. Los Magistrados de las Salas Especiales solo tendrán competencia para conocer de manera exclusiva de los asuntos de instrucción y juzgamiento en primera instancia en las condiciones que lo establezca la ley.

Los Magistrados de las Salas Especiales solo tendrán competencia para conocer de manera exclusiva de los asuntos de instrucción y juzgamiento en primera instancia en las condiciones que lo establezca la ley. El reglamento de la Corte Suprema de Justicia no podrá asignar a las Salas Especiales el conocimiento y la decisión de los asuntos que correspondan a la Sala de Casación Penal.

El reglamento de la Corte Suprema de Justicia no podrá asignar a las Salas Especiales el conocimiento y la decisión de los asuntos que correspondan a la Sala de Casación Penal. Los Magistrados de las Salas Especiales no podrán conocer de asuntos administrativos, ni electorales de la Corte Suprema de Justicia ni harán parte de la Sala Plena.

Los Magistrados de las Salas Especiales no podrán conocer de asuntos administrativos, ni electorales de la Corte Suprema de Justicia ni harán parte de la Sala Plena. Parágrafo.

Parágrafo. Los aforados constitucionales del artículo 174 de la Constitución Política tienen derecho de impugnación y doble instancia conforme lo señale la ley.

Artículo 235.Son atribuciones de laCorte Suprema de Justicia:

1. Actuar comotribunal de casación; 2. Conocer del derecho de impugnación y del recurso de apelación en materia penal, conforme lo determine la ley

2. Conocer del derecho de impugnación y del recurso de apelación en materia penal, conforme lo determine la ley 3.

3.Juzgar al Presidente de la Repúblicao a quien haga sus veces y a los altos funcionarios de que trata el artículo 174, previo el procedimiento establecido en los [numerales 2 y 3 del] artículo 175 de la Constitución Política, por cualquier conducta punible que se les impute. Para estos juicios la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia estará conformada además por Salas Especiales que garanticen el derecho de impugnación y la doble instancia; 4.

4.Investigar y juzgar a los miembros del Congreso; 5. Juzgar, a través de la

5. Juzgar, a través de laSala Especial de Primera Instancia, de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia, previa acusación del Fiscal General de la Nación, del Vicefiscal General de la Nación, o de sus delegados de la Unidad de Fiscalías ante la Corte Suprema de Justicia, al Vicepresidente de la República, a los Ministros del Despacho, al Procurador General, al Defensor del Pueblo, a los Agentes del Ministerio Público ante la Corte, ante el Consejo de Estado y ante los Tribunales, Directores de los Departamentos Administrativos, al Contralor General de la República, a los Embajadores y Jefe de Misión Diplomática o Consular, a los Gobernadores, a los Magistrados de Tribunales y a los Generales y Almirantes de la Fuerza Pública, por los hechos punibles que se les imputen. 6. Resolver, a través de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia, los recursos de apelación que se interpongan contra las decisiones proferidas por la Sala Especial de Primera Instancia de la Sala Penal de la Corte Suprema de

6. Resolver, a través de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia, los recursos de apelación que se interpongan contra las decisiones proferidas por la Sala Especial de Primera Instancia de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia. 7. Resolver, a través de una Sala integrada por tres Magistrados de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia y que no hayan participado en la decisión, conforme lo determine la ley, la solicitud de doble conformidad judicial de la primera condena de la sentencia proferida por los restantes Magistrados de dicha Sala en los asuntos a que se refieren los numerales 1, 3, 4, 5 y 6 del presente artículo, o de los fallos que en esas condiciones profieran los Tribunales Superiores o

7. Resolver, a través de una Sala integrada por tres Magistrados de la Sala de Casación Penal de la Corte Suprema de Justicia y que no hayan participado en la decisión, conforme lo determine la ley, la solicitud de doble conformidad judicial de la primera condena de la sentencia proferida por los restantes Magistrados de dicha Sala en los asuntos a que se refieren los numerales 1, 3, 4, 5 y 6 del presente artículo, o de los fallos que en esas condiciones profieran los Tribunales Superiores o Militares. 8. Conocer de todos los negocios contenciosos de los agentes diplomáticos acreditados ante el Gobierno de la nación, en los casos previstos por el derecho

8. Conocer de todos los negocios contenciosos de los agentes diplomáticos acreditados ante el Gobierno de la nación, en los casos previstos por el derecho internacional. 9. D

9. Darse su propio reglamento. 10. Las demás atribuciones que señale la ley.

10. Las demás atribuciones que señale la ley.

Parágrafo. Cuando los funcionarios antes enunciados hubieren cesado en el ejercicio de su cargo, el fuero solo se mantendrá para las conductas punibles que tengan relación con las funciones desempeñadas.

Capítulo 3. De la jurisdiccion contencioso administrativa

Artículo 236.ElConsejo de Estadotendrá el número impar de Magistrados que determine la ley.

ElConsejose dividirá ensalas y seccionespara separar las funciones jurisdiccionales de las demás que le asignen la Constitución y la ley. La ley señalará las

La ley señalará lasfunciones de cada una de las salas y secciones, el número de magistrados que deban integrarlas y su organización interna.

Artículo 237.Son atribuciones delConsejo de Estado:

1. Desempeñar las funciones detribunal supremo de lo contencioso administrativo. 2.

2. Conocer de lasacciones de nulidad por inconstitucionalidad de los decretosdictados por el Gobierno Nacional, cuya competencia no corresponda a la Corte Constitucional. 3. Actuar como

3. Actuar comocuerpo supremo consultivo del Gobiernoen asuntos de administración, debiendo ser necesariamente oído en los casos que la Constitución y las leyes determinen.

En los casos de tránsito de tropas extranjeras por el territorio nacional, de estación o tránsito de buques o aeronaves extranjeros de guerra, en aguas o en territorio o en espacio aéreo de la nación, el gobierno debe oír previamente al Consejo de Estado.

4. Preparar y presentar proyectos de actos reformatorios de la Constitución y proyectos de ley. 5. Conocer de los casos sobre

5. Conocer de los casos sobrepérdida de la investidurade los congresistas, de conformidad con esta Constitución y la ley. 6. Darse su propio

6. Darse su propioreglamentoy ejercer las demás funciones que determine la ley. 7.

7. Conocer de laacción de nulidad electoralcon sujeción a las reglas de competencia establecidas en la ley.

Parágrafo. Para ejercer elContencioso Electoralante la Jurisdicción Administrativa contra el acto de elección de carácter popular cuando la demanda se fundamente en causales de nulidad por irregularidades en el proceso de votación y en el escrutinio, es requisito de procedibilidad someterlas, antes de la declaratoria de elección, a examen de la autoridad administrativa correspondiente, que encabeza elConsejo Nacional Electoral.

Artículo 238.La jurisdicción de locontencioso administrativopodrásuspender provisionalmentelos efectos de los actos administrativos susceptibles de impugnación, por los motivos y con los requisitos que establezca la ley.

Capítulo 3a. De la jurisdicción agraria y rural

Artículo 238A.Créase lajurisdicción agraria y rural.La ley determinará su competencia y funcionamiento, así como elprocedimiento especial agrario y rural, con base en los principios y criterios del derecho agrario señalados en la ley, y con la garantía delacceso efectivo a la justiciay la protección a los campesinos y a losGrupos étnicos: Comunidades negras o afrocolombianas, palenqueras, raizales, pueblos y comunidades indígenas, comunidad Rom y las víctimas del conflicto armado.

Capítulo 4. De la jurisdicción constitucional

Artículo 239.LaCorte Constitucionaltendrá el número impar de miembros que determine la ley. En su integración se atenderá el criterio de designación de magistrados pertenecientes a diversas especialidades del Derecho. LosMagistrados de la Corte Constitucionalserán elegidos por elSenado de la Repúblicapara períodos individuales deocho años, de sendasternasque le presenten el Presidente de la República, la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado. No podrán ser reelegidos.

Artículo 240.No podrán ser elegidos Magistrados de la Corte Constitucional quienes durante elaño anteriora la elección se hayan desempeñado comoMinistros del Despachoo Magistrados de la Corte Suprema de Justicia o del Consejo de Estado.

Artículo 241.A laCorte Constitucionalse le confía la guarda de la integridad y supremacía de la Constitución. Cumplirá, entre otras, las siguientes funciones:

1. Decidir sobre demandas deinconstitucionalidadpromovidas por ciudadanos contra actos reformatorios de la Constitución por vicios de procedimiento. 2. Decidir sobre la constitucionalidad de la convocatoria a

2. Decidir sobre la constitucionalidad de la convocatoria areferendoo a una Asamblea Constituyente por vicios de procedimiento. 3. Decidir sobre la constitucionalidad de

3. Decidir sobre la constitucionalidad dereferendos sobre leyes, consultas populares y plebiscitos del orden nacional. 4.

4. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contraleyespor contenido material o vicios de procedimiento. 5. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contra

5. Decidir sobre demandas de inconstitucionalidad contradecretos con fuerza de leydictados por el Gobierno en los numerales pertinentes. 6. Decidir sobre las

6. Decidir sobre lasexcusasa que se refiere el artículo 137. 7. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de los

7. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de losdecretos legislativosdictados por el Gobierno en estados de excepción. 8. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de los

8. Decidir definitivamente sobre la constitucionalidad de losproyectos de leyobjetados por el Gobierno como inconstitucionales y de lasleyes estatutarias. 9. Revisar decisiones judiciales relacionadas con la

9. Revisar decisiones judiciales relacionadas con laacción de tutela. 10. Decidir definitivamente sobre la

10. Decidir definitivamente sobre laexequibilidad de los tratados internacionalesy de las leyes que los aprueben; el Gobierno los remitirá a la Corte dentro de losseis díassiguientes a la sanción de la ley. 11. Dirimir los

11. Dirimir losconflictos de competenciaentre jurisdicciones. 12. Darse su propio

12. Darse su propioreglamento.Parágrafo.Si la Corte encuentravicios de procedimiento subsanables, ordenará devolver el acto a la autoridad para que enmiende el defecto; subsanado el vicio, decidirá sobre la exequibilidad.

Artículo 242.Losprocesosque se adelanten ante laCorte Constitucionalen las materias a que se refiere este título, serán regulados por la ley conforme a las siguientes disposiciones:

1.Cualquier ciudadanopodrá ejercer lasacciones públicasprevistas en el artículo precedente, e intervenir comoimpugnador o defensorde las normas sometidas a control en los procesos promovidos por otros, así como en aquellos para los cuales no existe acción pública. 2. El

2. ElProcurador General de la Nacióndeberá intervenir en todos los procesos. 3. Las

3. Lasacciones por vicios de formacaducan en el término deun año, contado desde la publicación del respectivo acto. 4. De ordinario, la

4. De ordinario, laCorte dispondrá del término de sesenta díaspara decidir, y el Procurador General de la Nación, detreinta díaspara rendir concepto. 5. En los procesos a que se refiere el numeral 7 del artículo anterior, los

5. En los procesos a que se refiere el numeral 7 del artículo anterior, lostérminos ordinarios se reducirán a una tercera partey su incumplimiento es causal demala conducta.

Artículo 243.Losfallosque la Corte dicte en ejercicio del control jurisdiccional hacentránsito a cosa juzgada constitucional. Ninguna autoridad podráreproducir el contenido materialdel acto jurídico declaradoinexequiblepor razones de fondo, mientras subsistan en la Carta las disposiciones que sirvieron para hacer la confrontación entre la norma ordinaria y la Constitución.

Artículo 244.LaCorte Constitucionalcomunicará alPresidente de la Repúblicao alPresidente del Congreso, según el caso, la iniciación de cualquier proceso que tenga por objeto el examen de constitucionalidad de normas dictadas por ellos. Esta comunicación no dilatará los términos del proceso.

Artículo 245.ElGobiernono podrá conferirempleo a los Magistrados de la Corte Constitucionaldurante el período de ejercicio de sus funciones ni dentro delaño siguientea su retiro.

Artículo 246.Lasautoridades de los pueblos indígenaspodrán ejercerfunciones jurisdiccionalesdentro de su ámbito territorial, de conformidad con sus propias normas y procedimientos, siempre que no sean contrarios a la Constitución y leyes de la República. Laleyestablecerá las formas de coordinación de esta jurisdicción especial con el sistema judicial nacional.

Artículo 247.Laleypodrá crearjueces de pazencargados de resolver en equidad conflictos individuales y comunitarios. También podrá ordenar que se elijan por votación popular.

Artículo 248.Únicamente lascondenas proferidas en sentencias judiciales en forma definitivatienen la calidad deantecedentes penales y contravencionalesen todos los órdenes legales.

Artículo 249.LaFiscalía General de la Naciónestará integrada por elFiscal General, los fiscales delegados y los demás funcionarios que determine la ley. ElFiscal General de la Naciónserá elegido para unperíodo de cuatro añospor laCorte Suprema de Justicia, deterna enviada por el Presidente de la Repúblicay no podrá ser reelegido. Debe reunir las mismas calidades exigidas para ser Magistrado de la Corte Suprema de Justicia. La Fiscalía General de la Nación forma parte de la rama judicial y tendráautonomía administrativa y presupuestal.

Artículo 250.LaFiscalía General de la Naciónestá obligada a adelantar el ejercicio de laacción penaly realizar lainvestigaciónde los hechos que revistan las características de un delito que lleguen a su conocimiento por medio de denuncia, petición especial, querella o de oficio, siempre y cuando medien suficientes motivos y circunstancias fácticas que indiquen la posible existencia del mismo. No podrá suspender, interrumpir, ni renunciar a la persecución penal, salvo en los casos que establezca la ley para la aplicación delprincipio de oportunidad. Se exceptúan los delitos cometidos porMiembros de la Fuerza Pública en servicio activoy en relación con el mismo servicio. En ejercicio de sus funciones la Fiscalía General de la Nación, deberá:

1. Solicitar aljuez que ejerza las funciones de control de garantíaslas medidas necesarias que aseguren la comparecencia de los imputados, la conservación de la prueba y la protección de la comunidad. 2. Adelantar

2. Adelantarregistros, allanamientos, incautaciones e interceptaciones de comunicacionescon control posterior del juez de garantías. 3. Asegurar los

3. Asegurar loselementos materiales probatoriosy garantizar la cadena de custodia. 4. Presentar

4. Presentarescrito de acusaciónante el juez de conocimiento para iniciar el juicio público y oral. 5. Solicitar la

5. Solicitar lapreclusión de las investigacionescuando no hubiere mérito para acusar. 6. Solicitar medidas judiciales para la

6. Solicitar medidas judiciales para laasistencia a las víctimasy la reparación integral. 7. Velar por la

7. Velar por laprotección de víctimas, jurados y testigos. 8. Dirigir y coordinar las funciones de

8. Dirigir y coordinar las funciones depolicía judicial. 9. Cumplir las demás funciones que establezca la

9. Cumplir las demás funciones que establezca la ley.

Artículo 251.Sonfunciones especiales del Fiscal General de la Nación: investigar y acusar a altos servidores con fuero constitucional; nombrar y remover servidores; asumir investigaciones; participar en la política criminal; otorgar atribuciones transitorias a entes públicos para funciones de Policía Judicial; suministrar información al Gobierno cuando sea necesaria para la preservación del orden público.

Artículo 252.Aun durante losEstados de Excepción, el Gobierno no podrásuprimir ni modificarlos organismos ni las funciones básicas de acusación y juzgamiento.

Artículo 253.Laleydeterminará lo relativo a laestructura y funcionamiento de la Fiscalía General de la Nación, al ingreso por carrera y al retiro del servicio, a las inhabilidades e incompatibilidades, denominación, calidades, remuneración, prestaciones sociales y régimen disciplinario de los funcionarios y empleados de su dependencia.

Artículo 254.ElConsejo Superior de la Judicaturaestará integrado porseis magistradoselegidos para un período deocho años, así: dos por laCorte Suprema de Justicia, uno por laCorte Constitucionaly tres por elConsejo de Estado.

Artículo 255.Para sermiembro del Consejo Superior de la Judicaturase requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicioymayor de treinta y cinco años; tenertítulo de abogadoy haber ejercido la profesión durantediez añoscon buen crédito. Los miembros del Consejo no podrán ser escogidos entre los magistrados de las mismas corporaciones postulantes.

Artículo 256.Corresponden alConsejo Superior de la Judicaturay de acuerdo a la ley, las siguientes atribuciones: 1)Administrar la carrera judicial; 2)Elaborar las listas de candidatospara la designación de funcionarios judiciales; 3)Llevar el control de rendimientode las corporaciones y despachos judiciales; 4)Elaborar el proyecto de presupuesto de la rama judicial; 5)Las demás que señale la ley.

Artículo 257.Con sujeción a la ley, elConsejo Superior de la Judicaturacumplirá: 1)Fijar la división del territorio para efectos judiciales; 2)Crear, suprimir, fusionar y trasladar cargosen la administración de justicia; 3)Dictar los reglamentos necesariospara el eficaz funcionamiento de la administración de justicia; 4)Proponer proyectos de leyrelativos a la administración de justicia; 5)Las demás que señale la ley.

Artículo 257A.LaComisión Nacional de Disciplina Judicialejercerá la función jurisdiccional disciplinaria sobre los funcionarios y empleados de la Rama Judicial. Estará conformada porsiete Magistrados, elegidos por el Congreso en ternas enviadas por el Consejo Superior de la Judicatura y por el Presidente de la República; tendránperiodos personales de ocho añosy no podrán ser reelegidos. Podrán haberComisiones Seccionales de Disciplina Judicial. La Comisión será la encargada de examinar la conducta y sancionar las faltas de los abogados en ejercicio, salvo que la ley atribuya esa función a un Colegio de Abogados.Parágrafo transitorio: reglas de transición y garantía de derechos de carrera.

TÍTULO IX. DE LAS ELECCIONES Y DE LA ORGANIZACION ELECTORAL

Artículo 258.Elvotoes un derecho y un deber ciudadano. El Estado velará porque se ejerza sin coacción y en formasecretapor los ciudadanos encubículos individualesinstalados en cada mesa de votación, sin perjuicio del uso de medios electrónicos. LaOrganización Electoralsuministrará instrumentos que identifiquen con igualdad a movimientos, partidos y candidatos. La ley podrá implantar mecanismos de votación que otorguen más garantías.Parágrafo 1.Repetición de votación cuando losvotos en blancoconstituyan la mayoría; reglas para elecciones unipersonales y listas.Parágrafo 2.Se podrá implementar elvoto electrónico.

Artículo 259.Quienes elijan gobernadores y alcaldes,imponen por mandato al elegido el programaque presentó al inscribirse; la ley reglamentará el ejercicio delvoto programático.

Artículo 260.Los ciudadanos eligen en formadirectaPresidente y Vicepresidente de la República, Senadores, Representantes, Gobernadores, Diputados, Alcaldes, Concejales y demás autoridades que la Constitución señale.

Artículo 261.La elección delPresidente y Vicepresidenteno podrá coincidir con otra elección. La delCongresose hará en fecha separada de la elección de autoridades departamentales y municipales.

Artículo 262.Lospartidos, movimientos políticos y grupos significativos de ciudadanosque decidan participar en procesos de elección popular,inscribirán candidatos y listas únicas, cuyo número de integrantes no podrá exceder el de curules o cargos a proveer en la respectivacircunscripción, excepto en las que se eligen hastados miembros, las cuales podrán estar integradas hasta portres (3) candidatos. Laselección de los candidatosde los partidos y movimientos políticos con personería jurídica se hará mediantemecanismos de democracia interna, de conformidad con la ley y los estatutos. En la conformación de las listas se observarán en forma progresiva, entre otros, los principios deparidad,alternanciayuniversalidad, según lo determine la ley. Cada partido o movimiento político podrá optar por elmecanismo de voto preferente. En tal caso, el elector podrá señalar elcandidato de su preferenciaentre los nombres de la lista que aparezcan en la tarjeta electoral. La lista se reordenará de acuerdo con la cantidad devotos preferentesobtenidos por cada uno de los candidatos. La asignación de curules entre los miembros de la respectiva lista se hará en orden descendente empezando por el candidato que haya obtenido el mayor número de votos preferentes. En el caso de los partidos y movimientos políticos que hayan optado por el mecanismo del voto preferente, losvotos por el partidoque no hayan sido atribuidos por el elector a ningún candidato en particular, se contabilizarán a favor de la respectiva lista para efectos de la aplicación de las normas sobre elumbraly lacifra repartidora, pero no se computarán para la reordenación de la lista. Cuando el elector vote simultáneamente por el partido o movimiento político y por el candidato de su preferencia dentro de la respectiva lista, el voto será válido y se computará a favor del candidato. La ley regulará lafinanciación preponderantemente estatal de las campañas, los mecanismos de democracia interna de los partidos, la inscripción de candidatos y listas propias o de coalición a cargos uninominales o a corporaciones públicas, la administración de recursos y la protección de los derechos de los aspirantes. Los partidos y movimientos políticos con personería jurídica que sumados hayan obtenido una votación de hasta elquince por ciento (15%)de los votos válidos de la respectiva circunscripción, podrán presentarlista de candidatos en coaliciónpara corporaciones públicas.

Artículo 263.Para garantizar la equitativa representación de los Partidos y Movimientos Políticos y grupos significativos de ciudadanos, lascurules de las Corporaciones Públicasse distribuirán mediante elsistema de cifra repartidoraentre las listas de candidatos que superen unmínimo de votosque no podrá ser inferior altres por ciento (3%)de los votos válidos paraSenadoo alcincuenta por ciento (50%) del cuociente electoralen el caso de las demás Corporaciones, conforme lo establezcan la Constitución y la ley. Lacifra repartidoraresulta de dividir sucesivamente por uno, dos, tres o más, el número de votos por cada lista ordenando los resultados en forma decreciente hasta que se obtenga un número total de resultados igual al número de curules a proveer. El resultado menor se llamarácifra repartidora. Cada lista obtendrá tantas curules como veces esté contenida la cifra repartidora en el total de sus votos. En las circunscripciones en las que se eligendos miembrosse aplicará elsistema de cuociente electoralentre las listas que superen en votos el30%de dicho cuociente. En las circunscripciones en las que se eligeun miembro, la curul se adjudicará a lalista mayoritaria. Cuando ninguna de las listas supere elumbral, las curules se distribuirán entre todas las inscritas, de acuerdo con la regla de asignación que corresponda.

Artículo 264.ElConsejo Nacional Electoralse compondrá denueve (9) miembroselegidos por elCongreso de la República en pleno, para unperíodo institucional de cuatro (4) años, mediante elSistema de Cifra Repartidora, previa postulación de los partidos o movimientos políticos con personería jurídica o por coaliciones entre ellos. Sus miembros seránservidores públicos de dedicación exclusiva, tendrán las mismas calidades, inhabilidades, incompatibilidades y derechos de losmagistrados de la Corte Suprema de Justicia.Parágrafo.La jurisdicción contencioso administrativa decidirá la acción denulidad electoralen el término máximo de un (1) año. En los casos de única instancia, según la ley, el término para decidir no podrá exceder de seis (6) meses.

Artículo 265.ElConsejo Nacional Electoralregulará, inspeccionará, vigilará y controlará toda la actividad electoral de los partidos y movimientos políticos, de los grupos significativos de ciudadanos, de sus representantes legales, directivos y candidatos, garantizando el cumplimiento de los principios y deberes que a ellos corresponden, y gozará deautonomía presupuestal y administrativa. Tendrá atribuciones como: ejercer lasuprema inspección, vigilancia y controlde la organización electoral;dar posesiónal Registrador Nacional del Estado Civil;conocer y decidirrecursos sobre escrutinios generales;revisar escrutiniosy documentos electorales; servir de cuerpo consultivo del Gobierno;velar por el cumplimientode normas sobre partidos y publicidad;distribuir aportespara financiamiento de campañas;efectuar el escrutinio general, hacer ladeclaratoria de eleccióny expedir credenciales;reconocer y revocar la personería jurídica;reglamentar la participaciónen medios estatales;decidir la revocatoria de inscripcionespor inhabilidad;darse su propio reglamento; y las demás que le confiera la ley.

Artículo 266.ElRegistrador Nacional del Estado Civilserá escogido por losPresidentes de la Corte Constitucional, la Corte Suprema de Justicia y el Consejo de Estado, medianteconcurso de méritosorganizado según la ley. Superíodo será de cuatro (4) años, deberá reunir las mismas calidades que exige la Constitución para ser Magistrado de la Corte Suprema de Justicia y no haber ejercido funciones en cargos directivos en partidos o movimientos políticos dentro delaño inmediatamente anteriora su elección. Ejercerá las funciones que establezca la ley, incluida ladirección y organización de las elecciones, elregistro civily laidentificación de las personas, así como la de celebrar contratos en nombre de la Nación, en los casos que aquella disponga. LaRegistraduría Nacionalestará conformada por servidores públicos que pertenezcan a unacarrera administrativa especiala la cual se ingresará exclusivamente por concurso de méritos y que preverá el retiro flexible de conformidad con las necesidades del servicio. En todo caso, los cargos de responsabilidad administrativa o electoral serán delibre remoción, de conformidad con la ley.Parágrafo transitorio.El período de los actuales miembros del Consejo Nacional Electoral y Registrador Nacional del Estado Civil irá hasta el año 2006. La siguiente elección de unos y otro se hará de conformidad con lo dispuesto en el presente Acto Legislativo.

Artículo 267.Lavigilancia y el control fiscalson una función pública que ejercerá laContraloría General de la República, la cual vigila la gestión fiscal de la administración y de los particulares o entidades que manejen fondos o bienes públicos, en todos los niveles administrativos y respecto de todo tipo de recursos públicos. Laleyreglamentará el ejercicio de las competencias entre contralorías, en observancia de los principios de coordinación, concurrencia y subsidiariedad. Elcontrol ejercido por la Contraloría General de la República será preferenteen los términos que defina la ley. Elcontrol fiscalse ejercerá en formaposterior y selectiva, y además podrá serpreventivo y concomitante, según sea necesario para garantizar la defensa y protección del patrimonio público. Elcontrol preventivo y concomitanteno implicará coadministración y se realizará en tiempo real a través del seguimiento permanente de los ciclos, uso, ejecución, contratación e impacto de los recursos públicos, mediante el uso de tecnologías de la información, con la participación activa delcontrol socialy con la articulación delcontrol interno. Laleyregulará su ejercicio y los sistemas y principios aplicables para cada tipo de control. Elcontrol concomitante y preventivotiene carácter excepcional, no vinculante, no implica coadministración, no versa sobre la conveniencia de las decisiones de los administradores de recursos públicos, se realizará en forma deadvertencia al gestor fiscaly deberá estar incluido en un sistema general de advertencia público. El ejercicio y la coordinación del control concomitante y preventivo corresponde exclusivamente alContralor General de la Repúblicaen materias específicas. La vigilancia de la gestión fiscal del Estado incluye el seguimiento permanente al recurso público, sin oponibilidad de reserva legal para el acceso a la información por parte de los órganos de control fiscal, y el control financiero, de gestión y de resultados, fundado en la eficiencia, la economía, la equidad, el desarrollo sostenible y el cumplimiento del principio de valoración de costos ambientales. LaContraloría General de la República tendrá competencia prevalentepara ejercer control sobre la gestión de cualquier entidad territorial, de conformidad con lo que reglamente la ley. Elcontrol jurisdiccional de los fallos de responsabilidad fiscalgozará de etapas y términos procesales especiales con el objeto de garantizar la recuperación oportuna del recurso público. Su trámite no podrá ser superior a un año en la forma en que lo regule la ley. LaContraloríaes una entidad de carácter técnico conautonomía administrativa y presupuestal. No tendrá funciones administrativas distintas de las inherentes a su propia organización y al cumplimiento de su misión constitucional. ElContralorserá elegido por elCongreso en Pleno, pormayoría absoluta, en el primer mes de sus sesiones para un periodo igual al del Presidente de la República, de lista de elegibles conformada por convocatoria pública con base en lo dispuesto en el artículo 126 de la Constitución y no podrá ser reelegido ni continuar en ejercicio de sus funciones al vencimiento del mismo. Solo elCongresopuede admitir la renuncia que presente el Contralor y proveer las faltas absolutas y temporales del cargo mayores de 45 días. Para ser elegidoContralor General de la Repúblicase requiere sercolombiano de nacimientoy en ejercicio de la ciudadanía; tenermás de treinta y cinco años de edad; tenertítulo universitarioen ciencias jurídicas, humanas, económicas, financieras, administrativas o contables yexperiencia profesional no menor a 5 añoso como docente universitario por el mismo tiempo y acreditar las demás condiciones que exija la ley. No podrá ser elegido Contralor General quien sea o haya sidomiembro del Congresoo se haya desempeñado comogestor fiscal del orden nacional, en el año inmediatamente anterior a la elección. Tampoco podrá ser elegido quien haya sidocondenado a pena de prisión por delitos comunes. En ningún caso podrán intervenir en la postulación o elección del Contralor personas que se hallen dentro delcuarto grado de consanguinidad, segundo de afinidad y primero civil o legalrespecto de los candidatos.

Artículo 268.ElContralor General de la Repúblicatendrá las siguientes atribuciones:

1.Prescribir los métodos y la forma de rendir cuentaslos responsables del manejo de fondos o bienes de la nación e indicar los criterios de evaluación financiera, operativa y de resultados que deberán seguirse. 2.

2.Revisar y fenecer las cuentasque deben llevar los responsables del erario y determinar el grado de eficiencia, eficacia y economía con que hayan obrado. 3.

3.Llevar un registro de la deuda públicade la nación y de las entidades descentralizadas territorialmente o por servicios. 4.

4.Exigir informes sobre su gestión fiscala los empleados oficiales de cualquier orden y a toda persona o entidad pública o privada que administre fondos o bienes públicos. 5.

5.Establecer la responsabilidad que se derive de la gestión fiscal, imponer las sanciones pecuniarias que sean del caso, recaudar su monto y ejercer la jurisdicción coactiva, para lo cual tendrá prelación. 6.

6.Conceptuar sobre la calidad y eficiencia del control fiscal internode las entidades y organismos del Estado. 7.

7.Presentar al Congreso un informe anual sobre el estado de los recursos naturales y del ambiente. 8.

8.Promover investigaciones fiscales, penales o disciplinariasante las autoridades competentes aportando las pruebas respectivas y, bajo su responsabilidad,exigir la suspensión inmediata de funcionariosmientras culminan las investigaciones o procesos. 9.

9.Presentar proyectos de leyrelativos al régimen del control fiscal y a la organización y funcionamiento de la Contraloría General. 10.

10.Proveer mediante concurso público los empleos de carrerade la entidad y determinar un régimen especial de carrera administrativa. 11.

11.Presentar informes al Congreso y al Presidentesobre el cumplimiento de sus funciones y certificar la situación de las finanzas del Estado. 12.

12.Dictar normas generales para armonizar los sistemas de control fiscaly dirigir el Sistema Nacional de Control Fiscal con apoyo de la Auditoría General de la República. 13.

13.Advertir a servidores públicos y particulares de riesgos inminentesen operaciones o procesos para prevenir daños al patrimonio público. 14.

14.Intervenir en casos excepcionalesen las funciones de vigilancia y control de competencia de las Contralorías Territoriales. 15.

15.Presentar a la Cámara de Representantes la Cuenta General del Presupuesto y del Tesoroy certificar el balance de la Hacienda. 16.

16.Ejercer funciones de policía judicialnecesarias para la vigilancia y control fiscal. 17.

17.Imponer sanciones desde multa hasta suspensióna quienes omitan suministrar información o impidan la vigilancia fiscal, o a representantes que con dolo o culpa grave no obtengan el fenecimiento de las cuentas durante dos períodos fiscales consecutivos. 18.

18.Las demás que señale la ley.

Parágrafo transitorio.Laasignación básica mensualde los servidores de laContraloría General de la Repúblicay suplanta transitoriaseráequiparadaa los de los empleos equivalentes de otros organismos de control de nivel nacional. Para la correcta implementación del presente acto legislativo, y el fortalecimiento del control fiscal, laleydeterminará la creación delrégimen de carrera especialde los servidores de lascontralorías territoriales, laampliación de la planta de personal, laincorporación de los servidores de la planta transitoria sin solución de continuidady la modificación de la estructura orgánica y funcional de la Contraloría General de la República, garantizando laestabilidad laboralde los servidores inscritos en carrera pertenecientes a esa entidad y a contralorías territoriales intervenidas. Exclusivamente para los efectos del presente parágrafo y el desarrollo de este acto legislativo, otórguense precisasfacultades extraordinariaspor el término deseis mesesalPresidente de la Repúblicapara expedirdecretos con fuerza de ley. Así mismo, elCongreso de la Repúblicaexpedirá, con criterios unificados, las leyes que garanticen laautonomía presupuestaly la sostenibilidad financiera y administrativa de los organismos de control fiscal territoriales y unasapropiaciones progresivasque incrementarán el presupuesto de la Contraloría General de la República durante las siguientes tres vigencias en250.000,250.000y136.000 millones de pesosrespectivamente, las cuales serán incorporadas en los proyectos de ley de presupuesto anual presentados por el Gobierno Nacional, incluso aquellos que ya cursen su trámite en el Congreso de la República. Dichas apropiaciones no serán tenidas en cuenta al momento de decretaraplazamientos del Presupuesto General de la Nación. En los siguientes cuatrienios dichas apropiaciones estarán de acuerdo con elmarco fiscal de mediano plazo.

Artículo 269.En lasentidades públicas, las autoridades correspondientes están obligadas a diseñar y aplicar, según la naturaleza de sus funciones,métodos y procedimientos de control interno, de conformidad con lo que disponga la ley, la cual podrá establecer excepciones y autorizar la contratación de dichos servicios con empresas privadas colombianas.

Artículo 270.Laleyorganizará las formas y lossistemas de participación ciudadanaque permitan vigilar la gestión pública que se cumpla en los diversos niveles administrativos y sus resultados.

Artículo 271.Losresultados de los ejercicios de vigilancia y control fiscal, así como de lasindagaciones preliminareso losprocesos de responsabilidad fiscaladelantados por las Contralorías tendránvalor probatorioante la Fiscalía General de la Nación y el juez competente.

Artículo 272.Lavigilancia de la gestión fiscalde los departamentos, distritos y municipios donde haya contralorías, corresponde a estas en formaconcurrentecon la Contraloría General de la República. La vigilancia de los municipios incumbe a lascontralorías departamentales, salvo lo que la ley determine respecto de contralorías municipales. La ley regulará lascompetencias concurrentesentre contralorías y laprevalenciade la Contraloría General de la República. Corresponde a lasasambleasy a losconsejos distritales y municipalesorganizar las respectivascontraloríascomo entidades técnicas dotadas deautonomía administrativa y presupuestal, y garantizar susostenibilidad fiscal. LaAuditoría General de la Repúblicarealizará lacertificación anualde las contralorías territoriales a partir de indicadores de gestión, la cual será el insumo para que la Contraloría General de la Repúblicaintervenga administrativamentelas contralorías territoriales y asuma competencias cuando se evidencie falta de objetividad y eficiencia. Loscontralores departamentales, distritales y municipalesejercerán, en el ámbito de su jurisdicción, las funciones atribuidas al Contralor General de la República en el artículo 268 en lo que sea pertinente, según los principios decoordinación, concurrencia y subsidiariedad. El control ejercido por la Contraloría General de la República serápreferenteen los términos que defina la ley. LosContralores departamentales, distritales y municipalesserán elegidos por lasAsambleas Departamentales,Concejos MunicipalesyDistritales, deterna conformada por quienes obtengan los mayores puntajes en convocatoria públicaconforme a la ley, siguiendo los principios de transparencia, publicidad, objetividad, participación ciudadana y equidad de género, para unperiodo de cuatro añosque no podrá coincidir con el periodo del correspondiente gobernador y alcalde. Ningún contralor podrá serreelegido para el período inmediato. Para ser elegidocontralor departamental, distrital o municipalse requiere sercolombiano por nacimiento,ciudadano en ejercicio, tenermás de veinticinco años, acreditartítulo universitarioy las demás calidades que establezca la ley. No podrá ser elegido quien sea o haya sido en el último añomiembro de la Asamblea o Concejoque deba hacer la elección, ni quien haya ocupado cargo público en la rama ejecutiva del orden departamental, distrital o municipal. Quien haya ocupado en propiedad el cargo decontralor departamental, distrital o municipal, no podrá desempeñar empleo oficial alguno en el respectivo departamento, distrito o municipio, ni ser inscrito como candidato a cargos de elección popular sino unaño despuésde haber cesado en sus funciones.Parágrafo transitorio 1.La siguiente elección de todos los contralores territoriales se hará para unperíodo de dos años.Parágrafo transitorio 2.En un término no superior a un año la ley reglamentará elfortalecimiento financierode las contralorías departamentales, municipales y distritales con recursos provenientes principalmente de losingresos corrientes de libre destinaciónmáscuota de fiscalizaciónque aportarán los sujetos de control del respectivo departamento, distrito o municipio. Esta ley será presentada por el Gobierno y la Contraloría General de la República.

Artículo 273.A solicitud de cualquiera de los proponentes, elContralor General de la Repúblicay demás autoridades de control fiscal competentes, ordenarán que elacto de adjudicación de una licitacióntenga lugar enaudiencia pública. Los casos en que se aplique el mecanismo deaudiencia pública, la manera como se efectuará laevaluación de las propuestasy las condiciones bajo las cuales se realizará aquella, serán señalados por la ley.

Artículo 274.La vigilancia de la gestión fiscal de laContraloría General de la Repúblicay de todas lascontralorías territorialesse ejercerá por elAuditor General de la República, elegido por elConsejo de Estadode terna enviada por laCorte Suprema de Justicia, siguiendo principios de transparencia, publicidad, objetividad, participación ciudadana y equidad de género, para unperiodo de cuatro años. Para ser elegidoAuditor Generalse requiere sercolombiano de nacimientoy en ejercicio de la ciudadanía; tenermás de 35 años; tenertítulo universitarioen ciencias jurídicas, humanas, económicas, financieras, administrativas o contables; yexperiencia profesional no menor a 5 añoso como docente universitario por el mismo tiempo. No podrá ser elegido Auditor General quien sea o haya sidomiembro del Congresou ocupado cargo público nacional en el año inmediatamente anterior a la elección. Tampoco podrá ser elegido quien haya sidocondenado a pena de prisión por delitos comunes. Laleydeterminará la manera de ejercer dicha vigilancia a nivel departamental, distrital y municipal.

Artículo 275.ElProcurador General de la Naciónes el supremo director delMinisterio Público.

Artículo 276.ElProcurador General de la Naciónserá elegido por elSenado, para unperíodo de cuatro años, deterna integradapor candidatos delPresidente de la República, laCorte Suprema de Justiciay elConsejo de Estado.

Artículo 277.ElProcurador General de la Nación, por sí o por medio de sus delegados y agentes, tendrá funciones como:vigilar el cumplimiento de la Constitución y las leyes;proteger los derechos humanos;defender los intereses de la sociedad y colectivos;velar por la conducta oficial y ejercer poder disciplinario;intervenir en procesos judiciales o administrativoscuando sea necesario;rendir informe anual al Congreso; yexigir información a funcionarios y particulares. Para el cumplimiento de sus funciones laProcuraduríatendrá atribuciones depolicía judicial.

Artículo 278.ElProcurador Generalejercerá directamente funciones como:desvincular del cargoa funcionarios por faltas graves previa audiencia;emitir conceptosen procesos disciplinarios de fuero;presentar proyectos de ley;exhortar al Congresosobre derechos humanos;rendir conceptoen control de constitucionalidad; ynombrar y removerfuncionarios de su dependencia.

Artículo 279.Laleydeterminará lo relativo a laestructura y funcionamiento de la Procuraduría General de la Nación, al ingreso por concurso de méritos y al retiro del servicio, a lasinhabilidades e incompatibilidades, denominación, calidades, remuneración y alrégimen disciplinariode todos los funcionarios y empleados de dicho organismo.

Artículo 280.Losagentes del Ministerio Públicotendrán las mismascalidades, categoría, remuneración, derechos y prestacionesde los magistrados y jueces de mayor jerarquía ante quienes ejerzan el cargo.

Artículo 281.ElDefensor del Puebloejercerá sus funciones de maneraautónoma. Será elegido por laCámara de Representantespara unperiodo institucional de cuatro añosdeterna elaborada por el Presidente de la República.

Artículo 282.ElDefensor del Pueblovelará por la promoción, el ejercicio y la divulgación de losderechos humanos, para lo cual ejercerá funciones como:orientar e instruira habitantes y colombianos en el exterior;divulgar los derechos humanos;invocar el Habeas Corpuse interponeracciones de tutela;organizar y dirigir la defensoría pública;interponer acciones populares;presentar proyectos de ley; yrendir informes al Congreso.

Artículo 283.Laleydeterminará lo relativo a laorganización y funcionamiento de la Defensoría del Pueblocomo ente autónomo administrativa y presupuestalmente.

Artículo 284.Salvo las excepciones previstas en la Constitución y la ley, elProcurador General de la Nacióny elDefensor del Pueblopodránrequerir de las autoridades las informaciones necesariaspara el ejercicio de sus funciones, sin que pueda oponérselesreserva alguna.

TÍTULO XI. DE LA ORGANIZACIÓN TERRITORIAL

Artículo 285.Fuera de la división general del territorio, habrá las que determine laleypara el cumplimiento de las funciones y servicios a cargo del Estado.

Artículo 286.Sonentidades territorialeslosdepartamentos, losdistritos, losmunicipiosy losterritorios indígenas. Laleypodrá darles el carácter de entidades territoriales a lasregionesyprovinciasque se constituyan en los términos de la Constitución y de la ley.

Artículo 287.Lasentidades territorialesgozan deautonomíapara la gestión de sus intereses y, dentro de los límites de la Constitución y la ley, tendrán derechos comogobernarse por autoridades propias,ejercer competencias,administrar recursos y establecer tributosyparticipar en las rentas nacionales.

Artículo 288.Laley orgánica de ordenamiento territorialestablecerá la distribución de competencias entre la Nación y las entidades territoriales, aplicando los principios decoordinación, concurrencia y subsidiariedad.

Artículo 289.Por mandato de laley, los departamentos y municipios ubicados enzonas fronterizaspodrán adelantar directamente con la entidad territorial limítrofe del país vecino programas decooperación e integración.

Artículo 290.Con los requisitos y formalidades que señale laley, se realizará elexamen periódico de los límitesde las entidades territoriales y se publicará elmapa oficial de la República.

Artículo 291.Los miembros de lascorporaciones públicasde las entidades territoriales no podránaceptar cargo alguno en la administración pública, y si lo hicierenperderán su investidura. Loscontralores y personerossólo asistirán a juntas directivas y consejos de administración cuando seanexpresamente invitados con fines específicos.

Artículo 292.Losdiputados y concejalesy sus parientes dentro del grado que señale la ley no podrán formar parte de lasjuntas directivas de las entidades descentralizadasdel respectivo departamento, distrito o municipio. No podrán ser designados funcionarios locales loscónyuges o compañeros permanentesde diputados y concejales, ni sus parientes en elsegundo grado de consanguinidad,primero de afinidadoúnico civil.

Artículo 293.Laleydeterminará lascalidades, inhabilidades, incompatibilidades, fecha de posesión, períodos de sesiones, faltas absolutas o temporales, causas de destitucióny formas de llenar vacantes de los ciudadanos elegidos por voto popular en las entidades territoriales.

Artículo 294.Laley no podrá conceder exenciones ni tratamientos preferencialesen relación con lostributos de propiedadde las entidades territoriales, ni imponer recargos salvo lo dispuesto en el artículo 317.

Artículo 295.Lasentidades territorialespodránemitir títulos y bonos de deuda públicay contratarcrédito externo, conforme a la ley que regule la materia.

Artículo 296.Para la conservación o restablecimiento del orden público, losactos y órdenes del Presidente de la Repúblicase aplicarán de manera inmediata y de preferencia sobre los de losgobernadores; los actos y órdenes de losgobernadoresse aplicarán de igual manera y con los mismos efectos en relación con los de losalcaldes.

Artículo 297.ElCongreso Nacionalpuede decretar laformación de nuevos Departamentos, siempre que se cumplan los requisitos exigidos en laLey Orgánica del Ordenamiento Territorialy una vez verificados los procedimientos, estudios yconsulta populardispuestos por esta Constitución.

Artículo 298.Losdepartamentostienenautonomíapara la administración de los asuntos seccionales y la planificación y promoción deldesarrollo económico y socialdentro de su territorio en los términos establecidos por la Constitución. Los departamentos ejercenfunciones administrativas, decoordinación, decomplementariedad de la acción municipal, deintermediación entre la Nación y los Municipiosy deprestación de los serviciosque determinen la Constitución y las leyes. Laleyreglamentará lo relacionado con el ejercicio de las atribuciones que la Constitución les otorga.

Artículo 299.En cada departamento habrá unacorporación político-administrativa de elección popularque se denominaráasamblea departamental, la cual estará integrada por no menos de11 miembros ni más de 31. Dicha corporación gozará deautonomía administrativa y presupuesto propio, y podrá ejercercontrol políticosobre la administración departamental. El régimen deinhabilidades e incompatibilidadesde los diputados será fijado por la ley. No podrá ser menos estricto que el señalado para los congresistas en lo que corresponda. El período de los diputados será decuatro añosy tendrán la calidad deservidores públicos. Para ser elegidodiputadose requiere serciudadano en ejercicio, no haber sidocondenado a pena privativa de la libertad(salvo delitos políticos o culposos) y haberresidido en la respectiva circunscripción electoraldurante el año inmediatamente anterior a la fecha de la elección. Los miembros de laAsamblea Departamentaltendrán derecho a unaremuneración durante las sesionescorrespondientes y estarán amparados por un régimen de prestaciones y seguridad social, en los términos que fijen la ley.

Artículo 300.Corresponde a lasAsambleas Departamentales, por medio deordenanzas:

1.Reglamentar el ejercicio de las funcionesy la prestación de los servicios a cargo del Departamento. 2.

2.Expedir disposicionesrelacionadas con la planeación, el desarrollo económico y social, apoyo financiero y crediticio a municipios, turismo, transporte, ambiente, obras públicas, vías y desarrollo de zonas de frontera. 3.

3.Adoptar planes y programas de desarrollo económico y socialy de obras públicas, con determinación de inversiones y medidas para su ejecución. 4.

4.Decretar tributos y contribucionesnecesarios para funciones departamentales. 5.

5.Expedir normas orgánicas del presupuesto departamentaly el presupuesto anual de rentas y gastos. 6.

6.Crear y suprimir municipios, segregar y agregar territorios municipales, y organizar provincias, con sujeción a la Ley. 7.

7.Determinar la estructura de la Administración Departamental, escalas de remuneración; crear establecimientos públicos y empresas industriales o comerciales; autorizar sociedades de economía mixta. 8.

8.Dictar normas de policíaen lo que no sea materia de disposición legal. 9.

9.Autorizar al Gobernadorpara celebrar contratos, negociar empréstitos, enajenar bienes y ejercer pro tempore funciones de la Asamblea. 10.

10.Regular en concurrencia con el municipioel deporte, la educación y la salud. 11.

11.Solicitar informesal Contralor General del Departamento y a Secretarios del Gabinete. 12.

12.Cumplir demás funcionesque asignen la Constitución y la Ley. Las ordenanzas de los numerales 3, 5 y 7, las que decretan inversiones, participaciones o cesiones de rentas y bienes departamentales y las que creen servicios a cargo del Departamento o los traspasen a él, sólo podrán ser dictadas o reformadas ainiciativa del Gobernador. 13.

13.Citar y requerir a los Secretarios del Despachodel Gobernador con anticipación no menor decinco díasy en cuestionario escrito; ausencia injustificada podrá motivarmoción de censura. 14.

14.Proponer moción de censurarespecto de los Secretarios de Despacho; la moción deberá ser propuesta por latercera partede los miembros; la votación se hará entre eltercero y el décimo díasiguientes a la terminación del debate; su aprobación requerirá el voto afirmativo de lasdos terceras partesde la corporación; una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo.

Artículo 301.Laleyseñalará los casos en que las asambleas podrándelegar en los concejos municipaleslas funciones que ella determine. En cualquier momento, las asambleas podránreasumirel ejercicio de las funciones delegadas.

Artículo 302.Laleypodrá establecer para uno o varios Departamentoscapacidades y competencias de gestión administrativa y fiscal distintasa las señaladas en la Constitución, para mejorar la administración o prestación de servicios según población, recursos y circunstancias sociales, culturales y ecológicas. En desarrollo de lo anterior, la ley podrádelegar a uno o varios Departamentos atribuciones propias de organismos o entidades públicas nacionales.

Artículo 303.En cada uno de los departamentos habrá unGobernadorque serájefe de la administración seccionalyrepresentante legal del departamento; el gobernador seráagente del Presidente de la Repúblicapara el mantenimiento delorden públicoy para la ejecución de lapolítica económica general. Los gobernadores seránelegidos popularmenteparaperíodos institucionales de cuatro (4) añosyno podrán ser reelegidospara el período siguiente. Laleyfijará lascalidades, requisitos, inhabilidades e incompatibilidadesde los gobernadores; reglamentará su elección; determinará susfaltas absolutas y temporales; y la forma de llenar estas últimas y dictará las demás disposiciones necesarias para el normal desempeño de sus cargos. Siempre que se presentefalta absolutaa más dedieciocho (18) mesesde la terminación del período, se elegirá gobernador para el tiempo que reste. En caso de que faltare menos dedieciocho (18) meses, elPresidente de la Repúblicadesignará un Gobernador para lo que reste del período, respetando elpartido, grupo político o coaliciónpor el cual fue inscrito el gobernador elegido.

Artículo 304.ElPresidente de la República, en los casos taxativamente señalados por la ley,suspenderá o destituirá a los gobernadores. Su régimen deinhabilidades e incompatibilidadesno será menos estricto que el establecido para el Presidente de la República.

Artículo 305.Son atribuciones delgobernador: 1)Cumplir y hacer cumplir la Constitución, las leyes, los decretos del Gobierno y las ordenanzas; 2)Dirigir y coordinar la acción administrativa del departamento; 3)Dirigir y coordinar los servicios nacionalesen las condiciones de la delegación que le confiera el Presidente; 4)Presentar a la asamblea departamental proyectos de ordenanzasobre planes, obras públicas y presupuesto; 5)Nombrar y remover libremente a los gerentes o directoresde establecimientos públicos y empresas del Departamento; 6)Fomentar empresas e industriasconvenientes al desarrollo departamental; 7)Crear, suprimir y fusionar empleosen sus dependencias; 8)Suprimir o fusionar entidades departamentales; 9)Objetar o sancionar ordenanzas; 10)Revisar actos de concejos municipales y alcaldesy remitir al Tribunal los de inconstitucionalidad o ilegalidad; 11)Velar por la recaudación de rentas departamentales; 12)Convocar a la asamblea a sesiones extraordinarias; 13)Escoger gerentes o jefes seccionales de ternas enviadas por el jefe nacional respectivo; 14)Ejercer funciones administrativas delegadas por el Presidente; 15)Las demás que señalen la Constitución, las leyes y las ordenanzas.

Artículo 306.Dos o más departamentos podrán constituírse enregiones administrativas y de planificación, conpersonería jurídica, autonomía y patrimonio propio.

Artículo 307.La respectivaley orgánica, previo concepto de la Comisión de Ordenamiento Territorial, establecerá las condiciones para solicitar laconversión de la Región en entidad territorial. La decisión del Congreso se someterá en cada caso areferendode los ciudadanos de los departamentos interesados. La misma ley establecerá lasatribuciones, órganos de administración y recursosde las regiones y su participación en el manejo de los ingresos del Fondo Nacional de Regalías.

Artículo 308.Laleypodrá limitar lasapropiaciones departamentalesdestinadas a honorarios de los diputados y a gastos de funcionamiento de las asambleas y de las contralorías departamentales.

Artículo 309.Erígense en departamentolasIntendenciasde Arauca, Casanare, Putumayo, elArchipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina, y lasComisaríasdel Amazonas, Guaviare, Guainía, Vaupés y Vichada. Los bienes y derechos que pertenecían a las intendencias y comisarías continuarán siendo de propiedad de los respectivos departamentos.

Artículo 310.ElDepartamento Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalinase regirá, además de las normas generales, pornormas especialesen materia administrativa, de inmigración, fiscal, de comercio exterior, de cambios, financiera y de fomento económico. Mediante ley se podrá limitar el ejercicio de losderechos de circulación y residencia, establecer controles a la densidad de la población, regular el uso del suelo y someter a condiciones especiales la enajenación de bienes inmuebles para proteger laidentidad culturaly preservar elambientey los recursos naturales del Archipiélago. LaAsamblea Departamentalgarantizará la expresión institucional de lascomunidades raizalesde San Andrés mediante la creación de municipios. Elmunicipio de Providenciatendrá en las rentas departamentales unaparticipación no inferior del 20%.

Artículo 311.Almunicipiocomo entidad fundamental de la división políticoadministrativa del Estado le correspondeprestar los servicios públicosque determine la ley,construir las obrasque demande el progreso local,ordenar el desarrollo de su territorio,promover la participación comunitaria, el mejoramiento social y cultural de sus habitantes y cumplir las demás funciones que le asignen la Constitución y las leyes.

Artículo 312.En cada municipio habrá unacorporación políticoadministrativa elegida popularmentepara períodos decuatro añosque se denominaráconcejo municipal, integrado por no menos de7 ni más de 21 miembrossegún lo determine la ley. Esta corporación podrá ejercercontrol políticosobre la administración municipal. Laleydeterminará lascalidades, inhabilidades e incompatibilidadesde los concejales y la época de sesiones ordinarias de los concejos. Losconcejalesno tendrán la calidad de empleados públicos. La ley podrá determinar los casos en que tengan derecho ahonorariospor su asistencia a sesiones. Su aceptación de cualquier empleo público constituyefalta absoluta.

Artículo 313.Corresponde a losconcejos: 1)Reglamentar las funcionesy la eficiente prestación de los servicios a cargo del municipio; 2)Adoptar planes y programas de desarrollo económico y social y de obras públicas; 3)Autorizar al alcaldepara celebrar contratos y ejercer pro tempore funciones del Concejo; 4)Votar tributos y gastos locales; 5)Dictar normas orgánicas del presupuestoy expedir el presupuesto anual; 6)Determinar la estructura de la administración municipaly crear establecimientos públicos; 7)Reglamentar usos del sueloy vigilar la construcción y enajenación de inmuebles destinados a vivienda; 8)Elegir Personero; 9)Dictar normas para la preservación del patrimonio ecológico y cultural; 10)Las demás que la Constitución y la ley le asignen.

11. En capitales departamentales y municipios con más de25.000 habitantes,citar y requerir a los secretarios del despacho del alcaldecon anticipación no menor decinco díasy en cuestionario escrito; ausencia injustificada podrá motivarmoción de censura. 12.

12.Proponer moción de censurarespecto de los Secretarios del Despacho; la moción deberá ser propuesta por lamitad más unode los miembros; la votación se hará entre eltercero y el décimo díasiguientes al debate; su aprobación requerirá el voto afirmativo de lasdos terceras partes; una vez aprobada, el funcionario quedará separado de su cargo.

Artículo 314.En cada municipio habrá unalcalde, jefe de la administración local y representante legal del municipio, elegido popularmente paracuatro añosy no podrá serreelegidopara el período siguiente. Si lafalta absolutaocurre a más dedieciocho mesesde la terminación del período, se elegirá alcalde para el tiempo que reste; si faltare menos dedieciocho meses, elgobernadordesignará un alcalde para lo que reste, respetando elpartido, grupo político o coaliciónpor el cual fue inscrito el alcalde elegido. ElPresidentey losgobernadores, en los casos taxativamente señalados por la ley,suspenderán o destituirán a los alcaldes.

Artículo 315.Son atribuciones delalcalde: 1)Cumplir y hacer cumplir la Constitución, la ley, los decretos, las ordenanzas y los acuerdos del concejo; 2)Conservar el orden públicoen el municipio conforme a la ley y a las instrucciones del Presidente y del gobernador; el alcalde es laprimera autoridad de policíadel municipio; laPolicía Nacionalcumplirá las órdenes que le imparta el alcalde por conducto del respectivo comandante; 3)Dirigir la acción administrativa del municipio, asegurar la prestación de los servicios, representarlo judicial y extrajudicialmente, ynombrar y removerfuncionarios y gerentes de establecimientos públicos locales; 4)Suprimir o fusionar entidades y dependencias municipales; 5)Presentar proyectos de acuerdosobre planes, obras públicas y presupuesto; 6)Sancionar y promulgar acuerdosaprobados por el Concejo y objetar los que considere inconvenientes; 7)Crear, suprimir o fusionar empleosen sus dependencias sin exceder las obligaciones fijadas en el presupuesto inicialmente aprobado; 8)Colaborar con el Concejoy presentar informes; 9)Ordenar los gastos municipalesconforme al plan de inversión y presupuesto; 10)Las demás que la Constitución y la ley le señalen.

Artículo 316.En lasvotacionesque se realicen para la elección de autoridades locales y para la decisión de asuntos del mismo carácter, sólo podrán participar losciudadanos residentesen el respectivo municipio.

Artículo 317.Solo losmunicipiospodrángravar la propiedad inmueble. Lo anterior no obsta para que otras entidades impongancontribución de valorización. Laleydestinará unporcentajede estos tributos, que no podrá exceder del promedio de las sobretasas existentes, a las entidades encargadas delmanejo y conservación del ambientey de losrecursos naturales renovables, de acuerdo con los planes de desarrollo de los municipios del área de su jurisdicción.

Artículo 318.Los concejos podrán dividir sus municipios encomunas(áreas urbanas) y encorregimientos(zonas rurales). En cada comuna o corregimiento habrá unajunta administradora local de elección popular, integrada por el número de miembros que determine la ley, que tendrá funciones para: 1) participar en planes y programas municipales; 2) vigilar y controlar la prestación de servicios; 3) formular propuestas de inversión; 4) distribuir partidas asignadas por el presupuesto municipal; 5) ejercer funciones delegadas por el concejo.

Artículo 319.Cuando dos o más municipios formen un conjunto con características deárea metropolitana, podrán organizarse como entidad administrativa para coordinar el desarrollo, racionalizar la prestación de servicios y ejecutar obras de interés metropolitano. Laley de ordenamiento territorialadoptará unrégimen administrativo y fiscal especialpara las áreas metropolitanas, garantizará la participación de las autoridades municipales y señalará la forma de convocar lasconsultas popularessobre vinculación. Cumplida la consulta, alcaldes y concejos protocolizarán la conformación del área y definirán atribuciones, financiación y autoridades. Las áreas metropolitanas podrán convertirse enDistritosconforme a la ley.

Artículo 320.Laleypodrá establecercategorías de municipiossegún población, recursos fiscales, importancia económica y situación geográfica, y señalar distinto régimen para su organización, gobierno y administración.

Artículo 321.Lasprovinciasse constituyen con municipios o territorios indígenas circunvecinos del mismo departamento. Laleydictará elestatuto básicoy el régimen administrativo de las provincias. Las provincias serán creadas porordenanza, a iniciativa del gobernador, de los alcaldes o del número de ciudadanos que determine la ley. Para el ingreso a una provincia ya constituida deberá realizarseconsulta popular. El departamento y los municipios aportarán a las provincias elporcentaje de sus ingresos corrientesque determinen la asamblea y los concejos respectivos.

Artículo 330.De conformidad con la Constitución y las leyes, losterritorios indígenasestarán gobernados porconsejosconformados y reglamentados según losusos y costumbresde sus comunidades y ejercerán funciones como: velar por la aplicación de normas sobreusos del suelo; diseñar políticas yplanes y programas de desarrollo; promover inversiones públicas;percibir y distribuir sus recursos; velar por la preservación de losrecursos naturales; coordinar programas comunitarios; colaborar en elmantenimiento del orden público; representar a los territorios ante el Gobierno Nacional; y las demás que señalen la Constitución y la ley.Parágrafo.La explotación de losrecursos naturalesen los territorios indígenas se hará sin desmedro de laintegridad cultural, social y económicade las comunidades; el Gobierno propiciará la participación de los representantes comunitarios.

Artículo 331.Créase laCorporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalenaencargada de la recuperación de la navegación, la actividad portuaria, la adecuación y conservación de tierras, la generación y distribución de energía y el aprovechamiento y preservación delambientey los recursos naturales renovables. Laleydeterminará su organización y fuentes de financiación y definirá un tratamiento especial para los municipios ribereños en regalías y participación en ingresos corrientes.

Artículo 332.ElEstadoes propietario delsubsueloy de losrecursos naturales no renovables, sin perjuicio de los derechos adquiridos y perfeccionados conforme a las leyes preexistentes.

Artículo 333.Laactividad económicay lainiciativa privadason libres dentro de los límites del bien común; nadie podrá exigir permisos previos salvo autorización de laley. Lalibre competenciaes un derecho con responsabilidades; la empresa tiene unafunción social. El Estado impedirá obstrucciones a la libertad económica y controlará abusos de posición dominante. Laleydelimitará la libertad económica cuando lo exijan el interés social, el ambiente y el patrimonio cultural.

Artículo 334.Ladirección general de la economíaestará a cargo del Estado, que intervendrá, por mandato de la ley, en la explotación de recursos naturales, uso del suelo, producción, distribución y servicios, para racionalizar la economía en un marco desostenibilidad fiscaly priorizar el gasto público social. El Estado intervendrá para promover empleo, productividad y desarrollo regional. ElProcurador Generalo uno de los Ministros, tras sentencia de una máxima corporación judicial, podrán solicitar la apertura de unIncidente de Impacto Fiscalpara evaluar y modular efectos de la sentencia sobre las finanzas públicas, sin afectar el núcleo esencial de los derechos fundamentales.Parágrafo.Ninguna autoridad podrá invocar la sostenibilidad fiscal paramenoscabar los derechos fundamentales.

Artículo 335.Las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradoray otras relacionadas con la captación y manejo de recursos son deinterés públicoy sólo pueden ejercerse previa autorización del Estado; la ley regulará la intervención gubernamental y promoverá la democratización del crédito.

Artículo 336.Ningúnmonopoliopodrá establecerse sino por ley, con finalidad de interés público o social; la ley que lo cree debe indemnizar plenamente a quienes queden privados de una actividad lícita. La organización y explotación de losmonopolios rentísticostendrá régimen propio; las rentas de los monopolios de suerte y azar se destinarán exclusivamente aservicios de salud; las del monopolio de licores, preferentemente asalud y educación. La evasión fiscal en rentas de monopolios será sancionada penalmente. El Gobierno podrá enajenar o liquidar empresas monopolísticas que no cumplan requisitos de eficiencia, respetando derechos laborales.

Artículo 337.Laleypodrá establecer normas especiales para laszonas de frontera, terrestres y marítimas, tendientes a promover su desarrollo económico y social.

Artículo 338.En tiempo de paz, sólo elCongreso, lasasambleas departamentalesy losconcejos distritales y municipalespodrán imponercontribuciones fiscales o parafiscales. Laley, las ordenanzas y los acuerdos deben fijar sujetos, hechos gravables, bases y tarifas. Podrán autorizarse tarifas de tasas y contribuciones como recuperación de costos de servicios, pero el sistema para definir costos y repartir beneficios debe fijarse por ley, ordenanza o acuerdo. Las normas tributarias que se basen en hechos de un período determinado sólo podrán aplicarse a partir del período que comience después de la vigencia de la respectiva norma.

Artículo 330.De conformidad con la Constitución y las leyes, losterritorios indígenasestarán gobernados porconsejosconformados y reglamentados según losusos y costumbresde sus comunidades y ejercerán funciones como: 1) velar por la aplicación de las normas legales sobreusos del sueloy poblamiento; 2) diseñar laspolíticas y los planes y programas de desarrollo económico y social; 3) promover lasinversiones públicasy velar por su ejecución; 4)percibir y distribuir sus recursos; 5) velar por la preservación de losrecursos naturales; 6) coordinar programas y proyectos comunitarios; 7) colaborar con elmantenimiento del orden público; 8) representar a los territorios ante el Gobierno Nacional; y 9) las demás que señalen la Constitución y la ley.Parágrafo.La explotación de losrecursos naturalesen los territorios indígenas se hará sin desmedro de laintegridad cultural, social y económicade las comunidades; el Gobierno propiciará la participación de los representantes comunitarios.

Artículo 331.Créase laCorporación Autónoma Regional del Río Grande de la Magdalenaencargada de la recuperación de la navegación, la actividad portuaria, la adecuación y conservación de tierras, la generación y distribución de energía y el aprovechamiento y preservación delambientey los recursos naturales renovables. Laleydeterminará su organización y fuentes de financiación y definirá un tratamiento especial para los municipios ribereños en regalías y participación en ingresos corrientes.

Artículo 332.ElEstadoes propietario delsubsueloy de losrecursos naturales no renovables, sin perjuicio de los derechos adquiridos y perfeccionados conforme a las leyes preexistentes.

Artículo 333.Laactividad económicay lainiciativa privadason libres dentro de los límites del bien común; nadie podrá exigir permisos previos salvo autorización de laley. Lalibre competenciaes un derecho con responsabilidades; la empresa tiene unafunción social. El Estado impedirá obstrucciones a la libertad económica y controlará abusos de posición dominante. Laleydelimitará la libertad económica cuando lo exijan el interés social, el ambiente y el patrimonio cultural.

Artículo 334.Ladirección general de la economíaestará a cargo del Estado, que intervendrá, por mandato de laley, en la explotación de recursos naturales, uso del suelo, producción, distribución y servicios, para racionalizar la economía en un marco desostenibilidad fiscaly priorizar el gasto público social. El Estado intervendrá para promover empleo, productividad y desarrollo regional. ElProcurador Generalo uno de los Ministros, tras sentencia de una máxima corporación judicial, podrán solicitar la apertura de unIncidente de Impacto Fiscalpara evaluar y modular efectos de la sentencia sobre las finanzas públicas, sin afectar el núcleo esencial de los derechos fundamentales.Parágrafo.Ninguna autoridad podrá invocar lasostenibilidad fiscalparamenoscabar los derechos fundamentales.

Artículo 335.Las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradoray otras relacionadas con la captación y manejo de recursos son deinterés públicoy sólo pueden ejercerse previa autorización del Estado; laleyregulará la intervención gubernamental y promoverá la democratización del crédito.

Artículo 336.Ningúnmonopoliopodrá establecerse sino porley, con finalidad de interés público o social; la ley que lo cree debeindemnizar plenamentea quienes queden privados del ejercicio de una actividad lícita. La organización y explotación de losmonopolios rentísticostendrá régimen propio; las rentas de los monopolios de suerte y azar se destinarán exclusivamente aservicios de salud; las del monopolio de licores, preferentemente asalud y educación. La evasión fiscal en rentas de monopolios será sancionada penalmente. El Gobierno podrá enajenar o liquidar empresas monopolísticas que no cumplan requisitos de eficiencia, respetando derechos laborales.

Artículo 337.Laleypodrá establecer normas especiales para laszonas de frontera, terrestres y marítimas, tendientes a promover su desarrollo económico y social.

Artículo 338.En tiempo de paz, sólo elCongreso, lasasambleas departamentalesy losconcejos distritales y municipalespodrán imponercontribuciones fiscales o parafiscales. Laley, las ordenanzas y los acuerdos deben fijar sujetos, hechos gravables, bases y tarifas. Podrán autorizarse tarifas de tasas y contribuciones como recuperación de costos de servicios, pero el sistema para definir costos y repartir beneficios debe fijarse por ley, ordenanza o acuerdo. Las normas tributarias basadas en hechos de un período determinado sólo podrán aplicarse a partir del período que comience después de la vigencia de la respectiva norma.

Artículo 339.Habrá unPlan Nacional de Desarrollocon una parte general y unplan de inversionesde las entidades públicas del orden nacional; la parte general fijará propósitos, metas y estrategias y el plan de inversiones contendrá presupuestos plurianuales y la especificación de recursos dentro de un marco desostenibilidad fiscal. Lasentidades territorialeselaborarán planes de desarrollo concertados con el gobierno nacional, con parte estratégica y plan de inversiones.

Artículo 340.Habrá unConsejo Nacional de Planeaciónintegrado por representantes territoriales y sectoriales; tendrá carácter consultivo y servirá de foro para discutir el Plan Nacional de Desarrollo. Los miembros serán designados por elPresidentede listas presentadas por las autoridades y organizaciones correspondientes; su período será deocho añoscon renovación parcial cada cuatro. En las entidades territoriales habrá tambiénconsejos de planeación. El Consejo Nacional y los consejos territoriales constituyen elSistema Nacional de Planeación.

Artículo 341.ElGobiernoelaborará el Plan Nacional de Desarrollo con participación de autoridades de planeación, entidades territoriales y el Consejo Superior de la Judicatura; someterá el proyecto al concepto delConsejo Nacional de Planeacióny presentará el proyecto alCongresodentro de los seis meses siguientes a la iniciación del período presidencial. ElPlan Nacional de Inversionesse expedirá medianteleycon prelación; si el Congreso no lo aprueba en tres meses, el Gobierno podrá ponerlo en vigencia mediantedecreto con fuerza de ley. El Congreso podrá modificar el plan manteniendo el equilibrio financiero.

Artículo 342.Laley orgánicareglamentará procedimientos de elaboración, aprobación y ejecución de los planes de desarrollo y dispondrá mecanismos para su armonización y sujeción a los presupuestos oficiales; también determinará la organización y funciones del Consejo Nacional de Planeación y la participación ciudadana.

Artículo 343.Laentidad nacional de planeaciónque señale la ley tendrá a su cargo el diseño y la organización de los sistemas de evaluación de gestión y resultados de la administración pública.

Artículo 344.Losorganismos departamentales de planeaciónevaluarán la gestión y resultados de planes y programas de departamentos y municipios y participarán en la preparación de los presupuestos municipales; la entidad nacional podrá ejercer dicha evaluación de manera selectiva sobre cualquier entidad territorial.

Artículo 345.En tiempo de paz no se podrá percibircontribución o impuestoque no figure en elpresupuesto de rentas, ni hacererogación con cargo al Tesoroque no se halle incluida en el degastos. Tampoco podrá hacerse ningúngasto públicoque no haya sido decretado por elCongreso, por lasasambleas departamentales, o por losconcejos distritales o municipales, nitransferir créditoalguno a objeto no previsto en el respectivo presupuesto.

Artículo 346.ElGobiernoformulará anualmente elpresupuesto de rentas y ley de apropiaciones, que será presentado alCongresodentro de los primeros diez días de cada legislatura. El presupuesto deberá elaborarse dentro de unmarco de sostenibilidad fiscaly corresponder alPlan Nacional de Desarrollo. En laLey de Apropiacionesno podrá incluirse partida alguna que no corresponda a crédito judicialmente reconocido, gasto decretado conforme a ley anterior, gasto propuesto para el funcionamiento de las ramas del poder público, servicio de la deuda, o destinado al cumplimiento del Plan Nacional de Desarrollo. Lascomisiones de asuntos económicosde las dos cámaras deliberarán en forma conjunta para dar primer debate al proyecto de Presupuesto.

Artículo 347.Elproyecto de ley de apropiacionesdeberá contener la totalidad de los gastos que el Estado pretenda realizar. Si losingresos legalmente autorizadosno son suficientes, el Gobierno propondrá la creación denuevas rentaso la modificación de las existentes. El presupuesto podrá aprobarse aunque el proyecto de recursos adicionales no esté perfeccionado.Parágrafo transitorio.Durante los años 2002–2008 el monto total de las apropiaciones autorizadas para gastos generales no podrá incrementarse de un año a otro en porcentaje superior a latasa de inflaciónmás1.5%, con excepciones para gastos decretados en Estados de Excepción.

Artículo 348.Si elCongresono expidiere el presupuesto, regirá el presentado por elGobierno; si éste no lo presentó, regirá el del año anterior, pero el Gobierno podráreducir gastosy suprimir o refundir empleos según cálculos de rentas.

Artículo 349.Durante los tres primeros meses de cada legislatura elCongresodiscutirá y expedirá elPresupuesto General de Rentas y Ley de Apropiaciones. Los cómputos de rentas, crédito y balance del Tesoro no podrán aumentarse sin el concepto previo y favorable delministro del ramo.

Artículo 350.Laley de apropiacionesdeberá incluir un componente denominadogasto público social, que agrupará partidas sociales y tendráprioridadsalvo en guerra exterior o razones de seguridad nacional. En su distribución se considerarán lasnecesidades básicas insatisfechas, la población y la eficiencia fiscal y administrativa. Elpresupuesto de inversiónno podrá disminuir porcentualmente respecto al año anterior en relación con el gasto total.

Artículo 351.ElCongresono podrá aumentar partidas propuestas por elGobiernoni incluir nuevas sin laaceptación escrita del ministro del ramo. El Congreso podrá eliminar o reducir partidas, con excepciones para servicio de la deuda, obligaciones contractuales, servicios ordinarios y las inversiones autorizadas en los planes.

Artículo 352.LaLey Orgánica del Presupuestoregulará programación, aprobación, modificación y ejecución de los presupuestos de la Nación, entidades territoriales y entes descentralizados, y su coordinación con elPlan Nacional de Desarrollo.

Artículo 353.Los principios y disposiciones de este título se aplicarán, en lo pertinente, a lasentidades territorialespara la elaboración, aprobación y ejecución de su presupuesto.

Artículo 354.Habrá unContador General, funcionario de la rama ejecutiva, que llevará lacontabilidad general de la Nacióny la consolidará con la de sus entidades descentralizadas, excepto la ejecución del Presupuesto, competencia de laContraloría. Corresponden al Contador General funciones deuniformar, centralizar y consolidar la contabilidad pública, elaborar elbalance generaly determinar lasnormas contables.Parágrafo.Seis meses después de concluido el año fiscal, elGobierno Nacionalenviará alCongresoelbalance de la Hacienda, auditado por laContraloría General de la República.

Artículo 355.Ninguna de lasramas u órganos del poder públicopodrá decretarauxilios o donacionesa personas privadas. ElGobierno, con recursos de sus presupuestos, podrá celebrarcontratos con entidades privadas sin ánimo de lucropara impulsar programas de interés público, conforme alPlan Nacionaly planes seccionales; el Gobierno Nacional reglamentará la materia.

Artículo 356.Salvo lo dispuesto por laConstitución, laley orgánica, a iniciativa delGobierno, fijará lascompetenciasa cargo de la Nación, de losDepartamentos,Distritos,municipiosyentidades territoriales indígenas. Para efectos de atender los servicios a cargo de estos y proveer los recursos para financiar adecuadamente su prestación, se crea elSistema General de Participacionesdel que serán beneficiarios losDepartamentos,Distritos,municipiosy lasentidades territoriales indígenas. Así mismo, laleyestablecerá a losresguardos indígenascomo beneficiarios, siempre que estos no se hayan constituido en entidades territoriales indígenas. Laleyestablecerá la organización y el funcionamiento delSistema General de Participacionesy ladistribución de competenciasentre niveles de gobierno. No se podrándescentralizar competencias sin la previa asignación de los recursos fiscales suficientespara atenderlas, y no se podrán asignar recursos a las entidades beneficiarias del Sistema General de Participaciones sin la previadescentralización de competencias. ElGobierno nacional, en ejercicio de sus facultades constitucionales, deberá presentar el proyecto deley orgánicatendiente a efectuar los ajustes necesarios a la estructura de la administración pública, en razón de la transferencia de competencias de la que trata el presente artículo, garantizando la eficiencia del gasto público y evitando la duplicidad de funciones entre los distintos niveles de gobierno. Latransferencia de recursos fiscales, responsabilidades de gasto y competencias adicionalesentre la Nación y las entidades beneficiarias, incluyendo las asignadas para el cierre de brechas económicas, sectoriales y territoriales, que resulte en virtud de la modificación delSistema General de Participacionesy del régimen de competencias, se hará de maneragradual, simultánea y equivalente, de modo tal que no comprometa el marco constitucional de lasostenibilidad fiscaldel Estado y sea compatible con elMarco Fiscal de Mediano Plazoy laRegla Fiscal. Atendiendo al principio detransparencia fiscal, cadaLey del Presupuesto General de la Naciónexpedida con posterioridad a la entrada en vigencia de la ley orgánica de la que trata el presente artículo, deberá reflejar los gastos que dejarán de ser competencia de la Nación y que serán transferidos a las entidades beneficiarias delSistema General de Participaciones. Los recursos delSistema General de Participacionesse destinarán a financiar las competencias a cargo de las entidades beneficiarias, dándoles prioridad a losderechos y servicios de salud,educación preescolar, básica, media y superior, yagua apta para el consumo humano y saneamiento básicocon el fin de cerrar las brechas económicas, sectoriales y territoriales. Los recursos del Sistema también se utilizarán para la financiación delpropósito general. De losrecursos adicionales de crecimientodelSistema General de Participaciones, laleydeterminará el porcentaje que de manera progresiva garantizará launiversalidad de la coberturaen los sectores de salud, educación y agua para el consumo humano y saneamiento básico, así como el porcentaje que se dedicará apropósito general. Laleydeterminará los casos en los cuales laNación podrá concurrir en la cofinanciaciónde los gastos anteriormente descritos, siempre que se respete laautonomía territorialy se eviten interferencias o duplicidades en el ejercicio de las funciones asignadas a las entidades beneficiarias. Laleyreglamentará loscriterios de distribuciónde los recursos delSistema General de Participacionesa sus entidades beneficiarias, de acuerdo con las competencias, los sectores y lasbrechas sociales y económicasde los territorios. Así mismo, tendrá en cuenta lascapacidades institucionalesde las entidades territoriales; y contendrá las disposiciones necesarias para poner en operación elSistema General de Participaciones. El monto de recursos que se asigne para los sectores de salud, educación, agua apta para el consumo humano y saneamiento básico, y propósito general, durante el primer año de vigencia del presente acto legislativo, no podrá ser inferior al monto de los recursos apropiados en la vigencia fiscal inmediatamente anterior. Los recursos que se asignen a los sectores priorizados de salud, educación, agua apta para el consumo humano y saneamiento básico, con ocasión de la reforma alSistema General de Participaciones, no podrán ser utilizados en otros sectores. Laleypodrá autorizarincentivospara aquellas entidades beneficiarias que hagan esfuerzos de generación propia de recursos o que promuevan proyectos de inversión de carácter asociativo entre las entidades territoriales. ElGobierno nacionaldefinirá una estrategia demonitoreo, seguimiento y control integralal gasto ejecutado por las entidades beneficiarias delSistema General de Participaciones. Esta estrategia buscará asegurar el cumplimiento de las metas de cobertura y calidad, y la eficiencia en el uso de los recursos. Además, podrá contar con concurrencia de recursos nacionales y territoriales, respetando laautonomía territorialy fortalecerá los espacios para laparticipación ciudadana y comunitariaen el control social y en los procesos de rendición de cuentas, mediante la participación deveedurías ciudadanas, organismos de control, asociaciones gremiales,Consejos Territoriales de Planeacióno quienes hagan sus veces, organizaciones sin ánimo de lucro y otras formas de organización social. Las entidades beneficiarias delSistema General de Participacionesdeberán garantizar elacceso público a la totalidad de la informaciónrelacionada con la ejecución de los recursos y competencias a su cargo. ElDepartamento Nacional de Planeacióny elMinisterio de Hacienda y Crédito Público, a partir de la estrategia de monitoreo, seguimiento y control integral, presentarán uninforme de rendición de cuentas semestrala las comisiones económicas delCongreso de la República. Las corporaciones públicas de elección popular deberán citar a sesión de control político por lo menosdos (2) veces al año; con el objetivo de hacerles seguimiento a los proyectos de inversión delSistema General de Participaciones. LaContraloría General de la Repúblicahará seguimiento a los gastos de inversión y funcionamiento que efectúen las entidades beneficiarias con los recursos transferidos por elSistema General de Participaciones, para garantizar su buen uso y supervisar, vigilar y verificar las políticas públicas en las que se inviertan. Laleydeterminará unaparticipación especialpara los municipios de menores categorías y población, según la clasificación que determine el Gobierno nacional, en los criterios de distribución de la participación depropósito general. En todo caso, el monto para dichos municipios no podrá ser inferior a la que reciben para la entrada en vigencia del presente acto legislativo. Las ciudades deBuenaventurayTumacose organizan comoDistritos Especiales, Industriales, Portuarios, Biodiversos y Ecoturísticos. Su régimen político, fiscal y administrativo será el que determine laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten, y en lo no dispuesto en ellas, las normas vigentes para los municipios. La ciudad deBarrancabermejase organiza comoDistrito Especial Portuario, Biodiverso, Industrial y Turístico. Su régimen político, fiscal y administrativo será el que determine laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten, y en lo no dispuesto en ellas las normas vigentes para los municipios. La ciudad deMedellínse organiza comoDistrito Especial de Ciencia, Tecnología e Innovación; su régimen político y fiscal será el previsto en laConstitucióny lasleyes especialesque para el efecto se dicten.

Parágrafo 1.La ciudad deMedellíncomoDistrito Especial de Ciencia, Tecnología e Innovacióny las demás ciudades que se organicen comodistritos especialesno estarán obligados a efectuarajustes administrativosque aumenten sus costos. Laleypodrá crear mecanismos adicionales que fomenten desarrollos enciencia, tecnología e innovación.

Parágrafo 2.Sobre lascompetenciasrelacionadas con los derechos y servicios de laeducación pública, las entidades beneficiarias destinarán recursos para financiartres años de escolaridad de la educación preescolar,nueve de básica,dos años de mediay podránconcurrir a dos años de educación superioren establecimientos oficiales. Laley de competenciasreglamentará los términos de concurrencia.

Parágrafo 3.Laleyque regulará la organización y funcionamiento delSistema General de Participacionesy la distribución de competencias tendrá como principal objetivo elcierre de brechas sociales, económicas e institucionalesentre los territorios. Estaleyserá deiniciativa gubernamental, con aval delMinisterio de Hacienda y Crédito Público, y garantizará la realización deaudiencias públicas. La ley tendrá como mínimo fines como: 1) definir ladistribución de competencias y recursospriorizando cobertura, continuidad y calidad de servicios; 2) garantizar el fortalecimiento institucional en planeación y ejecución; 3) establecer mecanismos financieros y operacionales deacompañamiento técnicoy fortalecimiento institucional; 4) definirgradualidad y diferenciación territorial; 5) establecer unmodelo de Gobierno Abiertounificado; 6) articular la estrategia demonitoreo, seguimiento y control integraly unsistema único público de información; 7) promover financiación de proyectos subregionales y asociatividad regional. ElGobierno nacionalregulará medidas para definir eventos de riesgo en la prestación de servicios y los correctivos necesarios.Parágrafo transitorio 1.El Gobierno presentará ante elCongresoel proyecto de ley en un plazo dedoce (12) mesesdesde la promulgación del acto legislativo.

Artículo 357.ElSistema General de Participacionescrecerá como porcentaje de losIngresos Corrientes de la Naciónhasta llegar al39,5%. Habrá unperiodo de transición de 12 añoscontado desde el año siguiente a la expedición de la ley de que trata el artículo 356; el incremento no podrá aplicarse antes delaño 2027. Para el cálculo de la variación de ingresos corrientes seexcluiránlos tributos creados pormedidas de estado de excepción, salvo que elCongresoles otorgue carácter permanente.

Losmunicipios de menores categorías y poblaciónpodrán destinar libremente el porcentaje que defina la ley, para inversión y otros gastos, de los recursos que perciban por concepto delSistema General de Participaciones de Propósito General.

Parágrafo 1.ElGobierno nacionaldefinirá criterios y transiciones en la aplicación de los resultados del últimocensopara evitar efectos negativos por variaciones censales.

Parágrafo transitorio 1.ElSistema General de Participacionescomo porcentaje de losIngresos Corrientes de la Naciónse incrementará anualmente a partir del año siguiente a la expedición de la ley orgánica, en una proporción calculada como la duodécima parte de la diferencia entre la meta del39,5%y el porcentaje vigente en el año de entrada en vigencia de la ley.

Parágrafo transitorio 2.Desde la promulgación del presente acto legislativo y hasta la expedición de la ley de organización y funcionamiento del Sistema, el incremento anual se calculará como elpromedio de la variación porcentualde los Ingresos Corrientes de la Nación en los cuatro años anteriores.

Artículo 358.Para los efectos anteriores,ingresos corrientesson los ingresostributarios y no tributarios, con excepción de losrecursos de capital.

Artículo 359.No habrá rentas nacionales de destinación específica.Se exceptúan: 1) lasparticipacionesconstitucionales a departamentos, distritos y municipios; 2) las destinadas parainversión social; 3) las que, porleyes anteriores, la Nación asigna a entidades deprevisión socialy a las antiguasintendencias y comisarías.

Artículo 360.La explotación de unrecurso natural no renovablecausará, a favor delEstado, unacontraprestación económica a título de regalía. Laleydeterminará las condiciones para la explotación de los recursos naturales no renovables. Mediante otraley, a iniciativa del Gobierno, la ley determinará ladistribución, objetivos, fines, administración, ejecución, control, uso eficiente y destinación de los ingresosprovenientes de la explotación de los recursos naturales no renovables precisando las condiciones de participación de sus beneficiarios. Este conjunto constituye elSistema General de Regalías.

Artículo 361.Losingresos corrientes del Sistema General de Regalíasse destinarán a la financiación de proyectos de inversión que contribuyan al desarrollo social, económico y ambiental de las entidades territoriales. La distribución será:20%para departamentos y municipios donde se explote el recurso (más5% adicionalpara municipios explotadores, anticipable);15%para los municipios más pobres (mínimo 2 puntos para proyectos ambientales);34%para proyectos de inversión regional;1%para conservación de áreas ambientales estratégicas y lucha contra la deforestación;10%para ciencia, tecnología e innovación (mínimo 2 puntos para proyectos con incidencia ambiental);2%para funcionamiento, operatividad y fiscalización;1%para la operatividad del Sistema de Seguimiento, Evaluación y Control (la mitad para laContraloría General de la República). Elremanentese destinará alahorro para el pasivo pensionaly alahorro para la estabilización de la inversión. Elmayor recaudorespecto al presupuesto bienal se repartirá en porcentajes específicos (20% territorios explotadores; 10% municipios pobres; 20% conservación; 5% emprendimiento y empleo local; 45% ahorro territorial). Laleyque desarrolla el Sistema reglamentará la concordancia de proyectos con el Plan Nacional de Desarrollo y los planes territoriales, priorización de inversiones (agua potable, infraestructura educativa, empleo formal, zonas costeras y fronterizas), y los procesos e instancias de decisión con participación del Gobierno nacional y las entidades territoriales. ElSistema General de Regalíastendrá unsistema presupuestal propio, de iniciativa del Gobierno, que serábienaly no hará parte del Presupuesto General de la Nación.

Parágrafo.No se disminuirán los porcentajes que actualmente reciben departamentos, municipios y distritos por fondos de Desarrollo Regional y Compensación Regional.

Parágrafo 4.Si una entidad territorial cubre suspasivos pensionalescon recursos del Sistema, destinará esos recursos a proyectos de inversión; durante veinte (20) años dichos proyectos deberán orientarse a la implementación delAcuerdo Final para la Terminación del Conflictoy la construcción de la paz, incluyendo reparación integral de víctimas, definidos por losÓrganos Colegiados de Administración y Decisión; luego de veinte años, los proyectos serán definidos por los Órganos Colegiados municipales y departamentales. El Gobierno reglamentará la materia mediantedecreto con fuerza de leyen los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia del acto legislativo. Para territorios con baja incidencia del conflicto, los proyectos serán aprobados por los Órganos Colegiados municipales y departamentales y destinados prioritariamente a reparación integral o cierre de brechas.

Parágrafo 1 Transitorio.Vigencia de parágrafos transitorios relacionados con la intangibilidad de recursos para la Paz.

Parágrafo 2 Transitorio.Plazo para que el Gobierno radique proyecto de ley de ajuste del Sistema General de Regalías; mientras tanto seguirá vigente el régimen anterior; facultad presidencial para expedir decretos con fuerza de ley si el Congreso no actúa en plazo.

Parágrafo 3 Transitorio.El Gobierno deberá adelantar recursos del Sistema para la Paz (OCAD Paz) y garantizar la inversión en PDET durante 2020–2022; si la asignación Paz es menor a la proyectada, el Sistema garantizará el pago con recursos de ahorro para estabilización de la inversión.

Parágrafo 7 Transitorio.Durante los veinte (20) años siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, un7% de los ingresos del Sistema General de Regalíasse destinarán a unaAsignación para la Pazque financiará proyectos de inversión para la implementación delAcuerdo Final para la Terminación del Conflictoy la construcción de unaPaz Estable y Duradera, incluyendo la financiación de proyectos destinados a lareparación de víctimas. Igual destinación tendrá el70% de los ingresos por rendimientos financierosque genere el Sistema General de Regalías en estos años, con excepción de los generados por las asignaciones directas. El30% restantese destinará para incentivar la producción de municipios donde se exploten recursos naturales no renovables y a municipios y distritos conpuertos marítimos y fluvialespor donde se transporten dichos recursos. Los recursos referidos se distribuirán priorizando las entidades territoriales más afectadas por lapobreza rural, las economías ilegales, la debilidad institucional, elconflicto armadoy los municipios con explotaciones de recursos no renovables, orientándose a cerrarbrechas sociales, económicas e institucionales. Los proyectos serán definidos por unÓrgano Colegiado de Administración y Decisión, con asiento del Gobierno nacional (Ministro de Hacienda o delegado), un representante del organismo nacional de planeación y un representante del Presidente; el Gobierno departamental con dos Gobernadores y el Gobierno municipal con dos alcaldes. Asistirán como invitados permanentes dos Senadores y dos Representantes a la Cámara. El Gobierno nacional, dentro de los seis (6) meses siguientes a la entrada en vigencia, expedirádecretos con fuerza de leypara ajustar el presupuesto del bienio 20172018 y adoptar medidas para el funcionamiento del Órgano Colegiado y la Asignación para la Paz.

Parágrafo 9 Transitorio.Los proyectos financiados con recursos del Sistema para la implementación del Acuerdo Final deberán guardar concordancia con elrégimen de planeación vigente, el componente específico para la Paz y elPlan Plurianual de Inversionesdel Plan Nacional de Desarrollo y los planes territoriales.

Parágrafo 10 Transitorio.Durante veinte (20) años, las entidades beneficiarias cuya apropiación bienal de inversión sea menor a4.000 salarios mínimos mensuales legales vigentesy que tengan adecuado desempeño podrán definir directamente proyectos de inversión para la implementación del Acuerdo Final, en concordancia con el decreto con fuerza de ley que expida el Gobierno; los demás proyectos serán definidos por el Órgano Colegiado respectivo.

Artículo 362.Losbienes y rentas tributarias o no tributariasde las entidades territoriales son de supropiedad exclusivay gozan de las mismas garantías que la propiedad y renta de los particulares. Losimpuestos departamentales y municipalesgozan de protección constitucional y la ley no podrá trasladarlos a la Nación, salvo temporalmente en caso deguerra exterior.

Artículo 363.Elsistema tributariose funda en los principios deequidad, eficiencia y progresividad. Lasleyes tributariasno se aplicarán conretroactividad.

Artículo 364.Elendeudamiento interno y externode la Nación y de las entidades territoriales no podrá exceder sucapacidad de pago; la ley regulará la materia.

Artículo 365.Losservicios públicosson inherentes a lafinalidad social del Estado; el Estado debe asegurar su prestación eficiente. Los servicios estarán sometidos al régimen jurídico que fije laleyy podrán ser prestados por el Estado, comunidades organizadas o particulares; el Estado mantendrá laregulación, control y vigilancia. Si el Estado se reserva actividades estratégicas por ley, deberáindemnizarplenamente a quienes queden privados del ejercicio de una actividad lícita.

Artículo 366.Elbienestar generaly el mejoramiento de la calidad de vida son finalidades sociales del Estado; la solución de necesidades insatisfechas ensalud, educación, saneamiento ambiental y agua potableserá objetivo fundamental. En planes y presupuestos, elgasto público socialtendrá prioridad.

Artículo 367.Laleyfijará competencias y responsabilidades sobre la prestación deservicios públicos domiciliarios, su cobertura, calidad, financiación y elrégimen tarifario, que considerará costos, solidaridad y redistribución. Los servicios se prestarán directamente por cadamunicipiocuando las condiciones técnicas y económicas lo permitan; losdepartamentoscumplirán funciones de apoyo y coordinación. La ley determinará las entidades competentes para fijar tarifas.

Artículo 368.LaNación, departamentos, distritos, municipiosy entidades descentralizadas podrán concedersubsidiosen sus presupuestos para que personas de menores ingresos paguen las tarifas de los servicios públicos domiciliarios.

Artículo 369.Laleydeterminará losdeberes y derechos de los usuarios, su protección y formas de participación en la gestión y fiscalización de las empresas estatales que presten el servicio, y la participación municipal en las entidades que les presten servicios.

Artículo 370.Corresponde alPresidente de la Repúblicaseñalar, con sujeción a la ley, laspolíticas generales de administración y control de eficienciade los servicios públicos domiciliarios y ejercer, por medio de laSuperintendencia de Servicios Públicos Domiciliarios, el control, la inspección y la vigilancia de las entidades que los presten.

Artículo 371.ElBanco de la Repúblicaejercerá las funciones debanca central. Estará organizado comopersona jurídica de derecho público, conautonomía administrativa, patrimonial y técnica, sujeto a unrégimen legal propio. Seránfunciones básicas del Banco de la República:regular la moneda, los cambios internacionales y el crédito;emitir la moneda legal;administrar las reservas internacionales; serprestamista de última instanciaybanquero de los establecimientos de crédito; y servir comoagente fiscal del gobierno. Todas ellas se ejercerán en coordinación con lapolítica económica general. El Bancorendirá al Congreso informesobre la ejecución de las políticas a su cargo y sobre los demás asuntos que se le soliciten.

Artículo 372.LaJunta Directiva del Banco de la Repúblicaserá la autoridad monetaria, cambiaria y crediticia, conforme a las funciones que le asigne la ley. Tendrá a su cargo la dirección y ejecución de las funciones del Banco y estará conformada porsiete miembros, entre ellos elMinistro de Hacienda, quien la presidirá. ElGerente del Bancoserá elegido por la junta directiva y será miembro de ella. Loscinco miembros restantes, de dedicación exclusiva, serán nombrados por elPresidente de la Repúblicapara períodos prorrogables decuatro años, reemplazados dos de ellos, cada cuatro años. Los miembros de la junta directiva representarán exclusivamente elinterés de la Nación. ElCongresodictará la ley a la cual deberá ceñirse el Banco de la República para el ejercicio de sus funciones y las normas con sujeción a las cuales el Gobierno expedirá losestatutos del Bancoen los que se determinen, entre otros aspectos, la forma de su organización, su régimen legal, el funcionamiento de su junta directiva y del consejo de administración, el período del gerente, las reglas para la constitución de sus reservas, entre ellas, las de estabilización cambiaria y monetaria, y el destino de los excedentes de sus utilidades. ElPresidente de la Repúblicaejercerá lainspección, vigilancia y controldel Banco en los términos que señale la ley.

Artículo 373.ElEstado, por intermedio del Banco de la República, velará por el mantenimiento de lacapacidad adquisitiva de la moneda. El Banco no podrá establecercupos de crédito, ni otorgargarantías a favor de particulares, salvo cuando se trate de intermediación de crédito externo para su colocación por medio de los establecimientos de crédito, o de apoyos transitorios de liquidez para los mismos. Lasoperaciones de financiamiento a favor del Estadorequerirán la aprobaciónunánime de la junta directiva, a menos que se trate de operaciones de mercado abierto. El legislador, en ningún caso, podrá ordenarcupos de créditoa favor del Estado o de los particulares.

TÍTULO XIII. DE LA REFORMA DE LA CONSTITUCIÓN

Artículo 374.LaConstitución Políticapodrá ser reformada por elCongreso, por unaAsamblea Constituyenteo por elpueblo mediante referendo.

Artículo 375.Podrán presentar proyectos deacto legislativoelGobierno,diez miembros del Congreso, elveinte por ciento de los concejales o de los diputadosy losciudadanosen un número equivalente al menos alcinco por ciento del censo electoral vigente. El trámite del proyecto tendrá lugar endos períodos ordinarios y consecutivos. Aprobado en el primero de ellos por la mayoría de los asistentes, el proyecto será publicado por el Gobierno. En el segundo período la aprobación requerirá el voto de la mayoría de los miembros de cada Cámara. En este segundo período sólo podrán debatirse iniciativas presentadas en el primero.

Artículo 376.Medianteleyaprobada por mayoría de los miembros de una y otra Cámara, el Congreso podrá disponer que el pueblo en votación popular decida si convoca unaAsamblea Constituyentecon la competencia, el período y la composición que la misma ley determine. Se entenderá que el pueblo convoca la Asamblea, si así lo aprueba, cuando menos, unatercera parte del censo electoral. La Asamblea deberá ser elegida por el voto directo de los ciudadanos, en acto electoral que no podrá coincidir con otro. A partir de la elección quedará en suspenso la facultad ordinaria del Congreso para reformar la Constitución durante el término señalado para que la Asamblea cumpla sus funciones. La Asamblea adoptará su propio reglamento.

Artículo 377.Deberán someterse areferendolas reformas constitucionales aprobadas por el Congreso, cuando se refieran a losderechos reconocidos en el Capítulo 1 del Título IIy a sus garantías, a losprocedimientos de participación popular, o alCongreso, si así lo solicita, dentro de los seis meses siguientes a la promulgación del Acto Legislativo, uncinco por ciento de los ciudadanosque integren el censo electoral. La reforma se entenderá derogada por el voto negativo de la mayoría de los sufragantes, siempre que en la votación hubiere participado al menos lacuarta parte del censo electoral.

Artículo 378.Por iniciativa delGobiernoo de los ciudadanos en las condiciones del artículo 155, elCongreso, mediante ley que requiere la aprobación de la mayoría de los miembros de ambas Cámaras, podrá someter areferendoun proyecto de reforma constitucional que el mismo Congreso incorpore a la ley. El referendo será presentado de manera que los electores puedan escoger libremente en el temario o articulado qué votan positivamente y qué votan negativamente. La aprobación de reformas a la Constitución por vía de referendo requiere el voto afirmativo demás de la mitad de los sufragantes, y que el número de éstos exceda de lacuarta parte del total de ciudadanosque integren el censo electoral.

Artículo 379.LosActos Legislativos, laconvocatoria a referendo, laconsulta popularo elacto de convocación de la Asamblea Constituyente, sólo podrán ser declaradosinconstitucionalescuando se violen los requisitos establecidos en este título. Laacción públicacontra estos actos sólo procederá dentro delaño siguientea su promulgación, con observancia de lo dispuesto en el artículo 241 numeral 2.

Artículo 380.Quedaderogada la Constituciónhasta ahora vigente con todas sus reformas. EstaConstitución rigea partir del día de su promulgación.

DISPOSICIONES TRANSITORIAS

Artículo transitorio 1.Convócase aelecciones generales del Congreso de la Repúblicapara el27 de octubre de 1991. El Congreso así elegido tendrá elperíodo que termina el 19 de julio de 1994. LaRegistraduría del Estado Civilabrirá un período deinscripción de cédulas de ciudadanía.

Artículo transitorio 2.No podrán ser candidatos en dicha elección losdelegatarios de la Asamblea Constituyente de pleno derechoni losactuales Ministros del Despacho. Tampoco podrán serlo los funcionarios de la Rama Ejecutiva que no hubierenrenunciadoa su cargo antes del14 de junio de 1991.

Artículo transitorio 3.Mientras se instala, el1 de diciembre de 1991, el nuevo Congreso, el actual y sus comisiones entrarán enrecesoy no podrán ejercer ninguna de sus atribuciones.

Artículo transitorio 4.El Congreso elegido el 27 de octubre de 1991 sesionará ordinariamente en las fechas señaladas y, a partir del20 de julio de 1992, su régimen de sesiones será el prescrito en esta Constitución.

Artículo transitorio 5.Revístese alPresidente de la Repúblicadefacultades extraordinariaspara expedir normas que organicen la Fiscalía, reglamenten el derecho de tutela, tomen medidas administrativas para la Corte Constitucional y el Consejo Superior de la Judicatura, expidan elPresupuesto General de la Nación para 1992y normas transitorias para descongestionar despachos judiciales.

Artículo transitorio 6.Créase unaComisión Especialde treinta y seis miembros elegidos por cuociente electoral por la Asamblea Nacional Constituyente, con atribuciones para improbar decretos del Gobierno, preparar proyectos de ley y reglamentar su funcionamiento.

Artículo transitorio 7.ElPresidente de la Repúblicadesignará unrepresentante del Gobiernoante la Comisión Especial, que tendrá voz e iniciativa.

Artículo transitorio 8.Losdecretos expedidos en ejercicio de las facultades de Estado de Sitiohasta la fecha de promulgación continuarán rigiendo por un plazo máximo denoventa días, durante los cuales el Gobierno podrá convertirlos en legislación permanente si la Comisión Especial no los imprueba.

Artículo transitorio 9.Las facultades extraordinarias para cuyo ejercicio no se hubiere señalado plazo especial expiraránquince díasdespués de que la Comisión Especial cese definitivamente en sus funciones.

Artículo transitorio 10.Losdecretosque expida el Gobierno en ejercicio de las facultades otorgadas tendránfuerza de leyy su control de constitucionalidad corresponderá a laCorte Constitucional.

Artículo transitorio 11.Las facultades extraordinarias cesarán el día en que se instale el Congreso elegido el 27 de octubre de 1991; en la misma fecha laComisión Especialcesará en sus funciones.

Artículo transitorio 12.Para facilitar la reincorporación a la vida civil de grupos guerrilleros vinculados a un proceso de paz, el Gobierno podrá establecer, por una sola vez,circunscripciones especiales de pazpara las elecciones del 27 de octubre de 1991, o nombrar directamente un número plural deCongresistasen representación de dichos grupos, con excepciones a inhabilidades.

Artículo transitorio 13.Dentro de lostres añossiguientes a la entrada en vigencia, el Gobierno podrá dictar disposiciones para facilitar lareinserción de grupos guerrilleros desmovilizados, mejorar condiciones en zonas donde estuvieron presentes y proveer organización territorial y servicios públicos en dichas zonas.

Artículo transitorio 14.En la legislatura que inicia el1 de diciembre de 1991, elCongreso Nacional, elSenadoy laCámara de Representantesexpedirán su reglamento; de no hacerlo, lo expedirá elConsejo de Estado.

Artículo transitorio 15.La primera elección deVicepresidente de la Repúblicaserá en 1994; mientras tanto se mantiene el sistema deDesignadoy el Congreso elegirá uno para 1992–1994.

Artículo transitorio 16.Salvo los casos que señale la Constitución, la primeraelección popular de gobernadoresse celebrará el27 de octubre de 1991; los gobernadores elegidos tomarán posesión el2 de enero de 1992.

Artículo transitorio 17.La primera elección popular de gobernadores en Amazonas, Guaviare, Guainía, Vaupés y Vichada se hará a más tardar en1997; hasta entonces serándesignadosy removibles por el Presidente.

Artículo transitorio 18.Mientras la ley establece el régimen de inhabilidades para gobernadores, en las elecciones del 27 de octubre de 1991 no podrán ser elegidos quienes: 1) hayan sido condenados a pena privativa de la libertad (salvo delitos políticos o culposos); 2) dentro de los seis meses anteriores hayan ejercido cargos públicos nacionales o departamentales; 3) estén vinculados por parentesco con candidatos al Congreso; 4) hayan intervenido en contratos públicos en interés propio o de terceros.

Artículo transitorio 19.Losalcaldes, concejales y diputadoselegidos en 1992 ejercerán sus funciones hasta el31 de diciembre de 1994.

Artículo transitorio 20.Elgobierno nacional, durantedieciocho mesesdesde la entrada en vigencia de esta Constitución y con base en la evaluación y recomendaciones de unacomisión(tres expertos designados por el Consejo de Estado; tres miembros designados por el Gobierno; uno por la Federación Colombiana de Municipios),suprimirá, fusionará o reestructurarálas entidades de la rama ejecutiva, establecimientos públicos, empresas industriales y comerciales y sociedades de economía mixta del orden nacional, para ajustarlas a los mandatos de la reforma constitucional y a laredistribución de competencias y recursos.

Artículo transitorio 21.Lasnormas legalesque desarrollen los principios delartículo 125serán expedidas por elCongresodentro delañosiguiente a su instalación; si no, elPresidentepodrá expedirlas entres meses. Tras su expedición, losnominadoresaplicarán la carrera enseis meses. El incumplimiento será causal demala conducta. Mientras tanto, seguirán vigentes las normas actuales que no contravengan la Constitución.

Artículo transitorio 22.Laprimera Corte Constitucionalestará integrada porsiete magistradosdesignados por: dos por elPresidente de la República; uno por laCorte Suprema de Justicia; uno por elConsejo de Estado; uno por elProcurador General de la Nación; y los dos restantes designados por los magistrados así elegidos de ternas presentadas por el Presidente. La elección deberá hacerse dentro decinco díasde la entrada en vigencia de la Constitución.Parágrafo 1.Los miembros de laAsamblea Constituyenteno podrán ser designados magistrados en este procedimiento.Parágrafo 2.La inhabilidad del artículo 240 para Ministros y Magistrados no aplica para esta integración inmediata.

Artículo transitorio 23.ElPresidente de la Repúblicatendrá facultades extraordinarias para dictar, dentro dedos meses, mediantedecreto, elrégimen procedimentalde los juicios y actuaciones ante la Corte Constitucional. ElCongresopodrá derogar o modificar esas normas. Mientras tanto, regirán las normas pertinentes deldecreto 432 de 1969.

Artículo transitorio 24.Lasacciones públicas de inconstitucionalidadiniciadas antes del1 de junio de 1991continuarán tramitándose y deberán ser decididas por laCorte Suprema de Justicia; las iniciadas después deberán remitirse a laCorte Constitucional. Una vez fallados todos los procesos por la Corte Suprema, suSala Constitucionalcesará en funciones.

Artículo transitorio 25.ElPresidente de la Repúblicadesignará por primera y única vez a los miembros de laSala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura. LaSala Administrativase integrará conforme al artículo 254.

Artículo transitorio 26.Los procesos en elTribunal Disciplinariocontinuarán tramitándose por sus magistrados y pasarán a laSala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicaturadesde su instalación.

Artículo transitorio 27.LaFiscalía General de la Naciónentrará a funcionar cuando se expidan losdecretos extraordinariosque la organicen y los que establezcan losnuevos procedimientos penales, en desarrollo de las facultades concedidas al Presidente. En dichos decretos podrá disponerse la asignación progresiva de competencias a los distintos despachos, sin exceder el30 de junio de 1992, salvo para losjueces penales municipalescuya implantación podrá extenderse hastacuatro años. Las actualesfiscalíasde juzgados superiores, penales de circuito, superiores de aduana y de orden público pasarán a laFiscalía General. Las demás fiscalías se incorporarán a laProcuraduría, que determinará denominación, funciones y sedes, y podrá designar a quienes venían ejerciendo dichos cargos, conservando remuneración y régimen prestacional. LaProcuraduría Delegada en lo Penalcontinuará en la estructura de la Procuraduría. Pasarán también a la Fiscalía ladirección nacional y direcciones seccionales de instrucción criminal, elcuerpo técnico de policía judicialy losjuzgados de instrucción criminalde la justicia ordinaria, de orden público y penal aduanera. LaDirección Nacional de Medicina Legalse integrará a la Fiscalía como establecimiento público adscrito. Las dependencias que se integren pasarán con todos susrecursos humanos y materiales, según la ley que organice la Fiscalía.

Artículo transitorio 28.Mientras se expide laleyque atribuya a lasautoridades judicialesel conocimiento de loshechos puniblessancionables actualmente conpena de arrestopor lasautoridades de policía, éstas continuarán conociendo de los mismos.

Artículo transitorio 29.Para la aplicación en cualquier tiempo de las normas que prohíben lareelecciónde los magistrados de laCorte Constitucional, de laCorte Suprema de Justiciay delConsejo de Estado, sólo se tomarán en cuenta laseleccionesque se produzcan con posterioridad a la promulgación de la presente reforma.

Artículo transitorio 30.Autorízase alGobierno Nacionalpara concederindultos o amnistíaspordelitos políticos y conexos, cometidos con anterioridad a la promulgación del presente Acto Constituyente, a miembros degrupos guerrillerosque se reincorporen a la vida civil en los términos de la política dereconciliación. Este beneficionopodrá extenderse adelitos atrocesni ahomicidios cometidos fuera de combateo aprovechándose del estado de indefensión de la víctima.

Artículo transitorio 31.Transcurrido unmesdesde la instalación del Congreso elegido el 27 de octubre de 1991, elConsejo de Estadoelegirá los miembros delConsejo Nacional Electoralen proporción a la representación que alcancen lospartidos y movimientos políticosen el Congreso de la República. Dicho Consejo permanecerá en ejercicio hasta el1 de septiembre de 1994.

Artículo transitorio 32.Mientras se integra elConsejo Nacional Electoral, la composición actual será ampliada concuatro miembrosdesignados por elConsejo de Estado, de ternas presentadas por los partidos y movimientos no representados, según los resultados de las elecciones del9 de diciembre de 1990; los nombramientos deberán hacerse antes del15 de julio de 1991.

Artículo transitorio 33.El período del actualRegistrador Nacional del Estado Civilconcluye el30 de septiembre de 1994. El período del Registrador a que se refiere esta Constitución empezará a contarse a partir del1 de octubre de 1994.

Artículo transitorio 34.ElPresidente de la República, en un plazo no mayor deocho días hábilesdesde la promulgación, designará portres añosa un ciudadano encargado deimpedir el uso de recursos públicos o del exterior en campañas electoralesen el término indicado, con derecho a colaboración de laProcuraduría, laContraloríay demás entidades de control. El Presidente reglamentará la norma y prestará apoyo administrativo y financiero al ciudadano designado.

Artículo transitorio 35.ElConsejo Nacional Electoralreconocerá automáticamente lapersonería jurídicaa los partidos y movimientos políticos representados en laAsamblea Nacional Constituyenteque lo soliciten.

Artículo transitorio 36.Los actualesContralor General de la RepúblicayProcurador General de la Nacióncontinuarán en sus cargos hasta que elCongreso elegido para 1994–1998realice la nueva elección, la cual deberá hacerse dentro de losprimeros treinta díasde su instalación.

Artículo transitorio 37.Elprimer Defensor del Puebloserá elegido por elProcurador General de la Nación, deternaenviada por elPresidente de la República, en un plazo no mayor detreinta días.

Artículo transitorio 38.ElGobiernoorganizará e integrará, en seis meses, unacomisión de ordenamiento territorialpara estudiar y recomendar ajustes a ladivisión territorial; la comisión funcionarátres añosy podrá volversepermanentepor ley.

Artículo transitorio 39.Se otorgan alPresidentefacultades extraordinarias portres mesespara expedirdecretos con fuerza de leyque aseguren la organización y funcionamiento de losnuevos departamentos; podrá suprimir instituciones nacionales y asignar bienes nacionales a entidades territoriales.

Artículo transitorio 40.Son válidas lascreaciones de municipioshechas por las Asambleas Departamentales antes del31 de diciembre de 1990.

Artículo transitorio 41.Si endos añoselCongresono dicta las leyes sobre régimen especial delDistrito Capital(arts. 322–324), elGobiernoexpedirá las normas poruna sola vez.

Artículo transitorio 42.Mientras no se expidan las leyes delart. 310, elGobiernoadoptará pordecretoreglamentaciones paracontrolar la densidad de poblacióndelArchipiélago de San Andrés, Providencia y Santa Catalina.

Artículo transitorio 43.ElCongresopodrá, poruna sola vez, disponerajustes tributariospara financiar nuevas instituciones y obligaciones de la reforma; si no lo hace en 18 meses, elGobiernopodrá hacerlo pordecreto con fuerza de ley.

Artículo transitorio 44.Elsituado fiscal 1992no será inferior al de 1991 enpesos constantes.

Artículo transitorio 45.Distritos y municipios recibirán como mínimo en 1992 lasparticipaciones IVAestablecidas; desde 1993 se aplicará el artículo 357 con unrégimen gradual de transiciónde tres años; durante la transición no recibirán menos que en 1992 en pesos constantes.

Artículo transitorio 46.Se crea unfondo de solidaridad y emergencia socialadscrito a la Presidencia porcinco añospara financiar proyectos a favor de los sectores más vulnerables; podrá buscar cooperación nacional e internacional.

Artículo transitorio 47.Laleyorganizará unplan de seguridad social de emergenciapara zonas conaguda violencia, con cobertura portres años.

Artículo transitorio 48.Dentro detres mesesde instalada la nueva legislatura, elGobiernopresentará proyectos de ley sobre elrégimen jurídico de los servicios públicos, competencias, financiación y régimen tarifario; si no se expiden en dos legislaturas, elPresidentepodrá ponerlos en vigencia pordecretos con fuerza de ley.

Artículo transitorio 49.En la primera legislatura posterior, elGobiernopresentará proyectos sobre las actividadesfinanciera, bursátil y aseguradora; si no se expiden en dos legislaturas, elPresidentepodrá ponerlos en vigencia pordecretos con fuerza de ley.

Artículo transitorio 50.Mientras no existan las norArtículo tra

Artículo transitorio 51.Mientras se dicten lasleyes correspondientes, lanueva Junta del Banco de la Repúblicaque nombrará provisionalmente elPresidentedentro del mes siguiente a la entrada en vigencia de esta Constitución, asumirá las funciones que actualmente corresponden a laJunta Monetaria, las cuales cumplirá conforme a lo previsto en la Constitución. Laleydeterminará las entidades a las cuales se trasladarán losfondos de fomentoadministrados por el Banco, el cual, entre tanto, continuará cumpliendo esta función. ElGobiernopresentará alCongreso, al mes siguiente de su instalación, elproyecto de leyrelativo al ejercicio de las funciones del Banco y a las normas para expedir susestatutos. Si cumplido un año no se expide la ley, elPresidentelo pondrá en vigencia mediantedecreto con fuerza de ley.

Artículo transitorio 52.A partir de la entrada en vigencia de esta Constitución, laComisión Nacional de Valorestendrá el carácter deSuperintendencia. ElGobierno Nacionaldispondrá lo necesario para su adecuación institucional.

Artículo transitorio 53.ElGobiernotomará las decisiones administrativas y hará lostraslados presupuestalesnecesarios para asegurar el normal funcionamiento de laCorte Constitucional.

Artículo transitorio 54.Adóptanse, para todos los efectos constitucionales y legales, los resultados delcenso nacional de población y viviendarealizado el15 de octubre de 1985.

Artículo transitorio 55.Dentro de losdos añossiguientes, elCongresoexpedirá, previo estudio por unacomisión especialcreada por el Gobierno, unaleyque reconozca a lascomunidades negrasribereñas del Pacífico elderecho a la propiedad colectivasobre las áreas que la ley demarque; la comisión incluirá representantes elegidos por las comunidades. La propiedad reconocida seráenajenablesólo en los términos que señale la ley. La misma ley protegerá laidentidad culturaly fomentará eldesarrollo económico y socialde estas comunidades.Parágrafo 1.Podrá aplicarse el mismo procedimiento a otras zonas con condiciones similares.Parágrafo 2.Si elCongresono expide la ley en el plazo, elGobiernolo hará en seis meses mediantenorma con fuerza de ley.

Artículo transitorio 56.Mientras se expide laleydel artículo 329, elGobiernopodrá dictar lasnormas fiscalesy las demás relativas al funcionamiento de losterritorios indígenasy su coordinación con otras entidades territoriales.

Artículo transitorio 57.ElGobiernoformará unacomisiónplural (gobierno, sindicatos, gremios, movimientos, campesinos y trabajadores informales) para que, en180 días, elabore una propuesta que desarrolle las normas sobreseguridad social, que servirá de base para los proyectos de ley que el Gobierno presentará alCongreso.

Artículo transitorio 58.Autorízase alGobierno Nacionalpararatificar tratados o conveniosque hubiesen sido aprobados por al menos una Cámara del Congreso.

Artículo transitorio 59.La presenteConstitucióny los demás actos promulgados por laAsamblea Constituyenteno están sujetos acontrol jurisdiccionalalguno.

Artículo transitorio (adicional).LaComisión Especialcreada por el artículo 38 transitorio sesionará entre el1 y el 30 de noviembre de 1991, fecha en la cual cesará en sus funciones. mas generales, el

mas generales, elPresidenteejercerá laintervención constitucionalen las actividades financieras, bursátiles, aseguradoras y afines.

Artículo transitorio 60.Para efectos de aplicación de los artículos346y355y normas concordantes, elPlan Nacional de Desarrollopara1993 y 1994—y hasta que entre en vigencia el aprobado por el Congreso— será el que corresponda a lasleyes anuales del Presupuesto de Rentas y de Apropiaciones. El proyecto de ley del Gobierno desarrollará los programas aprobados por elConpes. Tratándose de Planes de Desarrollo Departamentales, Distritales y Municipales serán considerados los aprobados por la respectiva Corporación Pública Territorial.

Tratándose de Planes de Desarrollo Departamentales, Distritales y Municipales serán considerados los aprobados por la respectiva Corporación Pública Territorial. Si presentado el Proyecto del Plan de Desarrollo por el respectivo Jefe de Administración de la entidad territorial, no fuere expedido por la Corporación Pública antes del vencimiento del siguiente período de sesiones ordinarias a la vigencia de este Acto legislativo, aquél por medio de Decreto le impartirá su validez legal. Dicho Plan regirá por el término establecido en la ley.

Si presentado el Proyecto del Plan de Desarrollo por el respectivo Jefe de Administración de la entidad territorial, no fuere expedido por la Corporación Pública antes del vencimiento del siguiente período de sesiones ordinarias a la vigencia de este Acto legislativo, aquél por medio de Decreto le impartirá su validez legal. Dicho Plan regirá por el término establecido en la ley. ARTÍCULO TRANSITORIO. Todos los Alcaldes y Gobernadores que inicien sus períodos entre la vigencia del presente Acto Legislativo y el 31 de diciembre del año 2003, ejercerán sus funciones por un período equivalente a la mitad del tiempo que haga falta para llegar al 31 de diciembre del año 2007. Sus sucesores se elegirán para un período que terminará el mismo 31 de diciembre del año 2007.

ARTÍCULO TRANSITORIO. Todos los Alcaldes y Gobernadores que inicien sus períodos entre la vigencia del presente Acto Legislativo y el 31 de diciembre del año 2003, ejercerán sus funciones por un período equivalente a la mitad del tiempo que haga falta para llegar al 31 de diciembre del año 2007. Sus sucesores se elegirán para un período que terminará el mismo 31 de diciembre del año 2007. Todos los Gobernadores y Alcaldes elegidos con posterioridad al 29 de octubre del año 2000 y antes de la vigencia del presente acto legislativo, ejercerán sus funciones por un período de tres años. Sus sucesores se elegirán para un período que termina el 31 de diciembre de año 2007.

Todos los Gobernadores y Alcaldes elegidos con posterioridad al 29 de octubre del año 2000 y antes de la vigencia del presente acto legislativo, ejercerán sus funciones por un período de tres años. Sus sucesores se elegirán para un período que termina el 31 de diciembre de año 2007. En todo caso, el último domingo del mes de octubre del año 2007, se elegirán alcaldes y Gobernadores para todos los Municipios, Distritos y Departamentos del país, para períodos institucionales de cuatro años, que se iniciarán el 1o. de enero del año 2008.

En todo caso, el último domingo del mes de octubre del año 2007, se elegirán alcaldes y Gobernadores para todos los Municipios, Distritos y Departamentos del país, para períodos institucionales de cuatro años, que se iniciarán el 1o. de enero del año 2008. El período de cuatro años de los miembros de las Asambleas Departamentales, Concejos Distritales y Municipales y Ediles se iniciará el 1o. de enero del año 2004.

El período de cuatro años de los miembros de las Asambleas Departamentales, Concejos Distritales y Municipales y Ediles se iniciará el 1o. de enero del año 2004.

Artículo nuevo. Dentro del año siguiente a la entrada en vigencia de la presente reforma constitucional, el Congreso expedirá, previo estudio por parte de una comisión especial que el Gobierno creará para tal efecto, una ley que contemple un “Régimen Especial en lo económico, lo político, lo social y lo administrativo, para territorios que comprenden las ecorregiones de la Sierra Nevada de Santa Marta, la Ciénaga de Zapatosa, la Serranía del Perijá, los Llanos Orientales, Amazonía, Región del Catatumbo, Orinoquia, Chocó Biogeográfico, los Montes de María, la Mojana, y los pueblos polifitos del Magdalena y el Pacífico, con el objetivo de reducir los desequilibrios que frente a su desarrollo existen con el resto del país.

ARTÍCULO TRANSITORIO. Dentro de los seis meses siguientes a la entrada de vigencia del presente acto legislativo, el Congreso expedirá las normas mediante las cuales se defina la distribución de competencias entre las entidades del Estado que tendrán a su cargo la formulación de planes, la regulación, la dirección, la gestión y el control de los servicios de televisión. Mientras se dicten las leyes correspondientes, la Comisión Nacional de Televisión continuará ejerciendo las funciones que le han sido atribuidas por la legislación vigente.

Artículo transitorio 66 (Justicia transicional).Losinstrumentos de justicia transicionalserán excepcionales y tendrán por finalidad facilitar laterminación del conflicto armadoy lapaz estable y duradera, con garantías deno repeticióny seguridad, y asegurar, en el mayor grado posible, los derechos de lasvíctimasa laverdad, la justicia y la reparación. Unaley estatutariapodrá autorizar tratamientos diferenciados para grupos armados y agentes del Estado en el marco de acuerdos de paz. Mediante una ley estatutaria se establecerán instrumentos de justicia transicional de carácter judicial o extrajudicial que permitan garantizar los deberes estatales de investigación y sanción. En cualquier caso se aplicarán mecanismos de carácter extrajudicial para el esclarecimiento de la verdad y la reparación de las víctimas.

Mediante una ley estatutaria se establecerán instrumentos de justicia transicional de carácter judicial o extrajudicial que permitan garantizar los deberes estatales de investigación y sanción. En cualquier caso se aplicarán mecanismos de carácter extrajudicial para el esclarecimiento de la verdad y la reparación de las víctimas.

Una ley deberá crear una Comisión de la Verdad y definir su objeto, composición, atribuciones y funciones. El mandato de la comisión podrá incluir la formulación de recomendaciones para la aplicación de los instrumentos de justicia transicional, incluyendo la aplicación de los criterios de selección.

<Inciso modificado por el artículo 3 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Tanto los criterios de priorización como los de selección son inherentes a los instrumentos de justicia transicional. El Fiscal General de la Nación determinará criterios de priorización para el ejercicio de la acción penal, salvo en los asuntos que sean de competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz. Sin perjuicio del deber general del Estado de investigar y sancionar las graves violaciones a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional Humanitario, en el marco de la justicia transicional, el Congreso de la República, por iniciativa del Gobierno nacional, podrá mediante ley estatutaria determinar criterios de selección que permitan centrar los esfuerzos en la investigación penal de los máximos responsables de todos los delitos que adquieran la connotación de crímenes de lesa humanidad, genocidio, o crímenes de guerra cometidos de manera sistemática; establecer los casos, requisitos y condiciones en los que procedería la suspensión de la ejecución de la pena; establecer los casos en los que proceda la aplicación de sanciones extrajudiciales, de penas alternativas, o de modalidades especiales de ejecución y cumplimiento de la pena; y autorizar la renuncia condicionada a la persecución judicial penal de todos los casos no seleccionados, siempre sin alterar lo establecido en el Acuerdo de creación de la JEP y en sus normas de desarrollo. La ley estatutaria tendrá en cuenta la gravedad y representatividad de los casos para determinar los criterios de selección. En cualquier caso, el tratamiento penal especial mediante la aplicación de instrumentos constitucionales como los anteriores estará sujeto al cumplimiento de condiciones tales como la dejación de las armas, el reconocimiento de responsabilidad, la contribución al esclarecimiento de la verdad y a la reparación integral de las víctimas, la liberación de los secuestrados, y la desvinculación de los menores de edad reclutados ilícitamente que se encuentren en poder de los grupos armados al margen de la ley.

En cualquier caso, el tratamiento penal especial mediante la aplicación de instrumentos constitucionales como los anteriores estará sujeto al cumplimiento de condiciones tales como la dejación de las armas, el reconocimiento de responsabilidad, la contribución al esclarecimiento de la verdad y a la reparación integral de las víctimas, la liberación de los secuestrados, y la desvinculación de los menores de edad reclutados ilícitamente que se encuentren en poder de los grupos armados al margen de la ley.

PARÁGRAFO 1o. En los casos de la aplicación de instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que hayan participado en las hostilidades, esta se limitará a quienes se desmovilicen colectivamente en el marco de un acuerdo de paz o a quienes se desmovilicen de manera individual de conformidad con los procedimientos establecidos y con la autorización del Gobierno Nacional.

PARÁGRAFO 2o. En ningún caso se podrán aplicar instrumentos de justicia transicional a grupos armados al margen de la ley que no hayan sido parte en el conflicto armado interno, ni a cualquier miembro de un grupo armado que una vez desmovilizado siga delinquiendo.

ARTÍCULO TRANSITORIO. PROCEDIMIENTO LEGISLATIVO ESPECIAL PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Con el propósito de agilizar y garantizar la implementación del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera (Acuerdo Final) y ofrecer garantías de cumplimiento y fin del conflicto, de manera excepcional y transitoria se pondrá en marcha el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, por un período de seis meses, contados a partir de la entrada en vigencia del presente acto legislativo. Este procedimiento podrá ser prorrogado por un período adicional de hasta seis meses mediante comunicación formal del Gobierno nacional ante el Congreso de la República.

Jurisprudencia Vigencia El Procedimiento Legislativo Especial para la Paz se regirá por las siguientes reglas:

El Procedimiento Legislativo Especial para la Paz se regirá por las siguientes reglas:

a) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz serán de iniciativa exclusiva del Gobierno nacional, y su contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y duradera;

b) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el procedimiento legislativo especial para la Paz tendrán trámite preferencial. En consecuencia, tendrán absoluta prelación en el Orden del Día sobre cualquier otro asunto, hasta tanto la respectiva Cámara o Comisión decida sobre él;

c) El título de las leyes y los actos legislativos a los que se refiere este artículo, deberá corresponder precisamente a su contenido y a su texto procederá esta fórmula: “El Congreso de Colombia, en virtud del Procedimiento Legislativo Especial para la Paz, DECRETA”;

d) El primer debate de los proyectos de ley se surtirá en sesión conjunta de las Comisiones Constitucionales Permanentes respectivas, sin que medie para ello solicitud del Gobierno nacional. El segundo debate en las plenarias de cada una de las Cámaras;

e) Los proyectos de ley serán aprobados con las mayorías previstas en la Constitución y la ley, según su naturaleza;

f) Los actos legislativos serán tramitados en una sola vuelta de cuatro debates. El tránsito del proyecto entre una y otra Cámara será de 8 días.

Jurisprudencia Vigencia g) Los proyectos de acto legislativo serán aprobados por mayoría absoluta;

g) Los proyectos de acto legislativo serán aprobados por mayoría absoluta;

l0005_92+44<Doctrina Concordante>

h) <Literal INEXEQUIBLE>

Jurisprudencia Vigencia Legislación Anterior

Legislación Anterior i) Todos los proyectos y de acto legislativo podrán tramitarse en sesiones extraordinarias;

i) Todos los proyectos y de acto legislativo podrán tramitarse en sesiones extraordinarias;

j) <Literal INEXEQUIBLE>

Jurisprudencia Vigencia Legislación Anterior

Legislación Anterior k) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz tendrán control automático y único de constitucionalidad, posterior a su entrada en vigencia. Las Leyes Estatuarias tendrán control previo, de conformidad con lo previsto en el artículo 153 de la Constitución. El control de constitucionalidad de los actos legislativos se hará solo por vicios de procedimiento en su formación. Los términos de esta revisión para leyes y actos legislativos se reducirán a la tercera parte de los del procedimiento ordinario y no podrán ser prorrogados.

k) Los proyectos de ley y de acto legislativo tramitados mediante el Procedimiento Legislativo Especial para la Paz tendrán control automático y único de constitucionalidad, posterior a su entrada en vigencia. Las Leyes Estatuarias tendrán control previo, de conformidad con lo previsto en el artículo 153 de la Constitución. El control de constitucionalidad de los actos legislativos se hará solo por vicios de procedimiento en su formación. Los términos de esta revisión para leyes y actos legislativos se reducirán a la tercera parte de los del procedimiento ordinario y no podrán ser prorrogados.

Jurisprudencia Vigencia Concordancias

Concordancias En lo no establecido en este procedimiento especial, se aplicará el reglamento del Congreso de la República.

En lo no establecido en este procedimiento especial, se aplicará el reglamento del Congreso de la República.

Notas de Vigencia Concordancias

Concordancias Ir al inicio

Ir al inicio ARTÍCULO TRANSITORIO. FACULTADES PRESIDENCIALES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 2 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, facúltase al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.

ARTÍCULO TRANSITORIO. FACULTADES PRESIDENCIALES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 2 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> Dentro de los 180 días siguientes a la entrada en vigencia del presente acto legislativo, facúltase al Presidente de la República para expedir los decretos con fuerza de ley cuyo contenido tendrá por objeto facilitar y asegurar la implementación y desarrollo normativo del Acuerdo Final para la Terminación del Conflicto y la Construcción de una Paz Estable y Duradera.

Jurisprudencia Vigencia Las anteriores facultades no podrán ser utilizadas para expedir actos legislativos, leyes estatutarias, leyes orgánicas, leyes códigos, leyes que necesitan mayorías calificada o absoluta para su aprobación, ni para decretar impuestos.

Las anteriores facultades no podrán ser utilizadas para expedir actos legislativos, leyes estatutarias, leyes orgánicas, leyes códigos, leyes que necesitan mayorías calificada o absoluta para su aprobación, ni para decretar impuestos.

Los decretos con fuerza de ley que se dicten en desarrollo de este artículo tendrán control de constitucionalidad automático posterior a su entrada en vigencia. El procedimiento de revisión de constitucionalidad de estas disposiciones deberá surtirse por parte de la Corte Constitucional dentro de los dos meses siguientes a su expedición.

ARTÍCULO TRANSITORIO. PLAN DE INVERSIONES PARA LA PAZ. <Artículo Transitorio adicionado por el artículo 3 del Acto Legislativo 1 de 2016. El nuevo texto es el siguiente:> El Gobierno nacional durante los próximos veinte años incluirá en el Plan Plurianual de Inversiones del Plan Nacional de Desarrollo, un componente específico para la paz priorizando los ciudadanos y las entidades territoriales más afectadas por la pobreza rural, las economías ilegales, la debilidad institucional y el conflicto armado. Estos recursos serán adicionales a las inversiones ya programadas por las entidades públicas del orden nacional y territorial y se orientarán a cerrar las brechas sociales, económicas e institucionales en dichas entidades territoriales. El Gobierno podrá efectuar los ajustes institucionales y normativos necesarios para ejecutar el componente de paz del Plan Plurianual de Inversiones.

Las autoridades departamentales, municipales y distritales tendrán la facultad de hacer los ajustes necesarios a sus planes de desarrollo para adecuarlos al Plan de Inversiones para la Paz durante los seis meses siguientes a la adopción de este.

Al inicio de cada legislatura el Presidente de la República, la Procuraduría General de la Nación, la Contraloría General de la República y la Defensoría del Pueblo presentarán al Congreso un informe detallado sobre la ejecución de los recursos y cumplimiento de las metas del componente para la paz del Plan Plurianual de Inversiones.

TÍTULO TRANSITORIO.

DE LAS NORMAS PARA LA TERMINACIÓN DEL CONFLICTO ARMADO Y LA CONSTRUCCIÓN DE UNA PAZ ESTABLE Y DURADERA.

Notas de Vigencia CAPÍTULO I.

CAPÍTULO I.

SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN.

ARTÍCULO TRANSITORIO 1o. SISTEMA INTEGRAL DE VERDAD, JUSTICIA, REPARACIÓN Y NO REPETICIÓN (SIVJRNR). <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> El Sistema Integral estará compuesto por los siguientes mecanismos y medidas: la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición; la Unidad para la Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado; la Jurisdicción Especial para la Paz; las medidas de reparación integral para la construcción de paz y las garantías de no repetición.

El Sistema Integral parte del principio de reconocimiento de las víctimas como ciudadanos con derechos; del reconocimiento de que debe existir verdad plena sobre lo ocurrido; del principio de reconocimiento de responsabilidad por parte de todos quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto y se vieron involucrados de alguna manera en graves violaciones a los derechos humanos y graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario; del principio de satisfacción de los derechos de las víctimas a la verdad, la justicia, la reparación y la no repetición.

El Sistema es integral, para que las medidas logren un máximo de justicia y de rendición de cuentas sobre las violaciones a los derechos humanos e infracciones al DIH ocurridas a lo largo del conflicto. La integralidad del Sistema contribuye también al esclarecimiento de la verdad del conflicto y la construcción de la memoria histórica.

El Sistema Integral hará especial énfasis en medidas restaurativas y reparadoras, y pretende alcanzar justicia no solo con sanciones retributivas. Uno de los paradigmas orientadores de la JEP será la aplicación de una justicia restaurativa que preferentemente busca la restauración del daño causado y la reparación de las víctimas afectadas por el conflicto, especialmente para acabar la situación de exclusión social que les haya provocado la victimización. La justicia restaurativa atiende prioritariamente las necesidades y la dignidad de las víctimas y se aplica con un enfoque integral que garantiza la justicia, la verdad y la no repetición de lo ocurrido.

Los distintos mecanismos y medidas de verdad, justicia, reparación y no repetición, en tanto parte de un sistema que busca una respuesta integral a las víctimas, no pueden entenderse de manera aislada. Estarán interconectados a través de relaciones de condicionalidad y de incentivos para acceder y mantener cualquier tratamiento especial de justicia, siempre fundados en el reconocimiento de verdad y responsabilidades. El cumplimiento de estas condicionalidades será verificado por la Jurisdicción Especial para la Paz.

PARÁGRAFO 1o. El Sistema Integral tendrá un enfoque territorial, diferencial y de género, que corresponde a las características particulares de la victimización en cada territorio y cada población y en especial a la protección y atención prioritaria de las mujeres y de los niños y niñas víctimas del conflicto armado. El enfoque de género y diferencial se aplicará a todas las fases y procedimientos del Sistema, en especial respecto a todas las mujeres que han padecido o participado en el conflicto.

La conformación de todos los componentes del Sistema Integral deberá tener en cuenta la participación equitativa entre hombres y mujeres con respeto a la diversidad étnica y cultural y los principios de publicidad, transparencia, participación ciudadana, idoneidad ética y criterios de cualificación para su selección.

PARÁGRAFO 2o. El Estado, por intermedio del Gobierno nacional, garantizará la autonomía administrativa y la suficiencia y autonomía presupuestal del SIVJRNR y en especial del componente de justicia, para lo cual podrá hacer uso del Plan de Inversiones para la Paz contenido en el artículo 3o del Acto Legislativo número 01 de 2016.

CAPÍTULO II.

COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN Y UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO.

ARTÍCULO TRANSITORIO 2o. LA COMISIÓN PARA EL ESCLARECIMIENTO DE LA VERDAD, LA CONVIVENCIA Y LA NO REPETICIÓN. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición será un ente autónomo del orden nacional con personería jurídica, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica, sujeta a un régimen legal propio.

La Comisión será un órgano temporal y de carácter extrajudicial, que busca conocer la verdad de lo ocurrido en el marco del conflicto y contribuir al esclarecimiento de las violaciones e infracciones cometidas en el mismo y ofrecer una explicación amplia de su complejidad a toda la sociedad; promover el reconocimiento de las víctimas y el reconocimiento voluntario de las responsabilidades individuales o colectivas de quienes participaron directa e indirectamente en el conflicto armado; y promover la convivencia en los territorios para garantizar la no repetición. La ley reglamentará el mandato, funciones, composición, y funcionamiento conforme a los principios orientadores dispuestos en el subpunto 5.1.1.1. del Acuerdo Final, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben la autonomía de la Comisión.

Las actividades de la Comisión no tendrán carácter judicial, ni podrán implicar la imputación penal de quienes comparezcan ante ella.

ARTÍCULO TRANSITORIO 3o. UNIDAD DE BÚSQUEDA DE PERSONAS DADAS POR DESAPARECIDAS EN EL CONTEXTO Y EN RAZÓN DEL CONFLICTO ARMADO. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado será un ente del orden nacional con personería jurídica y con autonomía administrativa, presupuestal y técnica. La Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado tendrá carácter humanitario y extrajudicial y dirigirá, coordinará y contribuirá a la implementación de acciones humanitarias encaminadas a la búsqueda y localización de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado que se encuentren con vida y en los casos de fallecimiento, cuando sea posible, la identificación y entrega digna de sus restos. La ley reglamentará la naturaleza jurídica, el mandato, funciones, composición, y funcionamiento de la Unidad, incluyendo los mecanismos de rendición de cuentas sobre su gestión, siempre que ellos no menoscaben su autonomía. La ley establecerá las atribuciones necesarias con las que contará la UBPD para cumplir efectivamente su mandato de búsqueda humanitaria y extrajudicial. En todo caso, las actividades de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado no podrán sustituir ni impedir las investigaciones de carácter judicial a las que haya lugar en cumplimiento de las obligaciones que tiene el Estado.

Los órganos del Estado brindarán toda la colaboración que requiera la Unidad. Se deberá promover la participación de las víctimas y sus organizaciones en todas las fases del proceso de búsqueda, localización, recuperación, identificación y entrega digna de restos de personas dadas por desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado.

Notas de Vigencia Jurisprudencia Vigencia

Jurisprudencia Vigencia Concordancias

Concordancias ARTÍCULO TRANSITORIO 4o. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Para garantizar el adecuado funcionamiento de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición y de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto, sus funcionarios y el personal que les preste servicios estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de sus respectivas funciones misionales.

ARTÍCULO TRANSITORIO 4o. EXCEPCIÓN AL DEBER DE DENUNCIA. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> Para garantizar el adecuado funcionamiento de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición y de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto, sus funcionarios y el personal que les preste servicios estarán exentos del deber de denuncia y no podrán ser obligados a declarar en procesos judiciales, siempre y cuando el conocimiento de tales hechos haya sido en desarrollo de sus respectivas funciones misionales.

PARÁGRAFO. De ser requeridos por la Jurisdicción Especial para la Paz, por otras autoridades competentes o por la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, quienes en desarrollo de las funciones propias de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado hayan realizado los informes técnico forenses deberán ratificar y explicar lo concerniente a esos informes y los elementos materiales asociados al cadáver.

CAPÍTULO III.

JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ.

ARTÍCULO TRANSITORIO 5o. JURISDICCIÓN ESPECIAL PARA LA PAZ. <Ver alcance en Jurisprudencia Vigencia> <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Jurisdicción Especial para la Paz (JEP) estará sujeta a un régimen legal propio, con autonomía administrativa, presupuestal y técnica; administrará justicia de manera transitoria y autónoma y conocerá de manera preferente sobre todas las demás jurisdicciones y de forma exclusiva de las conductas cometidas con anterioridad al 1o. de diciembre de 2016, por causa, con ocasión o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, por quienes participaron en el mismo, en especial respecto a conductas consideradas graves infracciones al Derecho Internacional Humanitario o graves violaciones de los derechos humanos. Sus objetivos son satisfacer el derecho de las víctimas a la justicia; ofrecer verdad a la sociedad colombiana; proteger los derechos de las víctimas; contribuir al logro de una paz estable y duradera; y adoptar decisiones que otorguen plena seguridad jurídica a quienes participaron de manera directa o indirecta en el conflicto armado interno mediante la comisión de las mencionadas conductas. Respecto de los combatientes de los grupos armados al margen de la ley, el componente de justicia del Sistema solo se aplicará a quienes suscriban un acuerdo final de paz con el Gobierno Nacional. La pertenencia al grupo rebelde será determinada, previa entrega de listados por dicho grupo tras la llegada a las Zonas Veredales Transitorias de Normalización (ZVNT) y a los Puntos Transitorios de Normalización (PTN), a través de un delegado expresamente designado para ello. Estas listas serán recibidas por el Gobierno nacional de buena fe, de conformidad con el principio de confianza legítima, sin perjuicio de las verificaciones correspondientes. La JEP también ejercerá su competencia respecto de las personas que en providencias judiciales hayan sido condenados, procesadas o investigadas por la pertenencia a las FARC-EP, dictadas antes del 1o. de diciembre de 2016, aunque no estuvieren en el listado de dicho grupo. En relación con los integrantes de organizaciones que suscriban acuerdos de paz con el Gobierno, el tratamiento especial de justicia se aplicará también respecto a conductas estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas desarrollado desde el primero de diciembre de 2016 hasta el momento en el que finalice el proceso de extracción de las armas por parte de Naciones Unidas, conforme a lo dispuesto en el Acuerdo Final. La ley definirá las conductas delictivas que se considerarán estrechamente vinculadas al proceso de dejación de armas conforme a lo establecido en el punto 5.1.2 del Acuerdo Final, y la JEP evaluará en cada caso ese vínculo de acuerdo con los parámetros trazados por esa ley.

La ley reglamentará el tratamiento penal diferenciado a que se refiere el numeral 4.1.3.4. del Acuerdo Final en lo relativo a la erradicación voluntaria de cultivos ilícitos, y determinará, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, en qué casos y bajo qué circunstancias corresponde a la jurisdicción ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de conservación y financiamiento de plantaciones (artículo 375 del Código Penal), tráfico, fabricación o porte de estupefacientes (artículo 376 del Código Penal) y destinación ilícita de muebles o inmuebles (artículo 377 del Código Penal) cometidos por las personas respecto de quienes la JEP tendría competencia.

Si con posterioridad a la entrada en vigencia de este Acto Legislativo y a la finalización del proceso de dejación de armas alguna de las personas sujetas a la jurisdicción de la JEP cometiera un nuevo delito, este será de conocimiento de la justicia ordinaria. Adicionalmente, en esos casos la JEP evaluará si esta nueva conducta, cuando corresponda con las que serían de su competencia, implica un incumplimiento de las condiciones del Sistema, que amerite no aplicarle las sanciones propias o alternativas a las que tendría derecho por los delitos de competencia de la JEP, sino las ordinarias contempladas en la misma JEP, que deberán ser cumplidas en los sitios ordinarios de reclusión.

Cuando se trate de delitos de ejecución permanente atribuibles a cualquiera de las personas sobre las que la JEP tiene competencia, cuya comisión haya comenzado antes del primero de diciembre de 2016, la JEP mantendrá su competencia respecto de ellos si con posterioridad a esa fecha no han cesado sus efectos, e inaplicará las sanciones propias y alternativas si concluye que se incumplieron las condiciones del Sistema. En todo caso, corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan sobre bienes o activos que no hayan sido incluidos en el inventario definitivo acordado y elaborado durante el tiempo que las FARC-EP permanezcan en las Zonas Veredales Transitorias de Normalización en el proceso de Dejación de Armas, y siempre que se hayan realizado actos de ejecución después de la entrega definitiva de ese inventario.

Concordancias Corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan por no combatientes, financiadores o agentes del Estado respecto de bienes inmuebles que hayan sido adquiridos mediante despojo o abandono forzado, siempre que por parte de aquellos se hayan realizado actos de ejecución después de la entrada en vigencia del presente Acto Legislativo.

Corresponderá a la Jurisdicción Ordinaria la investigación y juzgamiento de los delitos de que trata el Libro Segundo, Capítulo Quinto, Título Décimo del Código Penal, cuando ellos se cometan por no combatientes, financiadores o agentes del Estado respecto de bienes inmuebles que hayan sido adquiridos mediante despojo o abandono forzado, siempre que por parte de aquellos se hayan realizado actos de ejecución después de la entrada en vigencia del presente Acto Legislativo.

<Inciso INEXEQUIBLE>

Legislación Anterior La JEP al adoptar sus resoluciones o sentencias hará una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en el Código Penal colombiano y/o en las normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.

La JEP al adoptar sus resoluciones o sentencias hará una calificación jurídica propia del Sistema respecto a las conductas objeto del mismo, calificación que se basará en el Código Penal colombiano y/o en las normas de Derecho Internacional en materia de Derechos Humanos (DIDH), Derecho Internacional Humanitario (DIH) o Derecho Penal Internacional (DPI), siempre con aplicación obligatoria del principio de favorabilidad.

Para acceder al tratamiento especial previsto en el componente de Justicia del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparación y No Repetición (SIVJRNR) es necesario aportar verdad plena, reparar a las víctimas y garantizar la no repetición. Aportar verdad plena significa relatar, cuando se disponga de los elementos para ello, de manera exhaustiva y detallada las conductas cometidas y las circunstancias de su comisión, así como las informaciones necesarias y suficientes para atribuir responsabilidades, para así garantizar la satisfacción de los derechos de las víctimas a la reparación y a la no repetición. El deber de aportar verdad no implica la obligación de aceptar responsabilidades. Quien aporte de manera dolosa información falsa, o incumpla cualquiera de las condiciones del Sistema, perderá el tratamiento especial de justicia.

La ley regulará entre otros los principios, organización, competencias entre ellas por el factor personal, procedimientos, participación de las víctimas y régimen de sanciones conforme a lo definido en el Acuerdo de Jurisdicción Especial para la Paz.

PARÁGRAFO 1o. <Aparte tachado INEXEQUIBLE> La creación y el funcionamiento de la Jurisdicción Especial para la Paz no modificarán las normas vigentes aplicables a las personas que hayan ejercido la Presidencia de la República, de conformidad con lo establecido en el artículo 174 de la Constitución Política de Colombia. En caso de que ante la JEP obre una información que comprometa a una persona que haya ejercido la Presidencia de la República, dicha información se remitirá a la Cámara de Representantes para lo de su competencia.

PARÁGRAFO 2o. Con el fin de garantizar el funcionamiento y la autonomía administrativa, presupuestal y técnica de la jurisdicción especial para la paz, el Secretario Ejecutivo y el Presidente o la instancia de gobierno de la JEP que los magistrados de la misma definan, ejercerán de manera exclusiva, y solo durante el tiempo de vigencia de la misma, todas las funciones asignadas a la Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura establecidas en el Acto Legislativo número 02 de 2015 y en la Ley 270 de 1996 respecto al gobierno y administración de esta Jurisdicción.

Artículo Transitorio 6.El componente de justicia del SIVJRNR, conforme a lo establecido en el Acuerdo Final, prevalecerá sobre las actuaciones penales, disciplinarias o administrativas por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, al absorber la competencia exclusiva sobre dichas conductas.

Respecto a las sanciones o investigaciones disciplinarias o administrativas, incluidas las pecuniarias impuestas a personas naturales en cualquier jurisdicción, la competencia de la Jurisdicción Especial para la Paz se limitará bien a anular o extinguir la responsabilidad o la sanción disciplinaria o administrativa impuesta por conductas cometidas con ocasión, por causa o en relación directa o indirecta con el conflicto armado, o bien a revisar dichas sanciones, todo ello a solicitud del sancionado o investigado. En todo caso la solicitud no podrá llevar aparejada la reapertura de una investigación penal por los mismos hechos. En caso de que se solicite la revisión de la sanción impuesta o la extinción de la sanción y responsabilidad, será competente la Sección de Revisión del Tribunal para la Paz. Respecto a los investigados, será competente la Sala de definición de situaciones jurídicas.

ARTÍCULO TRANSITORIO 7o. CONFORMACIÓN. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La Jurisdicción estará compuesta por la Sala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y de Determinación de los Hechos y Conductas, la Sala de Definición de las situaciones jurídicas, salas que desarrollarán su trabajo conforme a criterios de priorización elaborados a partir de la gravedad y representatividad de los delitos y del grado de responsabilidad en los mismos; la Sala de Amnistía o Indulto; el Tribunal para la Paz; la Unidad de Investigación y Acusación, y la Secretaría Ejecutiva. La Jurisdicción contará además con un Presidente. Las Salas de reconocimiento de verdad, de responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas; de definición de las situaciones jurídicas; y de amnistía o indulto estarán conformadas por un total de 18 magistrados colombianos. Además, se contará con 6 juristas expertos extranjeros. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sala que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio, con el fin de emitir un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso.

Las Salas de reconocimiento de verdad, de responsabilidad y de determinación de los hechos y conductas; de definición de las situaciones jurídicas; y de amnistía o indulto estarán conformadas por un total de 18 magistrados colombianos. Además, se contará con 6 juristas expertos extranjeros. Excepcionalmente, a solicitud de las personas sometidas a su jurisdicción o de oficio, la Sala que vaya a conocer el caso pedirá la intervención, como amicus curiae, de hasta 2 juristas extranjeros de reconocido prestigio, con el fin de emitir un concepto o amicus curiae sobre la materia del caso bajo estudio, con el fin de obtener elementos de juicio o informaciones relevantes al caso. Además, estarán a disposición de la JEP 13 magistrados colombianos adicionales en calidad de magistrados suplentes o sustitutos, y 4 juristas expertos extranjeros para intervenir como amicus curiae suplentes o sustitutos. En caso de que se requiera, el pleno de magistrados de la Jurisdicción hará los nombramientos necesarios de la lista de magistrados suplentes o sustitutos o de la lista de juristas extranjeros suplentes o sustitutos, seleccionados por el Comité de Escogencia.

Además, estarán a disposición de la JEP 13 magistrados colombianos adicionales en calidad de magistrados suplentes o sustitutos, y 4 juristas expertos extranjeros para intervenir como amicus curiae suplentes o sustitutos. En caso de que se requiera, el pleno de magistrados de la Jurisdicción hará los nombramientos necesarios de la lista de magistrados suplentes o sustitutos o de la lista de juristas extranjeros suplentes o sustitutos, seleccionados por el Comité de Escogencia.

La Unidad de Investigación y Acusación realizará las investigaciones correspondientes y adelantará el ejercicio de la acción penal ante el Tribunal para la Paz, para lo cual podrá solicitar la colaboración de la Fiscalía General de la Nación y establecer acuerdos de cooperación con esta. Igualmente podrá solicitar a otros órganos competentes del Estado o a organizaciones de Derechos Humanos y de víctimas, que informen respecto de hechos sobre los cuales no se cuente con información suficiente. La Unidad contará con un equipo de investigación especial para casos de violencia sexual. El Director de la Unidad será escogido por el Comité de Escogencia señalado en el parágrafo de este artículo. La Unidad estará integrada por un mínimo de 16 fiscales colombianos. Los fiscales serán nombrados y posesionados por el Director de la Unidad, quien tendrá plena autonomía para seleccionarlos y nombrarlos, así como a los demás profesionales que requiera para hacer parte de la Unidad.

Los magistrados y fiscales no tendrán que ser funcionarios de carrera y no se les aplicará ninguna limitación de edad como requisito para su designación o permanencia en el cargo. Igualmente, no se les aplicará el sistema de carrera ni tendrán que pertenecer a la Rama Judicial.

Para ser elegido Magistrado del Tribunal para la Paz deberán reunirse los requisitos señalados en el artículo 232 de la Constitución Política, salvo en lo relacionado con el límite de edad.

Para ser elegido Magistrado de Sala deberán reunirse los mismos requisitos que se requieren para ser Magistrado de Tribunal Superior de Distrito Judicial.

La Secretaría Ejecutiva se encargará de la administración, gestión y ejecución de los recursos de la Jurisdicción Especial para la Paz. El Secretario Ejecutivo podrá adoptar medidas cautelares anticipadas para preservar documentos relacionados con el conflicto armado, conforme a la ley.

Todas las sentencias del Tribunal para la Paz, así como las resoluciones de las Salas de la JEP que definan situaciones jurídicas, harán tránsito a cosa juzgada cuando estén en firme y se garantizará su inmutabilidad.

La Jurisdicción deberá ser conformada con criterios de participación equitativa entre hombres y mujeres, garantías de no discriminación y respeto a la diversidad étnica y cultural.

PARÁGRAFO 1o. Los magistrados de la JEP, el director de la Unidad de Investigación y Acusación, los juristas expertos extranjeros que actuarán en calidad de amicus curiae, el Secretario Ejecutivo de la JEP, el Presidente o Presidenta inicial de la JEP, los comisionados de la Comisión para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetición, y el director de la Unidad de Búsqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en razón del conflicto armado serán seleccionados por un Comité de Escogencia que gozará de autonomía e independencia y que será conformado por reglamento expedido por el Gobierno nacional. El Secretario Ejecutivo de la JEP será designado por el Responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas y confirmado por el Comité de Escogencia.

Los miembros del Comité de Escogencia no asumirán ninguna responsabilidad personal por la selección de los magistrados, comisionados y demás funcionarios que deben escoger en virtud de este artículo transitorio. En relación con los funcionarios de la JEP, el Secretario Ejecutivo nominará a las personas seleccionadas por el Comité, quienes se posesionarán ante el Presidente de la República.

PARÁGRAFO 2o. Mientras se cumple el procedimiento previsto para el nombramiento definitivo del Secretario Ejecutivo de la JEP la función de verificación del cumplimiento de los requisitos para la libertad transitoria, anticipada y condicionada o la privación de la libertad en Unidad Militar o Policial de los miembros de la Fuerza Pública, será cumplida por la persona que ha sido designada como Secretario Ejecutivo de la Jurisdicción Especial para la Paz por el responsable del Mecanismo de Monitoreo y Verificación de la Organización de Naciones Unidas (ONU), según comunicación del 26 de enero de 2017. Estas funciones de Secretario Ejecutivo comenzarán a desarrollarse por esta persona desde la entrada en vigencia del presente acto legislativo, sin necesidad de que entre en funcionamiento la JEP.

ARTÍCULO TRANSITORIO 8o. ACCIONES DE TUTELA CONTRA ACCIONES U OMISIONES DE LA JEP. <Artículo adicionado por el artículo 1 del Acto Legislativo 1 de 2017. El nuevo texto es el siguiente:> La acción de tutela procederá contra las acciones u omisiones de los órganos de la Jurisdicción Especial para la Paz, que hayan violado, violen o amenacen los derechos fundamentales.

La acción de tutela en contra de las providencias judiciales que profiera la JEP procederá solo por una manifiesta vía de hecho o cuando la afectación del derecho fundamental sea consecuencia directa por deducirse de su parte resolutiva y se hubieran agotado todos los recursos al interior de la Jurisdicción Especial para la Paz, no existiendo mecanismo idóneo para reclamar la protección del derecho vulnerado o amenazado. En el caso de violaciones que se realicen por afectación al debido proceso, deberá interponerse tras haber agotado el recurso procedente ante los órganos de la JEP.

<Aparte tachado INEXEQUIBLE> Las peticiones de acción de tutela deberán ser presentadas ante el Tribunal para la Paz, único competente para conocer de ellas. La primera instancia será decidida por la Sección de Revisión. La segunda por la Sección de Apelaciones. El fallo de tutela podrá ser revisado por la Corte Constitucional Artíc

Artículo Transitorio 9.Asuntos de competencia. Artículo inexequible.

Artículo transitorio 10.A petición del condenado laJEPpodrárevisardecisiones sancionatorias de laProcuraduríao laContraloríay sentencias proferidas por otra jurisdicción por:variación de la calificación jurídica,aparición de nuevos hechosopruebas sobrevinientes, por conductas relacionadas con el conflicto o la protesta social, siempre que se cumplan las condiciones delSistema. La revisión no implicará responsabilidad para los jueces por el contenido de sus sentencias, salvo por favorecer indebidamente intereses. LaCorte Supremaserá competente para revisar sus propias sentencias; excepcionalmente laSección de Revisión de la JEPconocerá revisiones de condenados consideradoscombatientes.

Artículo transitorio 11.Sustitución de la sanción penal.Cuando no proceda la renuncia a la persecución penal, laSección de Revisión del Tribunal para la Paz, a solicitud de laSala de Definición de Situaciones Jurídicas, podrásustituirla sanción impuesta por la justicia ordinaria porsanciones propias o alternativasde la JEP, siempre que el condenado reconozcaverdad completay cumpla condiciones dereparaciónyno repetición. La sustitución no podráagravarla sanción previa; la Sección declarará cumplido el componente de restricción de libertades o ordenará su ejecución y mandará ejecutar el componenterestaurativocuando proceda.

Artículo transitorio 12.Procedimiento y reglamento.Los magistrados de la JEP podrán elaborar lasnormas procesalesde la jurisdicción; el Gobierno las presentará alCongreso. Estas normas deben garantizarimparcialidad, independencia, debido proceso, contradicción, derecho a la defensa, presunción de inocencia, favorabilidad, participación de las víctimas ydoble instanciaen un modelo adversarial. ElProcurador Generalpodrá intervenir para defender derechos fundamentales de las víctimas. Los testimonios ofrecidos a cambio debeneficios procesalesdeberán ser corroborados por otras pruebas. La JEP no podrá presumir carácter masivo o sistemático sin prueba legalmente producida. El reglamento interno precisará funciones delPresidentey delSecretario Ejecutivo, mecanismos de integración de secciones y rendición de cuentas, sin menoscabar la autonomía. Laleydeterminará qué actuaciones deben estar protegidas porreservapara garantizar el buen nombre y la intimidad.

Artículo transitorio 13.Sanciones.Las sanciones de la JEP tendrán finalidadrestaurativa y reparadora, graduadas según el grado dereconocimiento de verdad y responsabilidad; podrán serpropias, alternativas u ordinariasconforme al Acuerdo Final.

Artículo transitorio 14.Régimen sancionatorio de magistrados.Los magistrados de la JEP estarán sometidos alrégimen penal especialprevisto para magistrados de la Corte Suprema y alrégimen disciplinarioaplicable a jueces y magistrados; no podrán ser responsabilizados por votos u opiniones en sus providencias, salvo por favorecer indebidamente intereses. Estarán sujetos a lascausales de impedimentodefinidas por la ley procesal penal.

Artículo transitorio 15.LaJEPentrará en funcionamiento a partir de la aprobación de este Acto Legislativo sin necesidad de norma de desarrollo. Elplazopara la presentación de acusaciones por laUnidad de Investigación y Acusaciónserá de10 añosdesde la entrada en funcionamiento de la totalidad de salas y secciones; habrá unplazo adicional de 5 añospara concluir la actividad jurisdiccional, prorrogable por ley si los magistrados lo solicitan. El plazo para recibirinformespor laSala de Reconocimiento de Verdad, de Responsabilidad y de Determinación de los Hechos y las Conductasserá de2 años, prorrogable por la misma Sala hasta3 años, con posibilidad de extensión motivada. En cualquier momento podrá constituirse laSección de Estabilidad y Eficacia.

Artículo transitorio 16.Personas ajenas a grupos armadosque hayan contribuido directa o indirectamente a delitos en el marco del conflicto podrán acogerse a laJEPy recibir tratamiento especial si cumplen las condiciones deverdad, reparación y no repetición.

Artículo transitorio 17.El componente deJusticiadelSIVJRNRse aplicará también aAgentes del Estadoque cometieron delitos relacionados con el conflicto, con untratamiento diferenciadoque sea equitativo, equilibrado, simultáneo y simétrico, teniendo en cuenta su calidad de garantes de derechos. Se define comoAgente del Estadoquien, al momento de la conducta, ejercía funciones públicas y participó en diseño o ejecución de conductas delictivas en el marco del conflicto, sin que el enriquecimiento personal sea el determinante.

Artículo transitorio 18.En elSIVJRNRelEstadogarantizará lareparación integrala las víctimas de graves violaciones a los derechos humanos e infracciones al DIH, de forma integral, adecuada, diferenciada y efectiva, priorizando la equidad y la atención a sujetos de especial protección constitucional.Parágrafo:Si procedeamnistía, indulto o renuncia a la persecución, no habrá acciones judiciales de indemnización contra los beneficiarios, quienes igualmente deberán contribuir a la verdad, la reparación y garantizar la no repetición.

Artículo transitorio 19.Extradición.No se concederáextradiciónni medidas de aseguramiento con fines de extradición respecto de hechos objeto delSIVJRNRy laJEPocurridos durante el conflicto, hasta su finalización; la garantía alcanza a integrantes de lasFARCEPy a quienes se sometan al Sistema. Si se alega que la conducta ocurrióposteriormentea la firma del Acuerdo Final, laSección de Revisión del Tribunal para la Pazevaluará la fecha y decidirá el procedimiento apropiado; si la conducta ocurrió antes o está estrechamente vinculada a la dejación de armas, se remitirá a laSala de Reconocimiento, excluyendo siempre la extradición. La JEP deberá resolver cuestiones de extradición en120 días, salvo casos que requieran colaboración institucional.

Artículo transitorio 25.Lassanciones propias del Sistemapara miembros de laFuerza Públicatendrán contenidoreparadory derestricción de libertades y derechos; laleyreglamentará modalidades de ejecución y mecanismos demonitoreo, vigilancia y control. Las sanciones privativas de libertad se cumplirán enestablecimientos penitenciariosprevistos para ellos, contratamiento diferenciado. En sanciones ordinarias podrá aplicarseredención, subrogados o beneficiossi el sancionado contribuye a suresocializacióny a lano repetición.

Artículo transitorio 26.Exclusión de la acción de repetición y llamamiento en garantía: para miembros de la Fuerza Pública que cometieron conductas vinculadas al conflicto no procederá la acción de repetición ni el llamamiento en garantía del artículo 90 C.P.; en todo caso deberán contribuir a laverdad, lareparación no monetariay lano repetición.

Artículo transitorio 27.Prevalencia del Acuerdo Final: si leyes posteriores intentan excluir de la competencia de laJEPa agentes del Estado o a otras personas o modificar las condiciones de sanción del Acuerdo Final, elTribunal Especial para la Pazejercerá sujurisdicción preferenteconforme al Acto Legislativo.

Transitorio XX.Los contenidos delAcuerdo Finalque correspondan a normas deDIHo derechos fundamentales seránparámetros obligatorios de interpretacióny referencia para la validez y desarrollo de las normas de implementación; las autoridades deben cumplir debuena fey garantizar coherencia e integralidad con lo acordado.

Reconocimiento de personería jurídica al partido surgido de las FARCEP.Finalizado el proceso de dejación de armas, se reconoceráde pleno derecholapersonería jurídicaal partido o movimiento político que surja de las FARCEP; sus delegados registrarán formalmente ante elConsejo Nacional Electoralsu acta constitutiva, estatutos, código de ética, plataforma y directivos, con compromiso deequidad de género. El nuevo partido estará exento temporalmente de ciertos requisitos de conservación de personería hasta el19072026. Sufinanciación transitoriaincluye: (1) una suma anual equivalente al promedio que reciben otros partidos para funcionamiento; (2) hasta19072022una suma anual equivalente al7%de la apropiación presupuestal para funcionamiento para financiar su centro de pensamiento; (3) financiación estatal preponderante para campañas presidenciales y al Senado en 2018 y 2022 según reglas específicas; (4) acceso a espacios mediáticos en igualdad de condiciones; (5) derecho a inscribir candidatos en igualdad de condiciones; (6) designación transitoria de undelegado ante el CNEcon voz y sin voto hasta20072026. Los recursos asignados sonadicionalesal Fondo y no afectan el monto distribuible a los demás partidos. Los candidatos exFARC deberán declarar su voluntad de acogerse alSIVJRNRal inscribir candidaturas, salvo excepciones legales.

Artículo transitorio 20.Participación en política. La imposición de cualquiersanción en la JEPnoinhabilitarápara laparticipación políticani limitará el ejercicio de ningún derecho, activo o pasivo, de participación política.Parágrafo.Respecto a personas deorganizaciones rebeldesque hayan firmado unacuerdo de paz, para efectos dereincorporaciónquedarán enefecto suspensivolas condenas derivadas de delitos competencia delTribunal para la Pazimpuestas por la justicia ordinaria o disciplinaria, hasta que la JEP las trate.

Artículo transitorio 2.Senado. El partido o movimiento político que surja del tránsito de lasFARCEPa la vida política podrá presentarlista propia o en coaliciónpara lacircunscripción ordinaria del Senadoen igualdad de condiciones. Reglas especiales para 2018–2022 y 2022–2026:

1. Primera operación para identificar y asignar curules según el artículo 263; si la lista FARC no alcanza5 curules, elConsejo Nacional Electoralle asignará las faltantes; esas5 curulesseránadicionalesal número constitucional del Senado. 2. Si la lista FARC obtiene

2. Si la lista FARC obtiene5 o menos curules, se repetirá el proceso de asignación de las100 curulesde la circunscripción ordinaria sin tener en cuenta la participación de esa lista. 3.

3. Si la lista FARC obtienemás de 5 curules, las que excedan sedescontaránde las 100 curules ordinarias y se repetirá el procedimiento para asignar las restantes.

Artículo transitorio 3.Cámara de Representantes 2018–2026. La Cámara podrá integrar hasta5 Representantes adicionalesa los fijados en el artículo 176 para los períodos 2018–2022 y 2022–2026, con reglas especiales:

1. El partido FARC podrá inscribirlistas únicaspropias o en coalición para lascircunscripciones territoriales. 2. Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las

2. Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las curules. 3. Finalizada la asignación ordinaria, el

3. Finalizada la asignación ordinaria, elCNEasignará al partido FARC las curules faltantes para completar unmínimo de 5 miembros electos, ordenando en orden descendente las 5 listas del partido con mayor votación y asignando curul a las que no la hubieren obtenido.

Artículo transitorio (circunscripciones transitorias especiales de paz).La Cámara tendrá16 representantes adicionalespara los períodos constitucionales2022–2026y2026–2030, elegidos en16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz, una por circunscripción; la curul se asignará alcandidato con mayor votos. Las listas deberán respetarequidad e igualdad de género.

Artículo transitorio (Conformación circunscripciones).Ejemplos territoriales:

•Circunscripción 1: Municipios delCaucay municipios deNariñoy del Valle del Cauca (Florida y Pradera).

•Circunscripción 2:Arauca(Arauquita, Fortul, Saravena, Tame).

•Circunscripción 3: Municipios delAntioquia(Amalfi, Anorí, Briceño, Cáceres, Caucasia, El Bagre, Ituango, Nechí, Remedios, Segovia, Tarazá, Valdivia, Zaragoza).

•Circunscripción 4: Ocho municipios deNorte de Santander(Convención, El Carmen, El Tarra, Hacarí, San Calixto, Sardinata, Tona, Tibú).

Artículo transitorio 2.El partido o movimiento político que surja del tránsito de lasFARCEPa la vida política legal podrá presentarlista propia o en coaliciónpara lacircunscripción ordinaria del Senadoen igualdad de condiciones. Reglas especiales para 2018–2026 y 2022–2026:1.Primera operación para identificar y asignar el número decurulessegún el artículo 263; si la lista FARC no alcanzacinco (5) curules, elConsejo Nacional Electoralle asignará las faltantes; esas5 curulesseránadicionalesal número constitucional del Senado.2.Si la lista FARC obtienecinco o menos curules, se repetirá el reparto de las100 curulesde la circunscripción ordinaria sin tener en cuenta la participación de esa lista.3.Si la lista FARC obtienemás de cinco curules, las que excedan sedescontaránde las 100 curules ordinarias y se repetirá el procedimiento para asignar las restantes.

Artículo transitorio 3.LaCámara de Representantespodrá integrar hastacinco (5) Representantes adicionalespara 2018–2022 y 2022–2026:1.El partido FARC podrá inscribirlistas únicaspropias o en coalición para lascircunscripciones territoriales.2.Las listas competirán en igualdad de condiciones por la totalidad de las curules.3.Finalizada la asignación ordinaria, elCNEasignará al partido FARC las curules faltantes para completar unmínimo de 5 miembros electos, ordenando en orden descendente las5 listasdel partido con mayor votación y asignando curul a las que no la hubieren obtenido.

Artículo transitorio 1 (Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz).La Cámara tendrá16 representantes adicionalespara 2022–2026 y 2026–2030, elegidos en16 Circunscripciones Transitorias Especiales de Paz, una por circunscripción; la curul se asignará alcandidato con mayor votos. Las listas deberán respetarequidad e igualdad de género.

Conformación territorial de las circunscripciones (5–16):

•Circunscripción 5:Municipios delCaquetáy Algeciras (Huila).

•Circunscripción 6:Municipios delChocóy Vigía del Fuerte y Murindó (Antioquia).

•Circunscripción 7:Municipios delMetay cuatro municipios delGuaviare.

•Circunscripción 8:Municipios deBolívarySucre.

•Circunscripción 9:Municipios delCaucayBuenaventura(Valle).

•Circunscripción 10:Once municipios delNariño(incluye Tumaco).

•Circunscripción 11:Municipios delPutumayo.

•Circunscripción 12:Municipios delCesar,La GuajirayMagdalena.

•Circunscripción 13:Municipios deBolívary Yondó (Antioquia).

•Circunscripción 14:Municipios deCórdoba.

•Circunscripción 15:Municipios delTolima.

•Circunscripción 16:Municipios delAntioquia(Urabá).

Parágrafo.Para las elecciones en las16 Circunscripciones Especiales de Pazseexcluirán las cabeceras municipalesy solo se habilitarán puestos de votación y censo en lazona rural; laRegistraduríadeberá crear nuevos puestos de votación para garantizar la participación rural.

Artículo transitorio 3 (Inscripción de candidatos).Las circunscripciones tendránreglas especialesde inscripción y elección; campañas confinanciación estatal especialy acceso a medios regionales; mecanismos de acompañamiento para transparencia y libertad de voto.Candidatos solo pueden ser inscritos por:organizaciones devíctimas, organizacionescampesinas, organizacionessociales(incluidas de mujeres) ygrupos significativos de ciudadanos.Cuando la circunscripción coincida con territorios étnicospodrán inscribir además:consejos comunitarios,resguardos y autoridades indígenasyKumpañylegalmente constituidas.Parágrafo 1.Partidos y movimientos con representación o personería jurídica, incluido el partido FARC,no podrán inscribirlistas para estas circunscripciones. Ningún grupo podrá inscribir simultáneamente en otras circunscripciones.Parágrafo 2.Se entiende pororganizaciones socialeslas asociaciones sin ánimo de lucro con personería jurídica o acreditación de actividad en el territorio por al menos cinco años.Parágrafo 3.Los candidatos deben serciudadanos en ejerciciocon domicilio en la circunscripción odesplazados en proceso de retorno.Parágrafo 4.La inscripción por grupos significativos requiere respaldo ciudadano equivalente al10% del censode la circunscripción, con unmáximo de 20.000 firmas.

Artículo transitorio 4.Los ciudadanos podrán votar en lasCircunscripciones Transitorias Especiales de Pazsin perjuicio de votar en la elección ordinaria. LaRegistraduríaadoptará medidas especiales para censo e inscripción; elCNEregulará financiación. Se garantizará la participación depueblos étnicosy se promoverán mecanismos de control y veeduría.Parágrafo 1.La votación en estas circunscripciones no cuenta para el umbral de la Cámara ordinaria.Parágrafo 2.ElPresidentepuede suspender elecciones por orden público con concepto de autoridades competentes.Parágrafo 3–4.El Gobierno financiará la organización y la Registraduría tendrá facultades reglamentarias.

Artículo transitorio 5.Requisitos para ser candidato: además de requisitos generales, habernacido o habitadoen la circunscripción lostres añosanteriores o ser desplazado en proceso de retorno con tres años de residencia previa.Parágrafo 1.Definición devíctimaacreditada por laUARIV.Parágrafo 2.Inhabilidades: no podrán postularse quienes hayan sido candidatos avalados por partidos con personería o representación en los últimoscinco añoso miembros de sus direcciones en el último año.Parágrafo 3.Excepción: miembros de grupos armados que firmaron acuerdo o se desmovilizaron en los últimos20 añosno pueden ser candidatos.Parágrafo 4.El Gobierno reglamentará sanciones por incumplimientos.

Artículo transitorio 6.Forma de elección: en cada circunscripción se elegiráun Representante; las listas tendránvoto preferente, estarán integradas pordos candidatos(uno de cada género) y ambos deben acreditar condición devíctimas. Lacurulse adjudica al candidato más votado dentro de la lista ganadora. Las listas de pazno puedenhacer alianzas con listas ordinarias; violación implica pérdida de la curul.

Artículo transitorio 7.Fecha de elecciones: mismas jornadas delCongresoen2022y2026; la Registraduría habilitará un periodo especial de inscripción.

Artículo transitorio 8.Financiación:preponderantemente estatalmediante reposición de votos y anticipos; anticipos equivalen al50%del valor del voto multiplicado por el censo y se distribuyen por partes iguales entre listas; donaciones privadas solo alFondo Nacionalcon límite del10%del monto establecido para la Cámara; no se permiten aportes privados directos.

Artículo transitorio 9.Acceso a medios: campañas en espectro electromagnético usaránespacios gratuitosestatales; autoridad electoral y MinTIC regularán asignación.

Artículo transitorio 10.Tribunales Electorales Transitorios de Paz: creadostres mesesantes de las elecciones para velar por cumplimiento de reglas, verificar censo y atender reclamaciones.

Constancia final.Documento refrendado por el Secretario General de la Asamblea Nacional Constituyente, Bogotá, julio 6 de 1991.